<doc>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/company/dsec/blog/450036/]]></source>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[forkyforky]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Summ3r 0f h4ck: стажировка Digital Security 2019]]></title>
  <keywords auto="true" type="list" verify="true">
    <item type="str"><![CDATA[Блог компании Digital Security]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item>
  </keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Digital Security, одна из крупнейших консалтинговых компаний в области ИБ, приглашает на программу летней стажировки «Summ3r 0f h4ck» в Санкт-Петербурге. Summ3r 0f h4ck пройдёт с 15 июля по 15 августа 2019 года. Приём заявок продлится до 30 мая (включительно). Количество мест ограничено. В рамках стажировки вы сможете: Провести исследование в выбранной области практической ИБ при поддержке куратора. Представить результаты проведенного исследования на профильной международной конференции. Получить практические навыки в рамках специально подготовленных тренировочных стендов. Прослушать курс лекций по практической ИБ от специалистов компании отдела исследований и отдела аудита безопасности. Отзывы стажеров о предыдущих стажировках можно прочитать здесь и здесь . На лекциях специалистов отдела исследований вы узнаете о поиске уязвимостей в приложениях на С\С++ (методами whitebox и blackbox), полезных трюках при reverse engineering'e (IDAPython, Ghidra, DBI), премудростях при фазинге приложений (KLEE, libfuzz, AFL), а также о безопасности firmware и hardware. Сотрудники отдела аудита защищенности разберут часто встречающиеся веб-уязвимости, нюансы механизмов, на которых строится безопасность веб, а также рассмотрят полезные инструменты в этой области и работу с ними. Кроме этого, сотрудники Digital Security расскажут о повышении привилегий в Linux- и Windows-системах, об Active Directory, специфичных Android-уязвимостях и многом другом. Мы ожидаем от кандидатов: Владения базовыми знаниями и стремления изучать и узнавать новое в различных направлениях ИБ. Самостоятельности и ответственности, но мы также готовы оказать любую помощь в исследованиях. В компании Digital Security есть два основных направления деятельности, каждым направлением занимается отдельная команда. Для прохождения стажировки в конкретном отделе нужно заполнить соответствующую анкету. Отдел аудита защищенности Отдел аудита занимается тестированием на проникновение, анализом защищенности веб-приложений и корпоративного ПО. Отдел подойдет для тех, кто любит разбираться, как устроены сайты, плутать по недрам корпоративных сетей и пристально вглядываться в исходные коды приложений. Здесь ждут тех, кто любит ломать все подряд. Подать заявку в отдел аудита защищенности. Отдел исследований Отдел исследований, в первую очередь, занимается задачами reverse engineering, поиском уязвимостей в бинарных приложениях и устройствах. Если вы любите сидеть в дизассемблере или отладчике, если хотите автоматизировать различные задачи для поиска уязвимостей, если вам нравится писать супер-фаззеры, то вам сюда. Подать заявку в отдел исследований. Результаты отбора будут объявлены 10 июня. По возникающим вопросам пишите на нашу почту: traineeship@dsec.ru.]]></text>
</doc>
