<doc>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/company/pt/blog/445964/]]></source>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ptsecurity]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[В МИФИ пройдет студенческая олимпиада по информационной безопасности: как принять участие и что это дает]]></title>
  <keywords auto="true" type="list" verify="true">
    <item type="str"><![CDATA[Блог компании Positive Technologies]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Учебный процесс в IT]]></item>
  </keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ С 19 по 21 апреля 2019 г. в Национальном исследовательском ядерном университете «МИФИ» пройдет Всероссийская студенческая олимпиада по информационной безопасности . Олимпиада проходит при поддержке Positive Technologies. Принять участие в соревновании могут не только студенты МИФИ, но и студенты других вузов в возрасте от 18 до 25 лет. О соревновании Олимпиада проходит на базе МИФИ на протяжении нескольких последних лет. Поддержку олимпиаде оказывают ведущие компании отрасли, в том числе Positive Technologies. Олимпиада проходит в два тура — теоретический и практический. Победители, призеры и лауреаты олимпиады будут награждены дипломами и ценными подарками. Лауреаты олимпиады получат льготы при поступлении в магистратуру Института интеллектуальных кибернетических систем НИЯУ МИФИ по направлениям «Информатика и вычислительная техника» и «Информационная безопасность». Победители и призеры (участники, занявшие 1-е, 2-е и 3-е места) зачисляются в магистратуру НИЯУ МИФИ на направления инженерной подготовки без вступительных экзаменов. Как принять участие Стать участниками олимпиады по информационной безопасности могут студенты вузов не старше 25 лет, которые проходят обучение по программам бакалавриата, специалитета и магистратуры укрупненных групп направлений подготовки 10.00.00 и 09.00.00. Если вы серьезно интересуетесь вопросами кибербезопасности, то вы можете принять участие в соревновании. Один вуз может направить на олимпиаду до четырех человек. Для этого студенту нужно до 17 апреля зарегистрироваться на сайте олимпиады и распечатать заявку на участие. Представитель администрации высшего учебного заведения, от которого будет направлен студент или несколько студентов, должен до 17 апреля 2019 года направить в адрес оргкомитета олимпиады ( olymp_is@mail.ru ) отсканированные версии заявок на каждого участника за подписью ректора (проректора, декана, директора института) с печатью вуза или факультета. Оригиналы заявок участники олимпиады сдают при регистрации перед началом очного тура. Зарубежные студенты могут принять участие в соревновании вне конкурса, регистрация для них заканчивается 12 апреля. Поддержка студенческой олимпиады является частью некоммерческой программы Positive Education, направленной на повышение уровня образования в области информационной безопасности в России. В рамках этой программы Positive Technologies помогает вузам, бесплатно предоставляя продукты MaxPatrol 8, MaxPatrol SIEM, PT Application Firewall и XSpider, а эксперты компании проводят семинары для студентов. В программе Positive Education участвует МИФИ и десятки других вузов страны.]]></text>
</doc>
