<doc>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/company/lanit/blog/432326/]]></source>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[LANIT-Integration]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Как организовать работу удаленщиков: приглашаем на вебинар]]></title>
  <keywords auto="true" type="list" verify="true">
    <item type="str"><![CDATA[Блог компании ГК ЛАНИТ]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Управление проектами]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Управление персоналом]]></item>
  </keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Около 20 лет назад компания Yahoo предложила своим сотрудникам перейти на удаленный формат работы, таким образом сэкономив миллионы долларов и запустив новый тренд, который постепенно охватил США и Европу. По разным данным, порядка 45% работающего населения США хотя бы раз в неделю работает из дома, в Великобритании эта цифра составляет 62%, в Японии – 32%, а в ЕС – 10%. Источник В нашей стране это направление только набирает обороты, но цифры уже впечатляют – 2% или 1,8 млн человек. Среди пионеров крупные и известные бренды – Билайн, Русал, Яндекс, МиФ, а среди желающих – десятки и сотни компаний. Причина – на поверхности: такой формат работы выгоден для работодателя, и приятен для работника. Источник Но на деле, увы, не все так хорошо – идея, конечно, всем нравится, но при внимательном рассмотрении у владельцев бизнеса и руководителей возникает масса сомнений. Мы провели собственное исследование, опросили наших клиентов на предмет их страхов и выявили ключевые риски: По правде говоря, в наш век глобализации и диджитализации все эти страхи лишь от нехватки информации – на отечественном IT рынке есть продукты, которые решают эти сложности как по отдельности, так и в комплексе. И наша компания «ЛАНИТ-Интеграция» предоставляет как раз такой продукт . Поэтому 13 декабря мы проведем вебинар, на котором расскажем о том, зачем вообще нужно переводить сотрудников на дистанционную работу, ответим на все вопросы и представим наш продукт – комплексное решение Home Sourcing с уже сконфигурированной инфраструктурой и интегрированной системой ИБ. Приглашаем на вебинар всех желающих и интересующихся – мероприятие абсолютно бесплатное. Чтобы принять участие, заполните форму на сайте или отправьте письмо на адрес it@itlanit.ru с вашими ФИО, компанией и контактами. Источник]]></text>
</doc>
