<doc>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/company/pt/blog/447892/]]></source>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ptsecurity]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Два новых конкурса на PHDays: обход IDS и взлом завода]]></title>
  <keywords auto="true" type="list" verify="true">
    <item type="str"><![CDATA[Блог компании Positive Technologies]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item>
  </keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ На PHDays 9 участники смогут испытать свои силы в воркшопах по различным темам прикладной безопасности. Но этим конкурсная программа не ограничивается: список пополнился двумя свежими соревнованиями — Industrial Ninja и IDS Bypass. Побороться за звание промышленного ниндзя и разгадать теорию большого взрыва можно будет в конкурсе Industrial Ninja. На протяжении всего форума любой желающий сможет попробовать себя во взломе завода по перекачке газа. В распоряжении участников будет три стенда, эмулирующих индустриальный процесс. Суть их работы в следующем: под большим давлением (более 100 000 Па) в эластичную емкость (воздушный шар) закачивается смертельно опасный пестицидный газ (в реальности — воздух). У каждого стенда будет свой уровень сложности (по степени защиты): новичок, бывалый и ниндзя. Задача конкурсантов — разобраться в технологическом процессе, перехватить управление заводом и спровоцировать аварию. Соревнование продлится на протяжении всего форума, принять участие может любой посетитель. Участники, которым удастся перехватить управление технологическим процессом и устроить аварию на заводе, получат призы от организаторов: за первое место обещают Proxmark3 RDV2! Тех, кому интереснее сражаться с системами защиты, мы ждем на конкурсе IDS Bypass. Участники должны взломать пять уязвимых узлов и добыть с них флаги, но при этом остаться незамеченными системой обнаружения вторжений. В конкурсе могут участвовать все желающие, с любым уровнем знаний. Уязвимости будут широко известные, нужно лишь сконцентрироваться на обходе IDS. Кстати, подтянуть матчасть можно будет на стенде Network Village, на котором эксперты по безопасности из Positive Technologies и сообществ DC7831 и DC2e06 выступят с докладами, в том числе об обходе IDS. Для конкурса понадобится ноутбук с Wi-Fi и Ethernet-адаптер. Победителям достанутся: I место — WiFi Pineapple TETRA, II место — WiFi Pineapple NANO, III место — аккаунт в Shodan. Подробные условия участия и вся конкурсная программа PHDays будут опубликованы на сайте в ближайшее время. Следите за новостями !]]></text>
</doc>
