<doc>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/439078/]]></source>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Suvitruf]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Пермский программист арестован за создание мобильного приложения, через которое действовал педофил]]></title>
  <keywords auto="true" type="list" verify="true">
    <item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item>
  </keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Помните, как в том году был арестован оператор tor exit-node в России ? Похожая ситуация возникла с Фёдором Власовым, который разработал вместе с другом Дмитрием Моисеевым приложение Kate Mobile (альтернативный клиент для «ВКонтакте»). Его обвиняют в совершении преступления сексуального характера в отношении несовершеннолетнего. Всё потому, что след привел к прокси-серверу, арендованному Фёдором. Первого ноября 2018 года домой к Фёдору пришли приехавшие из Москвы сотрудники полиции. Они провели обыск, изъяли компьютеры и смартфоны. Затем его увезли в столицу, где допросили в качестве свидетеля по уголовному делу. Оно было возбуждено несколькими неделями ранее по статье 132 УК РФ (насильственные действия сексуального характера в отношении неустановленного лица). Спустя двое суток после задержания в Перми Фёдор из свидетеля стал обвиняемым, и с 3 ноября находится в СИЗО № 5 Москвы. Теперь ему грозит от 12 до 20 лет лишения свободы. Оказалось, что некий человек переписывался с ребёнком, не достигшим 14-летнего возраста, и обменивался с ним фотографиями сексуального характера. Аккаунт, с которого велась переписка, был создан специально для этого. Правоохранители попытались вычислить злоумышленника по IP-адресу. След привел их к тому самому прокси-серверу, который находится в Санкт-Петербурге и обеспечивает доступ в соц. сеть. По словам соавтора приложения Дмитрия Моисеева, через этот прокси-сервер каждые сутки в соц. сеть выходят около 200 тыс. человек. Но обвинение предъявили Фёдору Власову, который арендовал сервер. Адвокат сообщил корреспонденту «ФедералПресс»: Ко мне обратились уже после ареста Фёдора. Подзащитный мне рассказал, как в самом начале сообщил следователю, что ему известно, как найти того, кто на самом деле переписывался с ребёнком. Он был готов показать, как это сделать, но ему не позволили и потребовали, чтобы он не мешал расследованию Дмитрий Моисеев подтверждает, что у соавтора приложения действительно были реальные IP-адреса пользователей приложения. Дмитрий Моисеев говорит: Когда в 2017 году нужно было обеспечить стабильность работы приложения, мы могли купить какие-то «левые» прокси-сервера. Но Фёдор на свой страх и риск решил сделать все на себя – для того чтобы полностью контролировать качество работы приложения и иметь возможность разбираться с техническими ошибками, когда они возникают. И он специально «логировал», то есть сохранял информацию о том, какой пользователь и когда заходит в приложение. Когда к прокси-серверу подключался пользователь с Украины, на сервере сохранялась информация, содержащая его реальный IP-адрес, и новый, который ему выдавал прокси-сервер. Эти данные у Фёдора хранились, но проблема в том, что следователь и те, кто работает по делу, этой информацией не заинтересовались. Вместо того чтобы получить у разработчика реальные IP-адреса того, кто вел переписку, они просто арестовали Фёдора и предъявили ему обвинение Технику, которую изъяли дома у Фёдора Власова, сейчас изучают эксперты. Они должны установить, есть ли на компьютерах и гаджетах следы того, что переписку с девочкой вёл именно Фёдор. Александр Струков и Дмитрий Моисеев волнуются, смогут ли (или захотят ли?) эксперты СКР увидеть, что у них в руках есть данные, ведущие к тому, кто действительно совершил преступление? И хочет ли следователь разбираться в деле и искать истинного преступника, или ему важно просто выдать результат? В каком направлении сейчас идет расследование, адвокат не знает. По закону СКР обязан ознакомить обвиняемого и адвоката с материалами дела уже на финальном этапе расследования. Корреспондент «ФедералПресс» обратился за пояснениями в СКР. Но в отделе, который ведет расследование, отказались давать комментарий. Получить его в Следственном управлении СКР по городу Москве на момент публикации также не удалось. История Власова похожа на дело Богатова При обсуждении ситуации с арестом Фёдора Власова многие вспоминают так называемое дело Богатова. В апреле 2017 года математика Дмитрия Богатова обвинили в призывах к терроризму и массовым беспорядкам . В поддержку обвиняемого развернулась большая общественная кампания, в том числе выступил и Эдвард Сноуден. Через несколько месяцев с Дмитрия Богатова сняли обвинения, и он стал свидетелем по делу. Весной 2018 года в деле появился другой подозреваемый. UPD: Петиция в поддержку Фёдора Власова. UPD2: Как стало известно , Головинский районный суд Москвы отказал следователю в продлении ареста Фёдора Власова. Суд избрал для разработчика мобильного приложения иную меру пресечения: он будет находиться под домашним арестом. Источник]]></text>
</doc>
