<doc>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/company/cloud4y/blog/441132/]]></source>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Cloud4Y]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Чтоб Роскомнадзор не пришёл ВНЕЗАПНО]]></title>
  <keywords auto="true" type="list" verify="true">
    <item type="str"><![CDATA[Блог компании Cloud4Y]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Хранилища данных]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[GTD]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Будущее здесь]]></item>
  </keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Снова законодатели совершенствуют нам жизнь! Портал правовой информации опубликовал Постановление Правительства Российской Федерации от 13.02.2019 № 146 " Об утверждении Правил организации и осуществления государственного контроля и надзора за обработкой персональных данных ". Оно устанавливает порядок организации и проведения проверок операторов персональных данных. Правила не распространяются на контроль за выполнением организационных и технических мер по обеспечению безопасности персональных данных. Понятно, что обязанность контролировать и надзирать возложили на Роскомнадзор. Придётся ему теперь ещё скорректировать свой плотный график. Надзирать будут в четырёх формах: будут проверять планово и внезапно; будут не допущать и устранять последствия нарушений; будут контролировать, не связываясь с операторами; будут делать профилактику нарушений. Обычно проверяют не чаще, чем раз в три года. Бывает, не чаще, чем раз в два или даже один год при при следующих условиях: если оператор обрабатывает персональные данные в Государственной Информационной Системе; собирает биометрические и специальные категории личных данных; передаёт данные за рубеж, никак не защищая права владельцев этих данных; обрабатывает данные на службе иностранного государственного органа, иностранного юридического лица, иностранного физического лица, которые не зарегистрированы в нашей стране. Если нарушение выявили, а оператор не до конца всё исправил, граждане жалуются, а прокурор требует, то проверка нагрянет внезапно. Если руководитель Роскомнадзора прочитает донос о выявленных без оператора косяках, считай, что снова всё будет неожиданно. Но если всё идёт по плану, Роскомнадзор уведомит не позднее, чем за три рабочих дня до начала проверки. Пошло что-то не так, ‒ у вас будет лишь 24 часа, чтобы успокоться и подготовиться к проверке. Планово проверять должны не дольше 20 рабочих дней, хотя, в редких случаях всё может быть. Внезапная проверка длится 10 рабочих дней. Документы проверяют, получив их от оператора. Внезапно их не проверяют. Оператор выдаёт документы в течение 5-ти дней с момента получения запроса. После пишут акт проверки. На выезде в журнале оператора пишут, что всё проверили. Если такого жрунала ещё нет, в акте напишут об этом. Так что не забудьте подготовить его. Внизу акта указывают, что именно нарушено. Если не нарушено, пишут, что всё ok. Когда контролируют без оператора: когда наблюдают за соблюдением требований при размещении информации в Интернете и СМИ; когда анализируют информацию о деятельности оператора и смотрят, соблюдает ли оператор требования. Для профилактики Роскомнадзор обязан: постить на своём сайте перечень требований; сообщать операторам, как идут дела в области защиты прав владельцев персональных данных; подводить итоги проверок за год; сообщать на своём сайте о наиболее частых нарушениях; постить инструкции, как не накосячить и информацию о проведении семинаров, конференций и банкетов; описывать требования законодательства человеческим языком в СМИ и иными способами; строжить операторов, что нельзя ничего нарушать. Можно провериться, всё ли нормально, уже сейчас. Роскомнадзор выложил соответствующие требования тут .]]></text>
</doc>
