<doc>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/450048/]]></source>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Oleg_HiddenFiles]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Комментарии к изменениям в ФЗ №149-ФЗ «Об информации, информационных технологиях и о защите информации»]]></title>
  <keywords auto="true" type="list" verify="true">
    <item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item>
  </keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Добрый день, коллеги! Сегодня хочу высказаться о новом законопроекте порожденном Минкомсвязи России. Заранее прошу прощения за огромные объемы законодательного текста, поскольку приведу интересные отрывки в виде цитат. Чтобы уважаемые читатели не затрудняли себя поиском законопроекта в Консультанте. Преамбула проекта она обычная. Речь идет о внесении изменений и дополнений в федеральный закон N 149-ФЗ «Об информации, информационных технологиях и о защите информации». Дальше можете пропустить, если лень поглощать бюрократическую речь. Но лучше вчитайтесь, а то потом будет поздно. Госдума это «не место для дискуссий», так что, скорее всего и закон нас ждет такой же, как и его проект. Итак: 2) статью 2 дополнить пунктами 18.1 — 18.2 следующего содержания: «18.1) идентификатор — уникальное обозначение сведений о лице, необходимое для определения такого лица путем применения технических и (или) технологических способов.; 18.2) идентификация, аутентификация лица — совокупность мероприятий по установлению идентификаторов и (или) сведений о лице, сопоставлению данных сведений с идентификатором или проверке данных сведений, а также по проверке лица на принадлежность лицу идентификатора (идентификаторов) посредством сопоставления идентификатора (идентификаторов) с имеющимися сведениями о лице, и установления обоснованности использования лицом идентификатора (идентификаторов), осуществляемых в соответствии с настоящим Федеральным законом, иными федеральными законами, принимаемыми в соответствии с ними нормативными правовыми актами или соглашением сторон, в результате которых лицо считается установленным.»; ( а где про ЭЦП – я) 3) дополнить статьями 14.2 — 14.3 следующего содержания: «Статья 14.2. Цифровой профиль 1. Цифровой профиль является совокупностью сведений о гражданах и юридических лицах, содержащихся в информационных системах государственных органов и организаций, осуществляющих в соответствии с федеральными законами отдельные публичные полномочия, а также в единой системе идентификации и аутентификации. Инфраструктурой цифрового профиля является совокупность информационных систем в единой системе идентификации и аутентификации, обеспечивающих доступ к цифровому профилю. 2. Инфраструктура цифрового профиля создается в целях обмена сведениями в электронной форме между физическими лицами, организациями, государственными органами, органами местного самоуправления. 3. С помощью инфраструктуры цифрового профиля, в том числе, обеспечивается: 1) идентификация и аутентификация физических и юридических лиц; 2) доступ к цифровому профилю и предоставление сведений, входящих в цифровой профиль, в электронной форме физическим и юридическим лицам; 3) предоставление и обновление по запросу государственных органов, органов местного самоуправления, организаций, осуществляющих в соответствии с федеральными законами отдельные публичные полномочия, и иных (каких ИНЫХ? – мой комментарий) организаций сведений о физическом или юридическом лице, содержащихся в цифровом профиле, в том числе содержащихся в государственных информационных системах, информационных системах организаций, осуществляющих в соответствии с федеральными законами отдельные публичные полномочия; 4) получение и отзыв согласия на обработку персональных данных граждан и сведений о юридических лицах в случаях, предусматривающих получение сведений о гражданине или юридическом лице с использованием инфраструктуры цифрового профиля; 5) предоставление сведений для формирования запросов на получение государственных и муниципальных услуг или исполнение государственных и муниципальных функций; 6) хранение сведений о гражданах и юридических лицах, в том числе результатов предоставления государственных и муниципальных услуг в электронной форме, в порядке, устанавливаемом Правительством Российской Федерации. 4. В случаях, предусмотренных законодательством Российской Федерации, согласие гражданина или юридического лица на получение сведений о них с использованием инфраструктуры цифрового профиля не требуется. В иных случаях, предусматривающих получение сведений с использованием инфраструктуры цифрового профиля, сведения о гражданине или юридическом лице с использованием инфраструктуры цифрового профиля предоставляются с согласия гражданина или юридического лица. 5. Сведения о гражданах и юридических лицах, хранящиеся в инфраструктуре цифрового профиля, предоставляются в него и обновляются в автоматическом режиме государственными органами, организациями, осуществляющими в соответствии с федеральными законами отдельные публичные полномочия, посредством единой системы межведомственного электронного взаимодействия. Государственные органы, организации, осуществляющие в соответствии с федеральными законами отдельные публичные полномочия, обязаны предоставлять в инфраструктуру цифрового профиля и обновлять указанные сведения на постоянной основе в срок, не превышающий 15 секунд с момента внесения изменений в соответствующие сведения. Ответственность в соответствии с законодательством Российской Федерации за достоверность, полноту и актуальность предоставляемых сведений несут указанные органы и организации. 6. Государственные органы, организации, осуществляющие в соответствии с федеральными законами отдельные публичные полномочия, обязаны предоставлять сведения о гражданах и юридических лицах, не содержащиеся в инфраструктуре цифрового профиля, по запросу, направленному с ее использованием. Предоставление таких сведений осуществляется в электронной форме посредством единой системы межведомственного электронного взаимодействия в срок, не превышающий 15 секунд с момента направления запроса. Получение указанных сведений физическими и юридическими лицами осуществляется с использованием инфраструктуры цифрового профиля. 7. Межведомственное информационное взаимодействие осуществляется в целях предоставления государственных и муниципальных услуг по вопросам обмена документами и информацией, в том числе в электронной форме, в соответствии с Федеральным законом „Об организации предоставления государственных и муниципальных услуг“. 8. Положение о Цифровом профиле, порядок получения и предоставления сведений с использованием инфраструктуры цифрового профиля, а также состав сведений, хранящихся в инфраструктуре цифрового профиля, определяются Правительством Российской Федерации. 9. Запросы организаций на получение сведений о гражданах и юридических лицах с использованием инфраструктуры цифрового профиля осуществляются как на безвозмездной, так и на возмездной основе. Случаи, размер и порядок осуществления платежей за направление соответствующих запросов вправе установить Правительство Российской Федерации. Статья 14.3. Порядок идентификации и аутентификации лица 1. В случаях, предусмотренных настоящим Федеральным законом, иными федеральными законами, принятыми в соответствии с ними иными нормативными правовыми актами Российской Федерации или субъекта Российской Федерации либо соглашением сторон может быть осуществлена идентификация и аутентификация лица путем применения в том числе основного документа, удостоверяющего личность гражданина Российской Федерации на территории Российской Федерации (далее — удостоверение личности гражданина), либо одного или нескольких идентификаторов, позволяющих достоверно определить соответствующее физическое или юридическое лицо. 2. Требования к удостоверению личности гражданина, в том числе допустимые формы удостоверения личности гражданина, состав полей удостоверения личности гражданина и состав сведений, включаемых в удостоверение личности гражданина, порядок внесения, изменения и исключения таких сведений, а также порядок прекращения действия удостоверения личности гражданина, порядок использования удостоверения личности гражданина устанавливаются Правительством Российской Федерации. Учет сведений, включаемых в удостоверение гражданина, осуществляется с использованием государственной информационной системы, порядок создания, развития и эксплуатации которой устанавливается Правительством Российской Федерации. Состав сведений, предоставляемых в указанную в настоящем абзаце информационную систему, предоставляемых из такой системы, а также положение и оператор (операторы) указанной информационной системы определяются Правительством Российской Федерации. 3. Присвоение сведениям о физическом или юридическом лице идентификаторов осуществляется в соответствии с федеральными законами, принятыми в соответствии с ними нормативным правовым актом либо соглашениями сторон. 4. При совершении и исполнении гражданско-правовых сделок их стороны вправе в отношениях между собой использовать идентификаторы в соответствии с соглашением между ними. 5. Если иное не предусмотрено федеральным законом, лица вправе осуществлять идентификацию и аутентификацию физических и юридических лиц с использованием сведений, полученных от организации, указанной в части 6 настоящей статьи на основании и в порядке, предусмотренных соглашением. 6. Лицом, которое подтверждает верность идентификатора или ранее проведенной идентификации и аутентификации лица, могут выступать только: а) кредитные организации, операторы подвижной радиотелефонной связи, операторы связи, занимающие существенное положение в сети связи общего пользования, которые имеют право самостоятельно оказывать услуги связи по передаче данных; б) операторы государственных информационных систем; в) иные организации, соответствующие установленным Правительством Российской Федерации требованиям. Порядок подтверждения соответствия организаций таким требованиям определяются Правительством Российской Федерации. 7. Предоставление организацией, указанной в части 6 настоящей статьи, в целях идентификации и аутентификации физического лица сведений о нем допускается с согласия такого физического лица, которое может быть дано в позволяющей подтвердить факт его получения форме. В случае, если идентификация и аутентификация лица необходима в силу федерального закона или требуется по заявлению лица, то, если иное не предусмотрено федеральным законом, сделка не совершается и (или) не осуществляется вступление в иные правоотношения, если такое согласие не было предоставлено. 8. Результат идентификации и аутентификации лица при помощи информационно-технологических средств может подтверждаться электронным документом, предоставляемым посредством информационной системы, обеспечивающей дистанционную идентификацию и аутентификацию лица. Случаи, когда такое подтверждение является обязательным, определяются Правительством Российской Федерации». Статья 2 В Федеральном законе «О персональных данных» (Собрание законодательства Российской Федерации, 2006, N 31, ст. 3451): 1) В пункте 5 части 1 статьи 6 слова «исполнения договора» заменить словами «исполнения сделки»; слова «а также для заключения договора» заменить словами «для совершения сделки»; слова «или договора» заменить словами «или сделки»; дополнить следующим текстом ", а также для проведения переговоров о совершении соответствующей сделки"; 2) статью 9 дополнить пунктом 5.1 следующего содержания: «5.1 При обработке персональных данных с использованием инфраструктуры цифрового профиля, если требуется согласие субъекта персональных данных на обработку персональных данных, субъект персональных данных дает согласие на их обработку в инфраструктуре цифрового профиля в форме электронного документа, подписанного усиленной квалифицированной электронной подписью (категорически верно – мой собственный комментарий) или простой электронной подписью, ключ которой получен при личной явке в соответствии с правилами использования простой электронной подписи при обращении за получением государственных и муниципальных услуг в электронной форме, устанавливаемых Правительством Российской Федерации. Отзыв такого согласия осуществляется субъектом персональных данных в инфраструктуре цифрового профиля.»; Теперь несколько моих рассуждений на все скопированное. Прежде всего, радует сам факт появления подобных законопроектов. Количество информации, которая концентрируется в руках государства и корпораций стремительно растет и постепенно переходит в новое качество, которое позволяет управлять массами людей на новом уровне. И они даже ничего не заметят. И здесь, конечно, прописывание хоть каких-то алгоритмов доступа к цифровому профилю гражданина со стороны государства, корпораций и ИНЫХ (каких иных и как их определить) организаций это прекрасно. Судя по всему в «дивном новом мире» доступ к цифровым профилям будет и главной властью, и главным источником денег. Когда-то колонизаторы в колониях просто тупо грабили и изымали все подряд, потом признаком колонии стал неограниченный доступ колонизаторов к рынкам сбыта, а сейчас дело идет к тому, что колония это страна, все цифровые данные и профили которой доступны для обработки и анализа кому-то со стороны. Люди будут совершать в своих уютных смартфонных и десктопных реальностях только те действия, которые выгодны большим зарубежным дядям. У России пока есть надежда, что «большие дяди» хотя бы будут нашими. Очень бы хотелось видеть в законе и порядок доступа к цифровым профилям граждан, а то как-то жить становится неуютно. Но надо как то побольше писать про технологии аутентификации прямо в законе. То есть согласие на обработку персональных данных с помощью усиленной ЭЦП они прописали и это отлично. Но по моему мнению, и «идентификацию, аутентификацию лица» следовало бы законодательно прописать про использование ЭЦП. Ничего более надежного, чем железная штуковина плюс пароль из головы пока не придумано. И то что они это не указaли открывает простор для всякой богопротивной штуки типа аутентификации лица через распознавание лица.]]></text>
</doc>
