<doc>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/444938/]]></source>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[mgaga]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Полезные и не очень государственные услуги]]></title>
  <keywords auto="true" type="list" verify="true">
    <item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Криптография]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[IT-инфраструктура]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Законодательство в IT]]></item>
  </keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Как похорошел интернет при… или какие полезные (и не очень) госуслуги можно получить онлайн. Наркоман ли я? Бабушкин суд у подъезда думает, что да (на самом деле нет — я всегда с ними здоровался, а теперь и справка есть!). Был ли я зеком? Сведений не имеется, гласит другая справка. Проходил ли я диспансеризацию? Однозначно да, хотя я этого и не помню, но это не повод не заплатить 1400 рублей за такую «услугу» государству в адрес медучреждения. Какой размер моего ИПК ? Государство говорит, что он у меня большой и с возрастом будет становиться только больше и лучше, но мы-то знаем (ц). Американские хакеры решили повлиять на результаты выборов в России, но пока просто не могут зарегистрироваться на сайте Госуслуг. (с) интернет О статье Под катом я расскажу с нотариально незаверенными скриншотами про полезные и не очень государственные услуги, полученные мной (либо не полученные вовсе). Опишу как они упрощают жизнь, либо наоборот её усложняют. Пост будет больше ироничным, т.к. большинство услуг всё же бесполезны, либо работают не так как надо, а те что работают — используются нечасто. Этот пост — исключительно мой опыт использования портала Государственных услуг — www.gosuslugi.ru и попытки облегчить себе жизнь (из поста будет казаться, что наоборот). Содержание: Подача декларации 3-НДФЛ в ФНС Получение второго заграничного паспорта Получение выписки из ЕГРН Информация из системы ГИС ЖКХ о доме и услугах от управляющей компании Получение кредитной истории Информация о пенсионных накоплениях и стаже работы Получение справки об отсутствии/наличии судимости Получение справки об отсутствии наказания за употребление наркотиков Информация об угрозах туристам в конкретной стране Просмотр списка всех полученных медицинских услуг в государственных клиниках Заключение Подача декларации 3-НДФЛ в ФНС Можно подать декларацию 3-НДФЛ онлайн , чтобы получить налоговый вычет за лечение, покупку квартиры и ещё за некоторые траты, но потом всё равно переться в налоговую и стоять в очереди, т.к. декларация всё равно как-то криво была получена в ФНС. Оказалось, что использовать свою собственную ЭП (выпущенную, конечно же аккредитованным Минсвязи УЦ) при подписании декларации оказалось плохой идеей. В итоге одна из моих деклараций с приложенными файлами не «прошла», т.к. приложенные файлы были как-то криво подписаны. Пришлось удалять свою ЭП из кабинета, «генерить» ЭП от ФНС, с сохранением на их серверы (секурно, да) и после этого декларация была мной отправлена без проблем и зарегистрирована в ФНС тоже без проблем. Но в итоге время всё равно потеряно, т.к ФНС, по закону, рассматривает декларации не более 3 месяцев. Так что при каждой повторной отправке исправленной декларации срок начинает считаться заново. Кстати, одна из моих деклараций просто пропала, а при повторной отправке мне пришло сообщение, что такая декларация уже есть, хотя в личном кабинете она не отображается. Пришлось указывать номер корректировки, чтобы повторно подать декларацию. В общем квест ради возвращения пары копеек съедает столько времени, что эти деньги легче было бы заработать в выходные, развозя Яндекс.Еду. Нужно больше деклараций! Получение второго заграничного паспорта Ещё можно подать документы онлайн на второй заграничный паспорт , 2 часа редактируя фотографию, а потом приехать в МФЦ и узнать что нужное окно работает до 17:00 и только в будни. Возможно это самая полезная услуга, т.к. позволяет получить хоть что-то материальное, при этом при оформлении онлайн можно сэкономить 1500 рублей, потратив 3500 рублей вместо 5000 , если оплачивать через Госуслуги. Конечно, сбор информации для загранпаспорта это целая история. В частности, надо указать все свои места работы/учёбы за последние 10 лет, адреса заведений и прочее. Дома это делать всё же проще, нежели сидя где-то ещё. Справедливости ради, стоит отметить, что 18 августа (суббота) я подал заявление, 21 августа (вторник) получил приглашение на фотографирование, сфотографировался, 5 сентября пришло уведомление об отправке паспорта на печать в Госзнаке, а 10 сентября я приехал и получил его. Таким образом, паспорт был изготовлен за 24 календарных дня, либо в пересчёте на рабочие дни — 15 рабочих дней. Дело закрыто, коллега! (ц) Получение выписки из Единого государственного реестра недвижимости (ЕГРН) Можно получить выписку из ЕГРН (информацию о своей квартире/доме/даче), за свои же 300 рублей, а потом полдня гуглить, как открыть полученные данные, а открыв их, выяснять почему не отображается картинка с планировкой. История с этой системой вообще прекрасная — чтобы получить выписку из Единого государственного реестра недвижимости (ЕГРН) о своём доме/квартире/даче, необходимо в личном кабинете Росреестра (авторизация через Госуслуги) выбрать свой объект недвижимости и создать запрос о предоставлении необходимых данных. Оплата происходит через каких-то странных посредников, которых можно выбирать. В общем, непрозрачно и не юзерферндли, но как есть. После оплаты, электронная справка была готова через пару дней (собрать информацию в пакеты тоже ведь работа), после чего вас будет ждать сюрприз: вам дадут скачать zip архив, в котором будет: папка «1», *xml файл и отсоединённая электронная подпись в формате *xml.sig. Но как просмотреть честно оплаченную выписку? Необходимо на специальной странице Росреестра загрузить полученный xml файл и отсоединённую подпись, ввести капчу, после чего сервис, точнее «сервис», предложит ссылку, цитирую, «Показать в человекочитаемом формате». Человекочитаемый формат оказывается достаточно человеко-, но не очень читаемый — план квартиры не грузится . Оказывается, надо сохранить html-страницу открывшуюся после нажатия кнопки «Показать в человекочитаемом формате»-> Сохранить в корень папки response-xxxxx, которую дал скачать Росреестр. И только после этого можно будет относительно спокойно читать эту несчастную выписку, но картинка в ней всё равно в таком масштабе, что ничего на ней не разглядеть, поэтому картинку лучше открывать отдельно, хоть в том же Paint'е. P.S. Можно получить очень скудную, но бесплатную, информацию в Росреестре по ссылке , если знать, например, кадастровый номер. Но информация настолько скудна, что почти бесполезна. Скриншот из личного кабинета Росреестра Информация из системы ГИС ЖКХ о доме и услугах от управляющей компании Можно попробовать получить информацию из ГИС ЖКХ о своём доме, услугах ЖКХ и т.д. Увы, для жителей Москвы функционал портала почти недоступен, поэтому если кто-то из хабрапользователей из поддерживаемых регионов сможет рассказать и показать, что портал умеет — пишите в комментарии. Скриншот из личного кабинета ГИС ЖКХ Получение кредитной истории Есть возможность получить бесплатно 2 кредитные истории в год от каждого бюро кредитных историй (даже если не брали кредиты!), в которых хранится ваше дело. По ссылке можно узнать, в каком(-их) кредитном бюро хранится ваша история, что бы потом через личный кабинет конкретного кредитного бюро запросить свою историю. На этой услуге надо остановиться подробнее, т.к. она делится на 2 этапа: надо понять в каком (каких) кредитном бюро хранится ваша история, а когда узнали в каком бюро она хранится — отправить туда запрос на предоставление вашей кредитной истории. Раньше, до принятия поправок к закону о кредитных историях, нужно было каким-то образом узнать свой «код субъекта кредитной истории» (я так его и не нашёл), потом через сайт Центробанка узнать в каком(-их) кредитном бюро хранится ваша история, после чего на сайте этого бюро, если оно поддерживало онлайн запросы, запросить свою кредитную историю. Сейчас, благодаря внесённым изменениям в «Федеральный закон 30 декабря 2004 года N 218-ФЗ „О кредитных историях“ (статья 13), появилась техническая возможность получить через Госуслуги информацию о том, в каких бюро кредитных историй хранится ваше кредитное дело, после чего уже на сайте бюро пройти регистрацию, либо авторизоваться через Госуслуги и получить свою кредитную историю. UPD: Оказывается, согласно пункту 2, статьи 8, ФЗ от 30.12.2004 N 218-ФЗ (ред. от 03.08.2018) „О кредитных историях“ (с изм. и доп., вступ. в силу с 31.01.2019) можно легально получать от каждого бюро , в котором хранится ваше кредитное дело свою кредитную историю 2 раза в год бесплатно . Я почему-то думал, что я в принципе могу только 2 раза в год бесплатно заказывать свою кредитную историю. Так что, если кредитная история хранится в 3 бюро, то можно 6 раз в год запрашивать свою историю бесплатно. Первоначально я указал в данном посте, что бесплатно можно получить не более двух кредитных историй в год независимо о того, в скольких бюро она хранится. Эта информация оказалась некорректная, приношу свои извинения. п.2 статьи 8 ФЗ „О Кредитных историях“: 2. Субъект кредитной истории вправе в каждом бюро кредитных историй, в котором хранится кредитная история о нем, не более двух раз в год (но не более одного раза на бумажном носителе) бесплатно и любое количество раз за плату без указания причин получить кредитный отчет по своей кредитной истории, включая индивидуальный рейтинг субъекта кредитной истории (при наличии), в том числе накопленную в соответствии с настоящим Федеральным законом информацию об источниках формирования кредитной истории и о пользователях кредитной истории, которым выдавались кредитные отчеты. Занятный момент — в России есть крупнейшее российское бюро кредитных историй под названием Национальное бюро кредитных историй . Изучив почти весь сайт, я так и не нашёл, как физическому лицу войти в личный кабинет. В итоге, окольными путями, через форумы-чаты-переписки, благодаря SLASH_id я нашел на ссылку person.nbki.ru через которую можно создать личный кабинет, а уже через него запросить свою кредитную историю. Есть, кстати, возможность за ~700 рублей запросить свою кредитную историю в Сбербанке и Тинькофф Банке, но в Тинькоффе (за 60 рублей) она чуть более чем полностью бесполезная — нет деталей, а в Сбере более полная, чем в Тинькоффе, но всё равно не дотягивает до полноценного отчёта, что даёт бюро кредитных историй. Пример полученной информации о месте хранения кредитной истории Информация о пенсионных накоплениях и стаже работы Получить информацию о своих пенсионных накоплениях, а так же о количестве нае баллов благодаря которым на пенсии можно будет жить здоровой, полной новых впечатлений, жизнью можно либо на Госуслугах по ссылке , либо на сайте Пенсионного фонда России (у вас тоже заиграла эта заставка из рекламы в голове?). Эта услуга вполне информативная, т.к. позволяет понять, какой работодатель осуществлял отчисления в фонд, а кто нет. Так же можно увидеть свой официальный трудовой стаж (обновляется, как я понял, раз в квартал либо реже), сумму пенсионных накоплений, а так же индивидуальный пенсионный коэффициент aka баллы, на основе которых будет рассчитываться будущая пенсия. Пример личного кабинета ПФР Часть pdf'ки с детальным отчётом по трудовому стажу и т.д из личного кабинета ПФР Получение справки об отсутствии/наличии судимости Получить подписанную электронной подписью справку об отсутствии/наличии судимости можно по ссылке . Раньше, кстати, через Госуслуги можно было запросить выпуск бумажной справки, а по готовности прийти за ней в МВД. Я в 2013 году 3 раза пытался её получить — заказывал онлайн, через месяц приходило уведомление, что справка готова, я приходил в МВД (работал недалеко, во время обеда, наивный, хотел её забрать), а там хвост очереди уже из двери виднеется. Ради такого я не был готов стоять в такой огромной очереди, поэтому так её в бумаге и не получил тогда. Пример полученной справки о наличии/отсутствии судимости Получение справки об отсутствии наказания за употребление наркотиков Получить подписанную электронной подписью справку о том, что не н0ркоман не привлекались к административной ответственности за употребление наркотических средств можно по ссылке . Пример полученной справки Информация об угрозах туристам в конкретной стране Узнать, есть ли в стране в которую едете в отпуск, угрозы безопасности для туристов можно так же через Госуслуги по ссылке , после чего в электронном виде доложить куда надо свой маршрутный лист (необязательно, но реально можно указать куда и на сколько едешь, где будешь ночевать и вот это вот всё), что бы _там_ знали куда, зачем и на сколько едете. Ответ придёт как в личный кабинет Госуслуг, так и по почте от, внимание, АИС ИНФУБТ <infubt@russiatourism.ru> — когда увидел такую аббревиатуру, сразу повеяло благоговейным трепетом перед информированностью всевидящего ока. Пример сообщения от АИС ИНФУБТ Просмотр списка всех полученных медицинских услуг в государственных клиниках Можно посмотреть все оказанные медицинские услуги в государственных медицинских учреждениях и выяснить о себе много нового, например, анализы, которые никогда не сдавали или диспансеризации, которые никогда не проходили. Жителям Москвы необходимо зайти в личный кабинет на сайте Московского городского фонда обязательного медицинского страхования (обратите внимание на название ссылки, на которую редиректит сайт при попытке зайти в личный кабинет — вдруг вы суеверный и не хотите открывать ящик Пандоры). Для жителей других регионов (в т.ч и Москвы) посмотреть список оказанных медицинских услуг можно через Госуслуги по ссылке , но только за период начиная с 09.09.2016. Часть pdf'ки с оказанными услугами Заключение Возможно кто-то всё делает по старинке — оплачивает счета ЖКХ, штрафы и прочее по квитанции в кассе Сбербанка, но давно не секрет, что, в частности в Москве, можно вносить показания счётчиков воды, электричества, оплачивать штрафы, записываться к врачу, а также пополнять проездной и многое другое через интернет. Отдельно стоит отметить портал Наш город (только для Москвы, видимо) — именно через него можно сообщить о той или иной проблеме (разбитая остановка, упавшие деревья, надписи в переходах и т.д.) и получить на удивление достаточно быстрое решение проблемы, а результат исправлений зачастую вполне нормальный (хотя и не обходится без работы, выполненной тяп-ляп). Однако, несмотря на вагон и маленькую тележку недостатков, связанных с реализацией тех или иных Госуслуг, некоторые базовые, но часто используемые госуслуги, работают вполне корректно и удобно. Но остальная часть услуг, к сожалению, либо не переведена в электронный вид, либо по тем или иным причинам не юзабельна для среднестатистического пользователя компьютера (чего стоит пример с выпиской из ЕГРН). Было бы интересно услышать, как развиваются госуслуги в регионах за МКАДом, т.к. в Москве, всё же ситуация не самая плохая, как я подозреваю. P.S. В новой версии Госуслуг, увы, нельзя проверить валидность ЭП, либо проверить легитимность файла с отсоединённой ЭП. Но это можно сделать либо на старой версии Госуслуг, либо через СКБ Контур (Контур.Крипто) .]]></text>
</doc>
