<doc>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/448294/]]></source>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Jeditobe]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Закон об изоляции Рунета принят Госдумой в трех чтениях]]></title>
  <keywords auto="true" type="list" verify="true">
    <item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Законодательство в IT]]></item>
  </keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[16 апреля 2019 года Госдума приняла в окончательном, третьем, чтении закон об «изоляции Рунета» и передаст его на рассмотрение в верхнюю палату Федерального собрания Российской Федерации — Совет Федерации . Рассмотрение в верхней палате пройдет 22 апреля . Полностью Законопроект под номером № 608767-7 называется так: О внесении изменений в Федеральный закон «О связи» и Федеральный закон «Об информации, информационных технологиях и о защите информации» (в части обеспечения безопасного и устойчивого функционирования сети «Интернет» на территории Российской Федерации) Изображение Государственная Дума Закон об изоляции российской части сети Интернет, в случае одобрения Советом Федерации и подписанием Президентом, вступит в силу 1 ноября 2019 года. Некоторые положения, например о криптографической защите информации и о национальной службе DNS , получат законную силу с 1 января 2021 года. Изображение Государственная Дума В официальном пресс-релизе Госдумы говорится буквально следующее: Документ был «подготовлен с учетом агрессивного характера принятой в сентябре 2018 года Стратегии национальной кибербезопасности США». Так, в подписанном Президентом США документе декларируется принцип «сохранения мира силой», Россия же впрямую и бездоказательно обвиняется в совершении хакерских атак, откровенно говорится о наказании», указывают авторы. Совет Федерации очень редко отклоняет законопроекты на своей стадии рассмотрения. Рассчитывать на то, что закон не будет подписан Президентом, тоже нет никаких оснований. Операторы связи к 1 апреля 2019 года уже должны были завершить полевые испытания технических мер для обеспечения и соблюдения норм закона об устойчивости Рунета. Суть новых изменений законодательства Теперь власти смогут контролировать точки соединения российской части сети Интернет с остальной глобальной Сетью. Предусмотрена возможность создания необходимой инфраструктуры, которая позволит российскому сегменту функционировать автономно, если доступ к зарубежным корневым серверам DNS или другим ключевым узлам Сети будет ограничен чем-то извне. Ведомством отвечающим за «координацию обеспечения устойчивого, безопасного и целостного функционирования» интернета станет Роскомнадзор. Минутка заботы от НЛО Этот материал мог вызвать противоречивые чувства, поэтому перед написанием комментария освежите в памяти кое-что важное: Как написать комментарий и выжить Не пишите оскорбительных комментариев, не переходите на личности. Воздержитесь от нецензурной лексики и токсичного поведения (даже в завуалированной форме). Для сообщения о комментариях, нарушающих правила сайта, используйте кнопку «Пожаловаться» (если доступна) или форму обратной связи . Что делать, если: минусуют карму | заблокировали аккаунт → Кодекс авторов Хабра и хабраэтикет → Полная версия правил сайта]]></text>
</doc>
