<doc>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/439112/]]></source>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[DmitriyM2011]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Создатель Kate Mobile арестован за то, что его сервисом пользовался педофил]]></title>
  <keywords auto="true" type="list" verify="true">
    <item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Биографии гиков]]></item>
  </keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дорого времени суток, друзья! Случилась ужасно неприятная история, по вине некомпетентности следственных органов, арестован мой друг и коллега Фёдор Власов. Фёдор Власов, пермский IT-специалист, один из создателей мобильного приложения для социальной сети ВКонтакте «Kate Mobile». 3 ноября 2018 года он был внезапно арестован полицией и помещён СИЗО г. Москвы, где и находится по сей день на основаниях, не имеющих ничего общего с реальностью и элементарным здравым смыслом. В сети есть не мало публикаций на эту тему, например одна из них «Пермский программист арестован за то, что через созданное им мобильное приложение действовал педофил» . И здесь . Фёдор Власов обвиняется в совершении преступления, предусмотренного пунктом «б» частью 4 статьи 132 Уголовного кодекса РФ (Насильственные действия сексуального характера в отношении несовершеннолетнего), совершённого другим человеком, пользующимся сетью ВКонтакте через прокси-сервер. Таких «других» людей могло быть сотни и тысячи. Однако следствие сочло доводы обвинения Федора «в изнасиловании по Интернету» достаточными на основании сетевого адреса (IP адреса) прокси-сервера, зарегистрированного на имя Фёдора Власова, физически находящегося в Санкт-Петербурге ООО «Селектел». От Струкова Александра (адвокат Фёдора Власова): Третьего ноября 2018 года Федор Власов, известный пермский программист, основатель компании «Kate mobile» и разработчик одноименного приложения, позволяющего обходить блокировку «Вконтакте» для украинских пользователей был арестован Головинским районным судом города Москвы на основании ходатайства следователя Следственного комитета Григория Малахова. Этому предшествовал обыск в пермской квартире Власова, его задержание с использованием наручников, доставка на поезде в Москву (наручники при этом не снимали), изнурительный допрос в качестве ….свидетеля! Только после этого Федор был задержан и доставлен в изолятор временного содержания. В настоящее время, следственными органами Власов обвиняется в совершении преступления, предусмотренного пунктом «б» частью 4 статьи 132 Уголовного кодекса РФ (Насильственные действия сексуального характера в отношении несовершеннолетнего) а именно в том, что будучи пользователем социальной сети «Вконтакте» вступил в переписку с несовершеннолетней девушкой, которую уговорил выслать ему ее обнаженные фотографии. К такому выводу следователь Малахов пришел на основании полученной из «Вконтакте» информации о том, что IP адреса автора сообщений зарегистрированы на прокси сервере Власова. Указанная информация и была положена им в основу заявленного перед судом ходатайства о заключении программиста под стражу. Суд счел такие доводы достаточными и принял решение о его аресте. 13 декабря, по тем же основаниям, суд продлил срок содержания Власова под стражей до 14 февраля 2019 года, а Мосгорсуд оставил данное решение в силе. Весной 2017 года на территории Украины социальная сеть ВКонтакте была заблокирована властями. Для поддержки работы приложения на территории Украины полтора года назад был создан прокси-сервер, позволяющий пользоваться ресурсами сети. Пользоваться прокси-сервером, в основном могли только жители Украины, так как в приложении его можно было активировать, если ресурс Вконтакте заблокирован провайдерами. Теоретически, можно было, разобрав приложение, использовать прокси в своих целях, но только для переадресации сетевых запросов в ВК. В данной статье, я не могу приложить материалы дела, по некоторым причинам, но оговорюсь, из материалов дела: аккаунт с которого «педофил» осуществлял переписку с несовершеннолетней девочкой, это некий гражданин Украины, который, в настоящее время, скорее всего даже не подозревает, что по его вине арестован разработчик приложения, продолжает сидеть в ВК и рассылает фотографии своих половых органов , не исключено, малолетним девочкам. Следствие в курсе всего этого, Фёдор не раз им это объяснял и предлагал помощь следствию(ему отказали), я им объяснял(был на допросе у следователя в защиту Фёдора), но не хотят заниматься этим, просто тянут время, ссылаясь на то что не закончена экспертиза компьютерной техники, надеются найти следы виновности Фёдора. Пошёл уже четвёртый месяц, как Фёдор арестован, надежда пропала, что следствие сделает нормальное расследование и отпустит Фёдора в феврале. Со слов адвоката, они намерены продлить арест снова. Мы решили делать огласку, в надежде, что как-то повлияет на следствие. На сегодня у нас уже есть публикации от различных изданий, а также петиция . На этом закончу текст, надеюсь, сильно пинать не будете за стиль текста. Адвокат, я и активный пользователь приложения Мария Якимова, можем дать комментарии тем, кто заинтересуется этой историей. P.S.: Буду рады услышать ваши отзывы, предложения и любые другие мысли относительно данного дела. Мы надеемся на скорое освобождение Фёдора Власова.]]></text>
</doc>
