<doc>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/company/psb/blog/431396/]]></source>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[YAZART]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Как мы собираем биометрические данные клиентов]]></title>
  <keywords auto="true" type="list" verify="true">
    <item type="str"><![CDATA[Блог компании Промсвязьбанк]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Криптография]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Законодательство в IT]]></item>
  </keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[В этом году Ростелеком представил Единую Биометрическую Систему — проект идентификации клиентов банков для удаленного доступа к банковским услугам. Благодаря биометрической верификации пользователи имеют возможность удаленно пользоваться услугами, для которых ранее требовалось обязательное физическое присутствие с целью подтверждения личности. Биометрические данные для системы регистрируются в отделениях банков согласно строгому регламенту. В этом посте мы расскажем, как мы реализовали сбор биометрии в Промсвязьбанке и постараемся развеять мифы, связанные с этим процессом. В то время, как другие отрасли занимались на разных уровнях внедрением биометрии, банковская сфера могла только несмело с ней экспериментировать. Законодательство жестко ограничивает банки в вопросах идентификации личности физического лица и порядке предоставления услуг. За рубежом тем временем стартовали банковские кейсы крупных вендоров биометрических решений. Компания Nuance, например, собрала и успешно использует десятки слепков голосовой биометрии. Лед тронулся, когда в России был запущен федеральный проект «Цифровая экономика». 31 декабря 2017 года президент подписал 482-ФЗ «О внесении изменений в отдельные законодательные акты Российской Федерации». Первым этапом проекта «Цифровая экономика» было выбрано создание национальной биометрической платформы — Единой биометрической системы — государственной базы биометрических шаблонов граждан РФ. Вместе с этим с целью развития экономики был логично запущен проект «Удаленная идентификация клиентов банков». Мы подключились к проекту с самого его начала, на уровне рабочей группы при Минкомсвязи и ЦБ РФ. Так мы получили время не только разобраться в самом процессе, но и хорошо продумать свои действия и скоуп работ по внедрению процесса. Кроме того, используя свои знания, можно было повлиять на концепт проекта, а также на формирование требований, которые в дальнейшем этот процесс будет предъявлять всем банкам. Как мы собираем биометрию Оценив документацию и комментарии партнеров из Ростелекома, Минкомсвязи и ЦБ, мы разделили сервис на четыре основные части. АБС PSB-Retail – банковская система по обслуживанию физических лиц, в которой в том числе хранятся персональные (не биометрические) данные клиентов. Для этого проекта мы ее доработали и интегрировали с внутрибанковскими сервисами и порталом регистрации биометрических данных Портал регистрации — основной элемент системы, включающий АРМ (автоматизированное рабочее место) оператора центра обслуживания. О нем расскажем подробнее. Коннектор между порталом и СМЭВ (системой межведомственного электронного взаимодействия) — программный продукт, формирующий запросы и передающий их в СМЭВ для обработки государственными сервисами ЕСИА и ЕБС. Эту часть для нас сделал внешний вендор, который уже создавал для банка транспортные решения, в том числе и по взаимодействию со СМЭВ. ЕСИА и ЕБС — государственные сервисы, Единая Система Идентификации и Аутентификации, Единая Биометрическая Система. Создаются и обслуживаются Ростелекомом. По ним мы получали всю документацию, описания, с ними банк взаимодействует через СМЭВ. АРМ регистрации биометрических данных Портал регистрации данных был полностью разработан на стороне банка. С одной стороны, он должен четко взаимодействовать со всеми частями системы, перечисленными выше, и аппаратными средствами сбора данных. С другой — обеспечивать должный уровень безопасности обработки персональных и биометрических персональных данных и использовать для проверки образцов предоставляемую Ростелекомом библиотеку контроля качества. Мы решили не использовать толстые клиенты, а создать веб-решение для простого развертывания на рабочих местах, централизации хранения и обработки данных и возможности гибкой доработки решения. Наш продукт получил название АРМ ПАК «Регистратор. PSB-BIO» — Автоматизированное Рабочее Место Программно-Аппаратного Комплекса «Регистратор. BIO» для Промсвязьбанка. С аппаратной частью комплекса все было понятно — необходимо соответствовать требованиям к оборудованию (они перечислены в этом посте ). А программную часть мы разработали сами. Начали с проработки функциональности — приложение должно уметь: получать данные из стороннего приложения (в нашем случае это АБС Банка); предоставлять удобную среду для регистрации биометрии — с подсказками для оператора; максимально автоматизировать весь процесс получения биометрических образцов; отправлять данные для формирования запроса в коннектор и получение ответа через банковскую шину данных; учитывать требования безопасности в работе с персональными и биометрическими персональными данными; логировать действия системы, ее пользователей и администратора; учитывать специфику требований к оборудованию, так и к ПО. Процесс регистрации берет начало в АБС банка, для чего мы написали на бэке API для получения данных из сторонних систем. После того, как АБС сформирует поручение на регистрацию клиента, осуществляется вызов URL портала с передачей необходимых данных. Теперь оператор АРМ начинать процесс регистрации. Он видит в портале карточку клиента с данными, которые будет использоваться в работы с ЕСИА и ЕБС. Здесь можно выбрать, какой адрес клиента будет использоваться при регистрации в ЕСИА (регистрации или проживания), а также указать информацию для доставки пароля (телефон или e-mail). Далее автоматически создается запрос на поиск учетной записи клиента в ЕСИА. По результатам поиска сервис выдает возможные к использованию ВС ЕСИА. ВС — вид сведений, протокол передачи сведений определенного вида между информационными системами поставщика и потребителя. Если обнаруживается несколько учетных записей и ни одна не имеет статус подтвержденной, оператор сам выбирает, с какой работать. Если учетная запись предусматривает несколько видов сведений, то оператор выбирает какой-либо из них под контролем сотрудника, имеющего полномочия контролера центрального офиса. Так мы перестраховываемся от отправки некорректных данных и исключаем возможность мошенничества на этом этапе. После одобрения набора отправляемых данных оператор отправляет запрос в ЕСИА по выбранному виду сведений. В ответ СМЭВ подтверждает отправку запроса, и оператор получает OID учетной записи клиента в ЕСИА. Теперь, при получении согласия клиента на регистрацию в ЕБС, мы начинаем собирать данные. Сначала оператор настраивает корректное положение камеры относительно клиента. Ему помогает АРМ, выводя предварительный показ кадра с отметками расположения лица (перекрестье), угла наклона головы. Также показывается числовая информация: разрешение, размер изображения, угол наклона головы и расстояние между глаз. Вместе с этим идут подсказки для оператора. После настройки положения камеры оператор нажимает кнопку старта съемки. Сервис делает снимки, проверяет их соответствие требованиям Ростелекома и выводит информацию оператору — пройдена проверка или нет, что надо сделать клиенту (опустить подбородок, повернуть голову и т.д.). Завершив этот этап, АРМ автоматически переходит к записи образцов голоса. Клиент трижды повторяет случайно сгенерированную последовательность цифр от 0 до 9 в трех стандартных последовательностях. После каждой записи библиотека контроля качества проверяет ее. Кстати, эту библиотеку разработали сотрудники Промсвязьбанка. Затем в записях проставляется начало и конец, они объединяются в одну и отправляются в ЕБС. После прохождения контроля у контролера центрального офиса биометрические образцы передаются в коннектор для формирования и подписания пакета, передачи в СМЭВ и далее в ЕБС. После получения ответа от ЕБС на экран оператора выводится карточка окончания регистрации. А клиенту по результатам регистрации приходит сообщение из ЕСИА. Вот так происходит регистрация данных в Промсвязьбанке для Единой биометрической системы. Распространенные заблуждения Мы знаем, что новая система вызывает у некоторых людей вопросы. Прокомментируем несколько популярных: «Банки будут владеть моими данными и мошенничать». Нет, банки просто не получают доступа к биометрическим данным клиентов и физических лиц. Банки регистрируют физическое лицо (клиента в ЕСИА), отправляют в ЕБС фотографию и запись голоса надлежащего качества. Мошенничество невозможно без биометрических шаблонов ЕБС, которые на стороне банков не создаются. В процессе идентификации в ЕСИА банки не участвуют, а только получают итоговый статус этой идентификации. «Мои данные будут использовать посторонние». Мы часто слышим реплики типа «за меня кредит другой возьмет», «жена с моим фото будет иметь доступ к моим счетам». Нет. Технология биометрии предусматривает проверку методом Liveness — то есть проверяется, что на другом конце находится живой человек. Для этого непредсказуемо меняется порядок произнесения фраз или цифр, а также оценивается движение человека, мимика, движение губ при верификации лица. Такие мультимодальные биометрические признаки повышают надежность метода. «За нами следят и поэтому всех обязывают сдавать данные». Нет, сдача биометрии — дело исключительно добровольное. Конечно, со временем те, кто имеют учетные записи в ЕСИА и ЕБС, смогут получать больше интересных предложений и услуг и значительно быстрее. Но решение о сдаче биометрии остается всегда за клиентом.]]></text>
</doc>
