<doc>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/company/cloud4y/blog/445252/]]></source>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Cloud4Y]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Цифровые права добрались до России]]></title>
  <keywords auto="true" type="list" verify="true">
    <item type="str"><![CDATA[Блог компании Cloud4Y]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Big Data]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Финансы в IT]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Будущее здесь]]></item>
  </keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ Путин подписал Федеральный закон от 18.03.2019 № 34-ФЗ « О внесении изменений в части первую, вторую и статью 1124 части третьей Гражданского кодекса Российской Федерации ». Предполагается, что внесённые поправки обеспечат защиту прав граждан и юрлиц в цифровой экономике. Законодательство в этой сфере сможет развиваться на этой базе. Забегая вперёд, скажем, что до крипты пока не добрались. Суть: Введено понятие «цифровые права» Станет проще совершать сделки Для полноценного волеизъявления достаточно описания к кнопке на сайте Легализовали обработку массивов обезличенной информации Подробности Законопроект разрабатывали с начала 2018-го года. Хотели закрепить в Гражданском кодексе «несколько базовых положений, которые позволят регулировать рынок новых объектов экономических отношений». В первом чтении одобрили общую концепцию. Но затем предложили ряд поправок. Понятие «цифровые деньги» до финальной редакции не дожило. Криптовалюта так и не закрепится в законодательстве. Технические вопросы законодательство пока не регулирует. Для них обещают выкатить другие «специальные акты». По аналогии с токеном, новое понятие «цифровое право» обеспечивает право собственнику пароля. «На юридическом» это звучит так: « Статья 141.1. Цифровые права Цифровыми правами признаются названные в таком качестве в законе обязательственные и иные права, содержание и условия осуществления которых определяются в соответствии с правилами информационной системы, отвечающей установленным законом признакам. Осуществление, распоряжение, в том числе передача, залог, обременение цифрового права другими способами или ограничение распоряжения цифровым правом возможны только в информационной системе без обращения к третьему лицу. » Закон определяет место объектов цифрового права в системе объектов гражданских прав. Новое понятие разрешило оборот таких объектов, включая их куплю-продажу. Среди объектов цифрового права финансовые активы. Под ними подразумеваются денежные требования, эмиссионные ценные бумаги и права участия в капитале, выпущенные в электронном виде. Главное, что законопроект защищает граждан и юрлиц по сделкам с участием объектов цифрового права. Такие сделки станут проще. Например, достаточно, чтобы кнопка на сайте была соответствующим образом подписана. Нажав на неё, пользователь совершает полноценное волеизъявление. Для этих же целей подойдёт и отправка SMS. Есть пара условий, при которых вы можете выразить свою волю с помощью «электронных или других аналогичных технических средств», и это будет равноценно простой письменной форме сделки: Во-первых, используемые устройства должны позволять «воспроизвести на материальном носителе в неизменном виде содержание сделки». Во-вторых, нужно достоверно определить лицо, выразившее свою волю. Для этого может подойти единая биометрическая система , которую сейчас вводят. Исключения составят завещания. При их составлении нельзя использовать электронные или иные технические средства. Отдельное внимание в законопроекте уделено смарт-сделкам. Они подразумевают, что при определённых условиях информационная система сама может совершать необходимые действия. Простейший пример — автоплатёж, который можно настроить в банке. В том, что касается сбора и обработки больших объёмов обезличенной информации (Big data), законодатели расширили понятие Базы данных, определив её как «совокупность данных и сведений». Договор может предусматривать обязанность не совершать действия, в результате которых персонализированная информация может быть разглашена третьим лицам. Оператором информационной системы, работающей с объектами цифрового права может быть юридическое лицо, которое Центробанк включил в специальный реестр. Итак, уже с 1-го октября 2019-го года, когда закон вступит в силу, мы сможем голосовать и подписывать договоры с помощью смартфона. Пока непонятно, дойдёт ли дело до легализации криптовалют, но подобные законопроекты выглядят как шаги к этому. В свою очередь мы готовы предоставить облачную инфраструктуру , отвечающую любым подобным законам.]]></text>
</doc>
