<doc>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/440232/]]></source>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[uzverkms]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Законопроект об «устойчивой работе» Рунета — что делать до второго чтения?]]></title>
  <keywords auto="true" type="list" verify="true">
    <item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Законодательство в IT]]></item>
  </keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Пост с новостью о том, что Госдума в первом чтении приняла законопроект № 608767-7 «О внесении изменений в некоторые законодательные акты Российской Федерации» (в части обеспечения безопасного и устойчивого функционирования сети «Интернет» на территории Российской Федерации) собрал свои ожидаемые сотни комментариев. Что дальше? Политолог Екатерина Шульман объясняет ( 1 ) ( 2 ): «Первое чтение, как мы уже многократно тут говорили, это только здрасьте. Как сказано в фильме «Мумия», смерть — это только начало. Вот с первым чтением точно так же. Первое чтение — это только начало. Что там в первом чтении приняли, до второго может вообще не дожить. Законопроекты увеличиваются в объеме в несколько раз в процессе второго чтения или, наоборот, уменьшаются в объеме. Кстати, с антисанкциями ровно это и произошло : был длинный, толстый законопроект, полный страха, ужаса и ненависти, а осталось бог знает что на двух страницах. Приняли и забыли. Оно не будет действовать никогда, потому что там нечему действовать. Всё, что могло действовать, всё повырезали и правильно, и хорошо. Так вот поэтому обращать внимание надо на второе чтение. Обращая на него внимание, надо оттягивать его наступление, потому что ускоренное принятие — это плохо, а медленное и долгое принятие — это, по крайней мер, лучше» Вот законопроект «воображаемый интернет сенатора Клишаса»: sozd.duma.gov.ru/bill/608767-7 Первое чтение прошло сегодня, второе должно быть не раньше, чем через месяц. По ссылке думская электронная приемная Если вы гражданин: пишете председателю профильного комитета по информационной политике или своему территориальному депутату или всем сразу, выражаете отношение. Не материтесь. Если вы организация: пишете на имя председателя ГД с просьбой ПРОВЕСТИ ОБЩЕСТВЕННЫЕ ПАРЛАМЕНТСКИЕ СЛУШАНИЯ перед вторым чтением проекта для обсуждения возможных поправок и путей его реализации. Лучше и электронно, и на бумаге с бланком. Чтобы было нагляднее, дополню мысль про метаморфозы ко второму чтению свежей новостью: «Штрафы за неуважение к власти в интернете и за фейковые новости для физических и должностных лиц предлагают увеличить в несколько раз. Соответствующие поправки подготовила группа депутатов ко второму чтению законопроекта, сообщает ТАСС , в распоряжении которого оказалась копия документа.» Так что давайте направим хаброэффект в нужное русло, пока «воображаемый интернет сенатора Клишаса» (с) не стал реальностью. UPD. Традиционно создали петицию на Change.org UPD 2. Развернутый комментарий по поводу содержания законопроекта можно почитать, например, тут vc.ru/legal/58336-osnovnye-voprosy-k-zakonoproektu-ob-avtonomnosti-runeta-posle-ego-prinyatiya-v-pervom-chtenii]]></text>
</doc>
