<doc>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/448530/]]></source>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[LMonoceros]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Как Мегафон спалился на мобильных подписках]]></title>
  <keywords auto="true" type="list" verify="true">
    <item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Монетизация веб-сервисов]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Контент-маркетинг]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Законодательство в IT]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Сотовая связь]]></item>
  </keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Уже давно как не смешные анекдоты ходят истории о платных мобильных подписках на IoT устройствах. С Пикабу Всем понятно, что без действий сотовых операторов эти подписки не обходятся. Но операторы сотовой связи упорно утверждают, что это абоненты лохи: оригинал За много лет я ни разу не подхватывал эту заразу и, даже думал, что люди так попадают из-за своей компьютерной безграмотности. Но я ошибался… Недавно, расшарив интернет с Мегафона, я сидел и тихо работал за компом до тех пор, пока при переходе по очередной ссылке в гугле не произошёл редирект и мне открылось вот такое окно Разумеется, меня одолел профессиональный интерес. Я сразу понял, что это оно! То самое, о чём так часто пишут и меня сейчас попытаются развести на деньги. Мелкий серый текст окна На сайте представлены материалы в следующих рубриках: аудио-приколы, видео, картинки, музыка, поздравления, полезные статьи, рецепты, советы, толкование фамилий, цитаты и афоризмы, прогноз погоды. Но в нём ничего не сказано о платных подписках… Так как у меня на счету этого телефона 0 рублей и нет всяких «Кредитов доверия», то я нажал кнопку «Продолжить». Произошёл редирект на другую страницу. Оформление очень схожее с первой Обычный человек не заострит на этом внимание и подумает, что содержимое осталось такое же. Но серый, еле заметный текст совершенно другой: Нажатием на кнопку «Продолжить» Вы подтверждаете своё согласие с подключением подписки vsewap.ru и Условиями предоставления подписки. Стоимость подписки 35.0 руб. с учетом НДС за 1 день. Оплата производится с основного счета. Услуга предоставляется Контент-провайдером ООО Информпартнер. Продолжаю эксперимент и жму «Продолжить». И прилетает SMS… подписка оформлена! Разумеется, что я сразу её отключил. Как большинство думает в таких случаях, что у меня, наверняка, вирус на компе и он меня редиректнул на сайт контент-провайдера. Но в данном случае делает редирект именно Мегафон по той же технологии которая Вас редиректит в случае каких либо ограничениях интернета либо применяется wap-click. К сожалению более точно сказать не могу. С такими редиректами сталкиваются и корпоративные пользователи: Ищу место откуда растут «ноги»: Проверяю кому принадлежит домен, сайт на котором меня хочет «развести»: Как неожиданно! Домен принадлежит Мегафону! И такое совпадение, что ip вэб-сервера тоже принадлежит Мегафону nslookup truvpro.ruName: truvpro.ruAddress: 31.173.34.227Name: truvpro.ruAddress: 31.173.34.226inetnum: 31.173.32.0 - 31.173.39.255netname: MF-MOSCOW-BBA-POOL-31-173-32descr: Moscow Branch of OJSC MegaFonrole: Moscow Branch of PJSC <b>MegaFon Internet Center</b> Можно предположить, что кто-то из клиентов Мегафона занимается мошенничеством и просто подставляет честного оператора. Поверяем сайт, который позволяет управлять подписками всех известных Мегафону контент-провайдеров moy-m-portal.ru Он так же принадлежит мегафону whois moy-m-portal.ru % By submitting a query to RIPN's Whois Service % you agree to abide by the following terms of use: % www.ripn.net/about/servpol.html#3.2 (in Russian) % www.ripn.net/about/en/servpol.html#3.2 (in English). domain: MOY-M-PORTAL.RU nserver: ns1.misp.ru. nserver: ns2.misp.ru. state: REGISTERED, DELEGATED, VERIFIED org: North-West Branch of PJSC «MegaFon» registrar: RU-CENTER-RU admin-contact: www.nic.ru/whois created: 2016-04-07T15:00:38Z paid-till: 2020-04-07T15:00:38Z free-date: 2020-05-08 source: TCI Last updated on 2019-04-18T11:31:32Z И он так же расположен на тех же ip, что и сайт мошенников! nslookup moy-m-portal.ru Name: moy-m-portal.ru Address: 31.173.34.227 Name: moy-m-portal.ru Address: 31.173.34.226 Предположим, что оператор использует балансировщик класса Citrix Netscaler, который, например, подставляет ID абонента для его идентификации. Смотрим какие ещё домены были замечены на этих адресах: dnslytics.com/reverse-ip/31.173.34.226 dnslytics.com/reverse-ip/31.173.34.227 А их всего 19! arusav.ru dmvasor.ru mfprovas.ru moy-m-portal.ru mvpvas.ru podpiskimf.ru ppmprop.ru pravvopros.ru promfvas.ru propodpiski.ru propodpiskimf.ru proprovas.ru ropovasru.ru savorpm.ru truvpro.ru vasmfpro.ru vasmpro.ru vaspromf.ru vasprovp.ru Что-то слишком жидко для дорогущего оборудования… Большинство зарегистрировано в марте 2019 («created: 2019-03-20») Заходя на любой из них, Google Chrome сообщает, что у Вас могут украсть деньги: То есть все домены, принадлежащие Мегафону, замечены в мошеннических действиях с платными подписками! А мы хорошо помним, что по Российскому праву ( ситуация с создателем Kate Mobile ) ответственность за действия, произведённые с конкретного ip несёт владелец IP. А тут ещё совпадает и владелец домена… Я решил посмотреть на сайты, на которые подписывает Мегафон (из списка, размещённого здесь: moy-m-portal.ru ). Конечно не все, а с благословения великого Рандома. Сайты, за которые зацепился глаз zvoook.com Creation Date: 2019-02-18T07:32:00Z Registrant Name: Protection of Private Person Registrar: Registrar of domain names REG.RU LLC yottupe.com Creation Date: 2019-04-08T17:47:46Z Registrant Name: Protection of Private Person registrar: REGRU-RU futod.space Creation Date: 2019-03-26T23:01:18.0Z Registrant Organization: Privacy Protection registrar: REGRU-RU vkusnopoedim.com Creation Date: 2019-03-21T11:52:58Z Registrar: Registrar of domain names REG.RU LLC Registrant Name: Protection of Private Person zavcev.com Creation Date: 2019-02-18T10:33:48Z Registrar: Registrar of domain names REG.RU LLC Registrant Name: Protection of Private Person MUSICA-YONTUBE.COM Creation Date: 2019-03-11T12:41:40Z Registrar: REGISTRAR OF DOMAIN NAMES REG.RU LLC files-zilla.com Creation Date: 2019-02-18T10:33:14Z Registrar: Registrar of domain names REG.RU LLC Registrant Name: Protection of Private Person Итого: Все они зарегистрированы у регистратора REG.RU У всех скрыта организация-владелец Все они свежие. Точнее новые появляются с завидной регулярностью. (можно отследить даже хронологию). На всех сайтах в футере как по шаблону один и тот же текст Стоимость доступа по подписке составляет 35 рублей с НДС в сутки для абонентов ПАО «МегаФон; по разовой оплате — 150 рублей (включая НДС) за 30 дней для абонентов ПАО «МегаФон»; Продление доступа по подписке происходит автоматически. Для отказа от предоставления Подписки на услугу отправьте SMS-сообщение со словом СТОП<пробел>113 на номер 5151 для абонентов ПАО «МегаФон». Cообщение бесплатно в домашнем регионе. Служба технической поддержки ООО «Информпартнер»: 8 800 500-25-43 (звонок бесплатный), e-mail: helpdesk@informpartner.com И офер везде одинаковый vk-vid.com/site/offer Ну не может быть, что сотни сайтов созданы только ради абонентов Мегафона! А если клиент Билайна захочет получить этот контент?.. Слишком много совпадений… В последнее время если абонент жалуется в тех.поддержу из-за того, что у него списали деньги за левую подписку, то ему эти деньги возвращают. Так вот если бы деньги перечислялись левым контент-провайдерам, то сотовый оператор не стал бы из своего кармана отдавать абоненту деньги! Мегафон боится, что если начнутся массовые жалобы в правоохранительные органы, то рано или поздно такие действия квалифицируют по 159 УК РФ. И никакого ООО «Инфопартнёра» в этой цепочке не будет! Дешевле заткнуть возмущённых в самом начале. Установка всяких защит от подписок на Мегафоне — не помогает В В комментариях так же подтвердили, что Мегафон кладёт болт на запреты. Таким образом Мегафон даже не пытается скрыть, что это они обманом подписывают абонентов на дорогущий говно-контент… Подпишут 200 000 человек на рассылку в 35 рублей. 100 000 возмутятся и они им вернут деньги на счёт. С остальных 3,5 ляма в сутки в бюджет компании… В данном случае я изучил поведение одного оператора связи — Megafon . Но, судя по отзывам, таким промышляют все операторы РФ (кроме YotaRussia ). Зайдя на сайт специализированного хостинга для таких сайтов мы увидим в партнёрах тех, кого мы знаем и «любим» nslookup zvoook.com Name: zvoook.com Address: 78.140.175.32 Name: zvoook.com Address: 78.140.175.19 nslookup 78.140.175.19 19.175.140.78.in-addr.arpa name = webwap.org. Получается, что это организованное преступное сообщество, занимающееся мошенничеством в особо крупных масштабах? P.S.: Эта статья является агрегированной с моих двух на Пикабу: Раз и Два .]]></text>
</doc>
