<doc>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/440670/]]></source>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[alizar]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Центробанк опубликовал рекомендации по криптографической защите ЕБС]]></title>
  <keywords auto="true" type="list" verify="true">
    <item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Криптография]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Законодательство в IT]]></item>
  </keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ ЕБС. Справа внизу — сканер отпечатков пальцев Российские банки полным ходом подключаются к Единой биометрической системе (ЕБС) и начинают сбор биометрических данных своих клиентов. Информация хранится в единой централизованной БД, которой управляет «Ростелеком». Например, недавно «Сбербанк» рапортовал о том, что обеспечил сбор биометрических данных в 20% своих отделений . Хотя процесс сбора, обработки и передачи биометрических данных в ЕБС давно регламентирован, но Центробанк только 14 февраля 2019 года опубликовал методические рекомендации по защите этой информации. ЦБ рекомендует банкам обеспечивать банкам защиту информации с помощью средств криптографической защиты информации, которые соответствуют Положению ПКЗ-2005 , утверждённого приказом ФСБ. Это положение подробно регламентирует порядок разработки и производства СКЗИ (скредства криптографической защиты информации), к которым относятся: средства шифрования; средства имитозащиты; средства электронной цифровой подписи; средства кодирования; средства изготовления ключевых документов; ключевые документы. Далее Центробанк описывает меры информационной безопасности в процессе сбора биометрических персональных данных и в процессе их передачи «Ростелекому» в ЕБС, а также требования обязательного информацирования об инцидентах. В частности, для обеспечения информационной безопасности в процессе сбора информации рекомендуется использовать СКЗИ класса не ниже КВ, в том числе средства электронной подписи класса не ниже КВ2. У банков могут работать любые решения — собственного производства, типовые решения или облачные. Для каждого из них прописаны рекомендации. Например, в случае использования собственного решения рекомендуется обеспечить: получение квалифицированного сертификата ключа проверки электронной подписи банка, созданного аккредитованным Минкомсвязью России удостоверяющим центром (ФГБУ НИИ «Восход») с применением средств удостоверяющего центра класса не ниже КВ2; встраивание программно-аппаратного модуля криптографической защиты (HSM), сертифицированного в качестве СКЗИ по классу не ниже КВ (средства электронной подписи по классу не ниже КВ2), в подсистему обработки биометрических персональных данных физлиц в соответствии с требованиями, изложенными в эксплуатационной документации на программно-аппаратный модуль криптографической защиты (HSM), собственными силами, при наличии соответствующей лицензии ФСБ России, либо силами сторонних организаций, имеющих соответствующую лицензию ФСБ России; создание и использование доверенной среды функционирования информационной системы, взаимодействующей (формирующей вызовы) с программно-аппаратным модулем криптографической защиты (HSM), сертифицированным по классу не ниже КВ, в процессе подписания электронных сообщений, содержащих биометрические персональные данные физических лиц, УКЭП, реализуемых СКЗИ класса не ниже КВ (средствами электронной подписи класса не ниже КВ2). В свою очередь, доверенная среда должна: работать на подходящей ОС (которая соответствует требованиям ФСБ по классу АК3) или требованиям Гостехкомиссии по 3-ему классу защищённости и 2-ому уровню контроля); применять средства межсетевого экранирования, сертифицированные ФСТЭК России на соответствие требованиям к устройствам типа межсетевой экран не менее чем 3-его класса защищённости, применением СЗИ от ВВК, предназначенных для применения на серверах информационных систем (тип «Б») и сертифицированных ФСТЭК России на соответствие требованиям к антивирусным средствам не менее чем 2-ого класса защищенности; применять средства защиты от компьютерных атак, сертифицированные ФСТЭК России на соответствие требованиям к программным, программно-аппаратным или аппаратным средствам типа «системы обнаружения вторжений» не менее чем 3-его класса защищённости; примененять в информационной системе, взаимодействующей (формирующей вызовы) с программно-аппаратным модулем криптографической защиты (HSM), аппаратно-программных модулей доверенной загрузки уровня платы расширения, сертифицированных ФСТЭК России на соответствие требованиям к аппаратно-программным модулям доверенной загрузки ЭВМ по 2-ому классу защиты; использовать прикладное ПО, прошедшее проверку на отсутствие недекларированных возможностей и соответствующее 4-ому уровню контроля отсутствия недекларированных возможностей или сертифицированного в системе сертификации ФСТЭК России на соответствие требованиям по безопасности информации, включая требования по анализу уязвимостей и контролю отсутствия недекларированных возможностей или в отношении которого проведён анализ уязвимостей по требованиям к оценочному уровню доверия не ниже чем ОУД 4. Доверенная среда может быть создана с использованием специализированного адаптера, обеспечивающего информационнотехнологическое взаимодействие объектов информационной инфраструктуры банка с программно-аппаратным модулем криптографической защиты (HSM) и соответствующего вышеприведённого описанию, разрешает Центробанк. Вероятно, теперь граждане могут быть спокойны, что их биометрические данные в системе ЕБС надёжно защищены.]]></text>
</doc>
