<doc>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/company/solarsecurity/blog/431164/]]></source>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[SolarSecurity]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Исследование Solar JSOC: киберпреступники становятся профессиональнее]]></title>
  <keywords auto="true" type="list" verify="true">
    <item type="str"><![CDATA[Блог компании Ростелеком-Solar]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Исследования и прогнозы в IT]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Инфографика]]></item>
  </keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Мы в Solar JSOC на постоянной основе собираем данные о событиях и инцидентах информационной безопасности в инфраструктурах заказчиков. На базе этой информации мы раз в полгода делаем аналитику, которая демонстрирует, как меняются атаки на российские организации. Сегодня мы собрали для вас самые интересные тренды первого полугодия 2018 г. Среднесуточный поток событий информационной безопасности, обрабатываемый SIEM-системами и используемый для оказания сервисов Solar JSOC, составил 28 млрд. Всего за первое полугодие 2018 года специалисты Solar JSOC зафиксировали свыше 357 тыс. кибератак. Это примерно в два раза больше, чем в первом полугодии 2017 года. (Мы считаем, что корректно сравнивать именно первое полугодие с первым, второе — со вторым, так как существует стабильная тенденция к увеличению числа атак к концу года). Интересно, что год от года увеличивается не только число атак, но и темп прироста. В первом полугодии 2017 количество атак увеличилось на 40% по сравнению с аналогичным периодом 2016, а в нынешнем году – более, чем на 100%. Примерно в полтора раза возросло число кибератак, направленных на получение контроля над инфраструктурой организации. Злоумышленники все чаще стремятся к долгосрочному и незаметному присутствию в ней с целью с целью детального исследования и получения как можно более полного доступа к информационным и технологическим системам. На 10% возросло число атак, целью которых является прямой вывод денежных средств из организаций, однако успешность таких атак снижается. При этом заметен сильный тренд к уменьшению числа «хулиганских» кибератак, таких как дефейс или компрометация публичных сайтов, порча и уничтожение данных. Их количество снизилось на 45% по отношению к первому полугодию 2017 года. Отдельно исследователи отмечают, что инструментарий атакующих стремительно развивается. Еженедельно аналитики Solar JSOC фиксируют появление 5-6 новых хакерских инструментов, причем все чаще для их разработки используются легитимные элементы операционной среды, популярные средства удаленного администрирования или управления операционными системами. Примерно каждый пятый инцидент был классифицирован как критичный — то есть потенциально ведущий к финансовым потерям на сумму свыше 1 млн руб., компрометации конфиденциальной информации или остановке критичных бизнес-систем. В первом полугодии 2018 года доля критичных инцидентов составила 18,7%, в первом полугодии 2017 года критичными были признаны 17,2%, в первом полугодии 2016 года — 10,9%. Таким образом, если в 2016 году критичным был каждый девятый инцидент, то теперь – уже каждый пятый. Это рекордная отметка за последние четыре года. Предполагается, что такая динамика связана с общим повышением интенсивности массовых и нацеленных атак на организации. В первой половине 2018 года сложные внешние кибератаки еще чаще, чем раньше (71% против 62% в первом полугодии 2017), начинались с внедрения вредоносного ПО в инфраструктуру компании через социальную инженерию: пользователи открывали вредоносные вложения и проходили по фишинговым ссылкам. Без преувеличения, на данный момент фишинговые атаки представляют собой одну из ключевых угроз для информационной безопасности организаций. Большая часть всех инцидентов (88,5%) происходила днем, однако, если говорить о критичных внешних атаках, то почти в половине случаев (48,9%) они происходили ночью. Это самый высокий показатель с начала 2014 года. В ходе атаки киберпреступники чаще всего пытаются взломать веб-приложения организаций (33,6%), заразить серверы и рабочие станции пользователей вредоносным ПО (22,5%) либо подобрать пароли к учетным записям на внешних сервисах компании, то есть к личным кабинетам на сайтах или системам файлового обмена с контрагентами (21,7%). В случае, если компанию атаковали изнутри, в 42,1% случаев она сталкивалась с утечками конфиденциальных данных, а в 22,6% внутренние учетные записи оказывались скомпрометированными. Виновниками внутренних инцидентов обычно были рядовые сотрудники (60,5%) или администраторы ИТ-систем (28%), в 11,9% случаев инцидент возникал по вине контрагентов или подрядчиков компаний. Полную версию отчета можно посмотреть здесь .]]></text>
</doc>
