<doc>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/450478/]]></source>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Lord_Ahriman]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Сегодня многие популярные аддоны для Firefox перестали работать из-за проблем с сертификатом]]></title>
  <keywords auto="true" type="list" verify="true">
    <item type="str"><![CDATA[Firefox]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Расширения для браузеров]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Браузеры]]></item>
  </keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Здравствуйте, уважаемые хабровчане! Сразу хочу предупредить, что это — моя первая публикация, так что прошу сразу оповещать обо всех замеченных проблемах, опечатках и прочем. Утром, как обычно, я включил ноутбук и начал неспешный сёрфинг в своем любимом Firefox (релизный 66.0.3 x64). Внезапно утро перестало быть томным — в один непрекрасный момент выскочило сообщение о том, что некоторые аддоны не могут быть проверены и были отключены. «Чудесно!» подумал я и полез в панель управления аддонами. И… то, что я там увидел, меня несколько, как бы помягче сказать, шокировало. Отключены все аддоны. Как устаревшие помечены HTTPS Everywhere, NoScript, uBlock Origin, FVD SpeedDial и еще несколько аддонов, которые до сегодняшнего дня работали без всяких проблем. Первой реакцией была, как ни странно, мысль а-ля домохозяйка: «Вирус!». Однако здравый смысл взял верх, и первым делом я попробовал перезапустить браузер. Бесполезно. Попробовал переустановить аддоны — получил лаконичное «Download failed. Please check your connection» от менеджера дополнений при попытке установить хоть что-то. «Ага!» — сказал себе я и понял, что проблема, видимо, не у меня . Связавшись с коллегами, узнал что и у них те же проблемы с браузером. Быстрый гуглинг выдал свежий баг-репорт в Bugzilla , небольшой тред на Reddit и вот такую новость . Как оказалось, с сегодняшнего дня (4.05.2019) расширения, которые не получили верификацию от Mozilla по их новым правилам , которые должны были быть введены с июня, перестали работать как «неподписанные». Как оказалось, возникли проблемы с сертификатом на стороне Mozilla, которым подписывались расширения, истек срок его действия. Что стало причиной такого массового сбоя — какой-то баг на стороне Mozilla, или решение о «превентивной» блокировке популярных аддонов, чтобы форсировать их переверификацию по обновленным правилам — пока неясно. Ясно то, что данная проблема затронет огромное количество пользователей — ведь Firefox и ценят-то, в первую очередь, за аддоны, так что какие последствия будет иметь сегодняшний сбой — непонятно. Но оставим эти размышления аналитикам и диванным специалистам, а меня, как преданного пользователя, в первую очередь интересует, когда починят мои дополнения. Ответа на этот вопрос пока нет; надеюсь, это произойдет как можно скорее. Пока проблема находится в статусе «подтвержденной», но не исправлена. Пока в качестве костыля предлагается переход на «ночные» сборки, где можно отключить проверку аддонов, либо некоторые манипуляции с профилем пользователя (лично мне, к сожалению, не помогло). Спасибо всем прочитавшим за внимание! UPD : У всех пользователей браузера дополнения оказались заблокированными из-за истечения времени жизни сертификата, применяемого для формирования цифровых подписей. В качестве обходного пути для возобновления доступа к дополнениям пользователям Linux можно отключить проверку цифровой подписи через установку в about:config переменной «xpinstall.signatures.required» в значение «false». Данный метод для стабильных и бета-выпусков работает только в Linux, для Windows и macOS подобная манипуляция возможна только в ночных сборках и в версии для разработчиков (Developer Edition). Как вариант также можно изменить значение системных часов на время до истечения срока сертификата . Спасибо за дополнение rsashka ! UPD2 : добавил опрос (непонятно, почему не догадался сразу это сделать), чтобы посмотреть, как широко распространена проблема UPD3 : Спасибо AnatoliyTkachev за ссылку на инструкцию по обходу проблемы. Для себя решил проблему способом со скриптом, как требующим наименьших телодвижений. UPD4 : разработчики написали , что разработали временное решение]]></text>
</doc>
