<doc>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/company/microsoft/blog/439102/]]></source>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[sahsAGU]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Россияне на 20% чаще сталкиваются с оскорблениями в Интернете]]></title>
  <keywords auto="true" type="list" verify="true">
    <item type="str"><![CDATA[Блог компании Microsoft]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item>
  </keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Россия заняла 19-е место по индексу цифровой культуры – показало третье ежегодное исследование Microsoft DCI. Уровень онлайн-рисков практически не изменился по сравнению с прошлым годом и составил 74%, при этом россияне сталкиваются с ними чаще, чем пользователи большинства других стран. Эта заметка на нашем новостном сайте . Microsoft представила результаты ежегодного исследования[1], посвященного культуре общения и личной безопасности в сети за 2018 год и приуроченного ко Дню безопасного Интернета. На его основе был составлен рейтинг стран по индексу цифровой культуры (Digital Civility Index, DCI). Россия заняла 19 место среди 22 стран-участниц: количество респондентов, которые сталкивались с интернет-рисками в 2018 году, составило 74% , что превышает общемировой показатель в 66 %. «Данные исследования подтверждают тот факт, что определенной частью российских пользователей онлайн-пространство все еще воспринимается как нечто, не влияющее на повседневную жизнь. Тогда как очень важно понимать, что поведение в сети может привести к последствиям в той же мере, что и в реальной жизни, – отметил Урван Парфентьев, координатор Центра безопасного Интернета, ведущий аналитик РОЦИТ. – Повышение осведомленности пользователей о важности уважительного общения в Интернете и возможных последствиях онлайн-рисков за счет усиления информационно-просветительских инициатив в этой сфере может способствовать росту уровня цифровой культуры в России». По результатам исследования, россияне чаще, чем представители других стран, страдали от буллинга[2] в сети – так, в частности, 71% пользователей сталкивались с оскорблениями в Интернете (общемировой показатель – 51% ). 40% опрошенных признались, что их пытались целенаправленно скомпрометировать, а жертвами публикации ложной или вводящей в заблуждение информации становились 18% респондентов. Помимо этого, россияне часто сталкивались с рисками сексуального характера. 65% признались, что получали нежелательный контент подобного рода, практически половина ( 45% ) сталкивалась с неуместными романтическими предложениями, а просьбы прислать интимные фотографии получали 31% россиян. При этом в России риск пострадать от посторонних людей практически в два раза выше, чем в мире ( 60% против 36% ). Больше остальных россияне также рискуют стать жертвой людей, с которыми они знакомы только онлайн ( 33% против мирового показателя в 26% ). В свою очередь, в России риск пострадать от друзей оказался значительно ниже, чем в других странах ( 8% против 28% ). Среди возрастных групп чаще всего интернет-рискам подвергались миллениалы (18-34 года) – 81% , а также представители поколения X (35-49 лет) – 78% . При этом сильнее остальных страдают от онлайн-угроз подростки, а именно – девушки ( 54% ). По сравнению с ситуацией в мире, подростки в России менее склонны обращаться за помощью к родителям при столкновении с рисками в сети ( 29% против 42% ). В России, несмотря на высокую частоту интернет-рисков, столкнувшиеся с ними пользователи меньше подвержены серьезным эмоциональным переживаниям ( 46% против 55% в мире). При этом результаты исследования также иллюстрируют низкий процент позитивных реакций на действия других пользователей в сети. Например, только 27% опрошенных берут паузу, чтобы обдумать ответ собеседнику, с которым они не согласны. «С каждым годом границы между физическим и цифровым миром все больше размываются, поэтому так важно соблюдать единые правила общения как в онлайн, так и в офлайн-среде, – прокомментировала Эльза Ганеева, менеджер по работе с государственными организациями Microsoft в России. – В этом году исследование DCI выявило новые проблемы в сфере культуры общения в сети: в частности, количество опрошенных россиян, готовых относиться к другим пользователям с уважением и достоинством, составило всего 8% . Мы призываем людей с пониманием относиться к чужой точке зрения и уважать различные мнения». Рекомендации и советы по защите от интернет-рисков доступны на этой странице . [1] В исследовании приняли участие 11 157 человек из 23 стран. В опросе участвовали взрослые (18-74 года) и подростки (13-17 лет), фокус-группа по каждой стране – 500 человек. В список опрошенных стран вошли: Аргентина, Бельгия, Бразилия, Канада, Чили, Колумбия, Франция, Германия, Венгрия, Индия, Ирландия, Италия, Малайзия, Мексика, Перу, Россия, Сингапур, Южная Африка, Турция, Вьетнам, Великобритания, США. [2] Буллинг (от англ. bullying) – агрессивное преследование, травля, издевательства или унижения.]]></text>
</doc>
