<doc>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/company/kaspersky/blog/447258/]]></source>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Kaspersky_Lab]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Security Week 15: атака на роутеры с подменой DNS]]></title>
  <keywords auto="true" type="list" verify="true">
    <item type="str"><![CDATA[Блог компании «Лаборатория Касперского»]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item>
  </keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[К теме уязвимости в сетевых роутерах мы обращаемся далеко не первый раз, но исследования группы Bad Packets и компании Ixia ( новость , отчет Bad Packets, отчет Ixia) интересны тем, что представляют почти полную картину: как ломают роутеры, какие настройки меняют, и что потом происходит. Подобные атаки не имеют каких-то технически сложных элементов, да и цель у злоумышленников простая — заработать денег на рекламе и, если получится, украсть пароли доступа к банковским системам и платным интернет-сервисам. Если коротко: атакующие сканировали сеть для поиска уязвимых роутеров (в основном — неновых моделей производства D-Link). Обнаружив такой роутер, они меняли в нем записи DNS, перенаправляя трафик на собственные серверы. Уязвимости при этом использовались тривиальные, доступ к настройкам у непропатченных устройств происходил без авторизации. Самым старым устройствам в списке целей больше 10 лет, но несмотря на это, теоретически киберпреступники могли атаковать больше 15 тысяч жертв. Специалисты Bad Packets зафиксировали три атаки с общими признаками в конце декабря прошлого года, а также в феврале и конце марта 2019-го. Во всех случаях для первого этапа атаки использовался сервис Google Cloud Platform: создавался виртуальный сервер, который производил «обзвон» сетевых устройств. Сканирование было направлено на поиск устройств с известными уязвимостями, в основном это были не самые современные роутеры производства D-Link. Позднее с помощью сервиса BinaryEdge , собирающего информацию о параметрах сетевых устройств, удалось прикинуть, сколько устройств в принципе было уязвимо для такой атаки. Из десятка моделей, которые точно атаковались в ходе этой кампании, только для одной было зафиксировано несколько тысяч «попаданий». Это ADSL-роутер D-Link DSL-2640B . Стомегабитный Ethernet, поддержка WiFi 802.11g — в целом неплохо для модели, которая была доступна начиная с 2007 года. Прочие модели (например, D-Link 2740R, 526B и другие, всего около десятка версий) если и приносили выгоду злоумышленникам, то в небольшом масштабе — таких устройств в сети доступно всего несколько сотен. У модели 2640B в 2012 году была обнаружена традиционная для сетевых устройств уязвимость : если залогиненного в веб-интерфейсе роутера пользователя заставить нажать на подготовленную ссылку, можно получить контроль над устройством. А в 2017 году в том же роутере была обнаружена более серьезная проблема: выяснилось, что подменить записи DNS-серверов можно без авторизации . Естественно, в том случае, если веб-интерфейс роутера доступен снаружи, чего в нормальных условиях происходить не должно. Последствия подмены DNS-серверов очевидны: у злоумышленников появляется возможность подменять рекламные баннеры своими, показывать пользователям фальшивые сайты по «правильному» адресу, атаковать непосредственно компьютеры, подключенные к роутеру с использованием вредоносного ПО. Что именно происходит с атакованным роутером, выяснили в компании Ixia. Сделано это было так: на тестовой системе в качестве DNS-сервера устанавливался сервер злоумышленников, затем прогонялся список из 10 тысяч доменных имен самых популярных сайтов (по версии сервиса Alexa). Нужно было выяснить, для каких доменов поддельный DNS-сервер пытается увести жертв на собственные версии сайтов. Подмена сайтов была зафиксирована для четырех глобальных сервисов: Paypal, GMail, Uber и Netflix. Другие домены (всего больше десяти) представляли собой локальные сервисы банков и сетевых провайдеров в Бразилии. Копия банковского сервиса выглядит достоверно, на подделку указывает только отсутствие соединения по HTTPS. Часть редиректов злоумышленники, видимо, не успели должным образом подготовить: вместо сайта cetelem.com , например, показывалась стандартная заглушка веб-сервера Apache. В случае конкретной атаки в марте этого года и поддельные веб-сайты, и сам DNS-сервер также хостились на облачной платформе Google. В ответ на запрос сайта Arstechnica в Google сообщили, что вредоносные сервисы заблокированы и приняты меры по автоматическому блокированию таких операций в будущем. Впрочем, дело тут не в Google: другие волны атаки использовали серверы в Канаде и России. В общем, в данном конкретном случае речь не идет о масштабной атаке. Поражаются устройства, которым много лет, с достаточно давно известными уязвимостями, и которые по каким-то причинам (ошибочная конфигурация, небезопасные дефолтные настройки) в принципе позволяют открывать веб-интерфейс при доступе из интернета, а не только из локальной сети. В данном случае уже вряд ли стоит надеяться на патч для древней прошивки, проще сделать апгрейд. Почему злоумышленники атакуют даже такие относительно немногочисленные виды устройств? Это достаточно просто и выгодно. Масштабные атаки с подменой DNS фиксируются последние десять лет, были и более креативные методы, например атака на роутеры с помощью вредоносного приложения, после подключения к Wi-Fi. Дальше масса способов нечестного отъема денег: фишинг с последующей перепродажей паролей на черном рынке (в последнее время ходовым товаром стали оплаченные учетные записи сервисов для стриминга музыки и видео), прямая кража средств через банковские и платежные службы, распространение вредоносного ПО. В той же Бразилии подобные атаки приняли характер эпидемии , счет идет на сотни тысяч атакованных устройств. Так что сегодня перед нами достаточно хорошо документированный, но небольшой эпизод бурной деятельности киберкриминала. Disclaimer: Мнения, изложенные в этом дайджесте, могут не всегда совпадать с официальной позицией «Лаборатории Касперского». Дорогая редакция вообще рекомендует относиться к любым мнениям со здоровым скептицизмом.]]></text>
</doc>
