<doc>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/439938/]]></source>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[DataPrivacyOffice]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Как назвать: политика конфиденциальности и политика приватности]]></title>
  <keywords auto="true" type="list" verify="true">
    <item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[IT-стандарты]]></item>
  </keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Английскую версию политики приватности – privacy policy – ошибочно переводят как «политика конфиденциальности». В чем здесь ошибка? «Политика конфиденциальности» – это переводческая традиция, которую вы можете встретить даже на русскоязычных версиях таких платформ как Google и Apple. Однако, конфиденциальность – это один из принципов информационной безопасности. Согласно этому принципу, ваша информация защищена от несанкционированного доступа. Конфиденциальность – не равно приватность. В частности, она не обязывает вас обрабатывать персональные данные только для целей, которые вы заявили. Она не обязывает вас ограничивать срок хранения данных и представляться кто вы, как называется ваша компания. Конфиденциальность означает, что вы данные зашифровали, закрыли к ним доступ и у вас, например, установлен антивирус и межсетевой экран. Приватность же – это про контроль. Пользователи делится с вами (организациями, сайтами, сервисами) своими данными, но сохраняют над ними свой контроль. В контексте персональных данных конфиденциальность – это составной элемент приватности (см. схему ниже). Использование названия «политика конфиденциальности» для privacy policy часто создает много недоразумений. Если вы – технический специалист, знающий истинное значение слова “конфиденциальность”, то, открывая такой документ, вы ожидаете увидеть в нем информацию об алгоритме шифрования, версии антивируса, разграничении доступа. Вы явно будете удивлены, обнаружив вместо этого права субъектов, сроки хранения, цели обработок данных. Таким образом, правильное название для такого документа – «политика приватности». Можно также использовать «политика защиты персональных данных», «политика обработки персональных данных». Главное правило: название должно отражать то, что содержится в документе.]]></text>
</doc>
