<doc>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/446328/]]></source>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Reyvenor]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Зачем нужны сервисы приема SMS и с чем их едят]]></title>
  <keywords auto="true" type="list" verify="true">
    <item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Исследования и прогнозы в IT]]></item>
  </keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Сервисы, предоставляющие временный номер для приема смс онлайн, появились после того как многие социальные сети, торговые площадки и прочие интернет ресурсы перешли с идентификации пользователя, при регистрации, через адрес электронной почты на идентификацию через отправленный код на телефонный номер, а зачастую и код на телефонный номер и подтверждение через электронную почту. Для кого существуют сервисы, предоставляющие виртуальные номера онлайн? Всю аудиторию пользователей ресурсов, предоставляющих услуги приема смс на телефонные номера онлайн, можно разделить на группы: Первая группа самая многочисленная и приносящая сервисам смс активаций наибольший доход — это люди, использующие всевозможные программы для накрутки(лайков, подписчиков, голосов и прочего). Чтобы осуществлять свою деятельность, этим людям нужны тысячи ботов, для создания которых, соответственно, нужны и тысячи телефонных номеров. Для себя обзовем таких клиентов смс активаторов «оптовиками». Продолжим разделять пользователей смс активаторов Вторая группа, назовем ее «ушлые», составляют любители использовать уязвимости. Приведу пример: несколько лет назад, были особо ушлые, кто понял последовательность номеров карт продуктовой сети «Перекресток» и путем перебора карт, выявляя на каких есть бонусные баллы, привязывали до пяти карт на новый аккаунт(используя номера с сервисов смс активаций) и в последствии могли спокойно расплачиваться в магазинах за продукты этими бонусными балами. Нечто подобное есть и в наши дни, только теперь с сетью «Пятерочка», ведь она с «Перекресток» состоит в одной торговой сети «x5 retail group» и решили использовать ту же систему для бонусов. Также в эту группу входят те, кто следит за скидками и бонусами при первой покупке. И снова рассмотрим на примере: в известной сети быстрого питания KFC была акция, при регистрации в их приложении или в личном кабинете на сайте, который вы подтягиваете к приложению в телефоне, вам предоставляется скидка 30% на покупку ведра с крыльями. И при каждом новом походе за крыльями, пока действовала акция, представители нашей группы «ушлые» регистрировали новый аккаунт, используя временный номер для приема смс с одного из сервисов смс активаций, платя за него не более 5 рублей, а получая выгоду в 30% от заказа в KFC. Последняя группа пользователей смс активаторов Третья группа самая малочисленная. Это те, кого мы назовем «частники». Кто приобретает временные номера для приема смс до 10шт. И снова лучше приведу пример: вы занимаетесь перепродажей автомобилей и размещаете объявления на торговой площадке avito. Первое объявление для вас будет бесплатным, второе за символическую плату, чем чаще и больше вы будете выкладывать объявления о продаже авто, тем выше для вас будет задирать ценник avito, вплоть до 1000р за новое объявление. Так же на авито действует подобная система повышения цены за размещение объявления о продаже запчастей и прочего. Или вы доморощенная домохозяйка и хотите проверить своего мужа, зарегистрировав страничку в Intagram или vkontakte и написать ему с этой новой страницы, где стоит фото особи женского пола привлекательной внешности. Плюсы и минусы самых популярных сервисов смс активаций А теперь давайте рассмотрим наиболее крупные и популярные сервисы, предоставляющие услуги аренды временных телефонных номеров для приема смс онлайн: 1) sms-activate.ru Сервису более трех лет. Если верить их статистике на сайте, то у них регистрируется от 200 до 400 человек в день и приобретают хотя бы один номер от 3000 до 5000 пользователей. Цены у данного ресурса средние. Есть и выше, есть и ниже, подробную таблицу с ценами на рассматриваемые ресурсы приложу после обзора. Из негативного, у них при менее 6% успешных использований номеров получаешь бан и это вы узнаете только получив бан и обратившись в тех. поддержку. То есть если вы пробуете зарегистрировать аккаунт в вконтакте, а на предоставленный вам номер уже зарегистрирован аккаунт, то вы от него можете отказаться, но если сделаете это около 20 раз подряд — то получите бан. И на какое время совершенно не понятно, у них свой какой-то алгоритм, нигде на сайте условия блокировки не прописаны. 2) simsms.org Внешне и ценами очень похож рассмотренный выше ресурс, из негатива у них так же есть что-то вроде банов, но называется система лояльности или так называемой «кармы». И самый главный минус данного сервиса в отличии от всех остальных, описанных в данной статье, simsms.org дают номер на 20 минут, на который вы примите только одну смс с сервиса который выбрали. Все же остальные сервисы в нашей статье предоставляя номер на 20 минут Позволяют принять неограниченное количество смс с выбранного вами ресурса. Это очень полезно при регистрации, например, чтобы завести яндекс кошелек, вам необходимо сначала зарегистрировать яндекс почту(прием 1 смс с кодом) и только потом регистрация самого кошелька(еще 1 смс), а заплатите вы за 1 ресурс. 3) cheapsms.ru относительно молодой ресурс, пожалуй с самыми низкими ценами. К сожалению они часто подвергаются атакам и сайт недоступен. А последнее время нету в наличии номеров на самые популярные сервисы и «другое». 4) sms-reg.com один из самых старейших сервисов смс активаций, но с годами испортились. Совершенно не развиваются, сайт практически без изменений с 2015 г. Очень неудобный личный кабинет. Не отображают какое количество какого сервиса сейчас есть в доступе. А так же очень высокий ценник (можете увидеть в таблице после описания сервисов). 5) onlinesim.ru являются «белым» сервисом, у них открыто ООО Онлайнсим, где числится в штате 6 человек и даже на бесплатных ресурсах можно найти на них информацию, в том числе и гендиректора. Это конечно располагает к ним, но давайте будем честными — подобные сервисы не могут быть официальными априори. Для пользователя самым неприятным сюрпризом станет, идентификация через фото паспорта с приложенным к нему клочком бумаги, на котором будет ваш id с их сайта и страницы с пропиской. Прохождение идентификации на их сайте обязательно при использовании российских номеров, для использования иностранных номеров идентификацию проходить не обязательно. Что они будут делать с паспортными данными? может наберут микрокредитов? Цены Как и обещал, ниже сравнение цен рассмотренных сервисов. Актуально на 31.01.2019. Подведение итогов Вашу страничку в социальной сети могут заблокировать спустя неделю или месяц, и ни один сервис смс активаций вам никогда не предоставит, взятый вами номер неделю или даже день назад. Соответственно, страницу в социальной сети вы потеряете. Использовать выше описанные сервисы стоит только с осознанием того, что зарегистрированный аккаунт вам могут заблокировать в любое время и доступ к нему вы потеряете навсегда, поэтому не используйте аккаунты, зарегистрированные таким путем, на постоянной основе. Если же вам нужен аккаунт однодневка, тогда — вперед. Самое главное не забывайте про риск потерять аккаунт, ни один из этих сервисов не помогут вам его вернуть.]]></text>
</doc>
