<doc>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/company/1cloud/blog/428774/]]></source>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[1cloud]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[GPS-файрвол для ЦОД — зачем он нужен и как работает]]></title>
  <keywords auto="true" type="list" verify="true">
    <item type="str"><![CDATA[Блог компании 1cloud.ru]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Хранение данных]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Хранилища данных]]></item>
  </keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Данные GPS нужны не только навигаторам для построения маршрутов, но и дата-центрам для синхронизации времени. Эту особенность используют хакеры, когда проводят атаки на ИТ-инфраструктуру. Объясним, в чем суть подобных атак и как от них защищает GPS-файрвол. / Wikimedia / NASA / PD Атаки на инфраструктуру набирают обороты С каждым годом атаки на ИТ-инфраструктуру банков, аэропортов и дата-центров учащаются на 20%. Задачей таких нападений является не воровство денег, а нанесение ущерба бизнес-процессам организации. Причем конечный урон для компании может быть больше, чем в случае с обыкновенным хищением средств. Одним из наиболее известных примеров атак на ИТ-инфраструктуру является шифровальщик WannaCry. По словам экспертов , целью вирусной кампании было не получение финансовой выгоды, а остановка работы конкретных организаций (в том числе банков). Виды атак на GPS По GPS дата-центры получают данные всемирного координированного времени ( UTC ). Эта информация используется для синхронизации серверов с помощью NTP . Системы синхронизации нужны для расстановки временных меток и обозначения начала и конца какого-либо процесса в сети дата-центра. Сбой в GPS-системе может усложнить устранение неполадок: если ошибка была занесена в логи с неправильной меткой времени, это усложняет поиск её причины. Когда злоумышленники планируют взлом систем дата-центра, они могут подменить истинный GPS-сигнал со спутника в попытке скрыть свою вредоносную активность. Такой тип атаки получил название GPS-спуфинг . Подмена сигнала возможна из-за того, что он не шифруется и подвержен помехам окружающей среды (его легко «перекрыть»). Опасность для GPS-систем дата-центра также представляют устройства-джаммеры. Они « глушат » сигнал со спутника, из-за чего серверы, маршрутизаторы и другое оборудование в ЦОД не может синхронизировать свою работу . Последствия атаки с GPS-джаммером на себе испытали в компании Equinix. Правда, произошло это случайно — на крыше ЦОД оказалась установлена старая GPS-антенна, которая ослабляла сигнал и серьезно мешала нормальной работе ИТ-инфраструктуры. Как защититься от атак: GPS-файрвол Для защиты ЦОД от спуфинга и помех в работе системы позиционирования, американская компания Microsemi разработала GPS-файрвол . Устройство выступает в качестве буфера между GPS-антенной и критической инфраструктурой дата-центра. В файрволе реализованы специальные алгоритмы, которые оценивают характеристики GPS-сигнала: радиочастотную мощность, корректность геоданных и времени и проч. Если система понимает, что сигнал не соответствует нужным параметрам (например, выявлены аномалии в силе передачи), то он блокируется. В этом случае (или при потере связи со спутниками), файрвол запускает генератор эталонного времени — рубидиевые часы (режим holdover). Они поддерживают работоспособность всех систем, пока GPS-сигнал не будет восстановлен. Два года назад ошибка в работе GPS-сети нарушила работу приемников, разработанных компанией Microsemi, по всему миру. Девайсы не могли правильно определять время и координаты. Microsemi говорят, что атомные часы в файрволе для ЦОД позволят избежать проблем с синхронизацией оборудования в случае глобального сбоя GPS. Однако работать такие часы будут лишь на протяжении пары месяцев. Если за это время неисправность GPS не устранить, могут начаться проблемы с расстановкой timestamp в логах и др. «GPS-файрвол защитит от спуфинга и глушилок сигналов, но важно понимать, что такие атаки часто используются хакерами в качестве ширмы. Так они маскируют свою вредоносную деятельность в сети, поэтому важно не забывать и об обычных файрволах, — говорит начальник отдела развития IaaS-сервиса 1cloud.ru Сергей Белкин. — IaaS-провайдеры, которые размещают свое оборудование в дата-центрах, как раз предлагают такой сервис. Например, наши клиенты могут подключить firewall, который будет защищать инфраструктуру на уровне сети . В ближайшем будущем функция будет доступна и на уровне сервера . Система закрывает такие векторы атак, как MITM или IP-спуфинг ». О других способах защиты Алгоритм для обнаружения GPS-спуфинга также разработали исследователи из Техасского университета в Сан-Антонио. Их решение сравнивает время входящего GPS-сигнала с предыдущими показателями. Если обнаруживается подмена параметров, система сообщает об этом операторам дата-центра. Другой вариант защиты систем геолокации — это шифрование. В России для защиты ГЛОНАСС предлагали использовать сигналы высокой точности (ВТ-код) вместо стандартных. Они защищены с помощью постоянно меняющихся засекреченных кодов. Однако подобное решение не нашло применения, так как использовать ВТ-код можно только с разрешения Минобороны РФ . Вероятно, в будущем появятся и другие технологии для защиты систем определения времени и координат в дата-центрах. Или их переведут на полностью автономные решения, которые будет в меньшей степени зависеть от внешних факторов. Другие посты из нашего корпоративного блога: Эволюция архитектуры облака 1cloud: сложности модулирования Зачем нужен мониторинг? Чем арендованная инфраструктура лучше обычного «железа» Как обеспечивается безопасность данных в облаке ]]></text>
</doc>
