<doc>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/company/itsumma/blog/449746/]]></source>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[4umak]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[DockerHub взломан]]></title>
  <keywords auto="true" type="list" verify="true">
    <item type="str"><![CDATA[Блог компании ITSumma]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[GitHub]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[DevOps]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Облачные сервисы]]></item>
  </keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ Несколько часов назад некоторым пользователям DockerHub разослали письма следующего содержания: «В четверг, 25 апреля 2019 года, мы обнаружили несанкционированный доступ к одной из баз данных DockerHub, в которой хранится часть нефинансовых данных пользователей. После обнаружения мы сразу же предприняли всё необходимое для того, чтобы обезопасить данные пользователей. И сейчас мы хотели бы поделиться той информацией, которую нам удалось обнаружить в ходе расследования, включая то, какие аккаунты DockerHub были затронуты и какие действия сейчас стоит предпринять их владельцам. Вот что нам удалось выяснить: В течение короткого периода несанкционированного доступа к базе данных DockerHub могли быть раскрыты конфиденциальные данные приблизительно 190 000 аккаунтов (менее 5% пользователей сервиса). Данные включают в себя имена пользователей и хеши паролей небольшого процента от вышеуказанных пользователей, а также токены GitHub и BitBucket, используемые для автоматических сборок контейнеров. Что сейчас следует предпринять: Мы просим пользователей сменить пароли DockerHub и любых других аккаунтов, использующих такой же пароль. Пользователям, использовавшим автоматические сборки, которых это могло затронуть, мы сбросили токены и ключи доступа. Просим их также проверить свои репозитории на наличие недавней подозрительной активности. Для того чтобы узнать, как изучить подозрительную активность на своих аккаунтах GitHub и BitBucket за последние 24 часа, пройдите по ссылкам help.github.com/en/articles/reviewing-your-security-log и bitbucket.org/blog/new-audit-logs-give-you-the-who-what-when-and-where Это может повлиять на ваши текущие сборки из нашего сервиса автосборок. Также вам может понадобиться отсоединить и переподключить ваши аккаунты GitHub и BitBucket. Об этом детально написано тут . Мы же, в свою очередь, займёмся совершенствованием наших систем безопасности и пересмотрим наши политики. Мы также настроили дополнительные метрики, чтобы отследить возможную нелегальную активность в будущем. Мы всё ещё расследуем происшествие и будем информировать вас при появлении новых деталей.» Как обычно, проверяем собственную почту, свои аккаунты в указанных сервисах, заново придумываем пароли. При появлении новой информации будем обновлять этот пост.]]></text>
</doc>
