<doc>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/444766/]]></source>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Drebin893]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Сотрудники Facebook имели доступ к паролям пользователей Facebook и Instagram]]></title>
  <keywords auto="true" type="list" verify="true">
    <item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Социальные сети и сообщества]]></item>
  </keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Новый скандал на тему приватности и сохранности персональных данных разгорается вокруг Facebook и Instagram. Вчера в официальном блоге Facebook была сделана публикация о том, что во время очередного исследования безопасности соцсети, специалисты обнаружили внутреннюю уязвимость, из-за которой пароли пользователей Facebook и Instagram хранились в незащищенном виде и были доступны для просмотра сотрудниками социальной сети. Со слов Pedro Canahuati, ответственного за безопасность и приватность высокопоставленного сотрудника Facebook, данная внутренняя уязвимость уже «была устранена», а пользователи, чьи пароли могли быть скомпрометированы, «получат об этом оповещение». Так же Pedro Canahuati упоминает, что «системы логина устроены таким образом, что маскируют пароли с использованием технологий, которые делают их нечитаемыми». Хорошее объяснение от высококвалифицированного специалиста, являющегося лицом крупнейшей в мире корпорации? В публикации Pedro Canahuati подчеркнул, что данные пароли «никогда не были видны никому за пределами Facebook» и не было обнаружено никаких доказательств того, что кто-либо «злоупотребил доступом к этим данным». Впрочем, не-обнаружение релевантности факта не отменяет вероятность его релевантности. И было бы странно, если корпорация Facebook признала эти факты публично, подтвердись они во внутреннем расследовании. Попытка сохранить лицо в таком случае выглядела бы еще более натянутой. Тот самый Pedro Canahuati, который мог видеть в том числе ваш пароль. Официальные представители Facebook и Pedro Canahuati явно лукавят. Несколько дней назад информация о внутренней уязвимости была опубликована в посвященном информационной безопасности блоге KrebsOnSecurity. Общественность узнала печальные факты пренебрежения крупной корпорацией сохранностью паролей пользователей благодаря инсайдеру внутри Facebook, по данным которого упомянутые пароли хранились в незащищенном виде с 2012 года. Со слов инсайдера, в Facebook было известно об этой уязвимости. В публикации KrebsOnSecurity так же говорится о том, что «скомпрометированными оказались 200-600 миллионов пользователей Facebook, так как их пароли хранились в открытом виде и доступ к ним имели более чем 20000 сотрудников Facebook». Дальнейших комментариев со стороны представителей Facebook не последовало. Другой сотрудник Facebook по имени Scott Renfro, взять интервью у которого удалось журналистам блога KrebsOnSecurity, отказался говорить о масштабах скомпрометированных учетных записей и количестве сотрудников, которые могли получить доступ к паролям пользователей. Важным во всей этой истории остается факт, что информация о внутренней уязвимости была опубликована в блоге Facebook через несколько дней после того, как «неудобный» инсайд появился в блоге KrebsOnSecurity. Из всей этой истории назревает несколько вопросов: Действительно ли в Facebook приняли меры по исправлению уязвимости? Действительно ли к паролям не имел доступ никто, кроме сотрудников социальной сети? Действительно ли получат оповещения все пользователи, чьи пароли были скомпрометированы? Стоит ли вновь ждать подобных новостей о корпорации, не раз пренебрегавшей приватностью пользователей? Будут ли в Facebook искать сотрудника-инсайдера, причинившего значительный ущерб деловой репутации компании и раскрывшего информацию о существовании уязвимости? Имеют ли сотрудники российских социальных сетей неофициальный (не баг, а фича) доступ к паролям пользователей? ]]></text>
</doc>
