<doc>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/company/globalsign/blog/428880/]]></source>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[GlobalSign_admin]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Новые методы аутентификации — угроза приватности?]]></title>
  <keywords auto="true" type="list" verify="true">
    <item type="str"><![CDATA[Блог компании GlobalSign]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Будущее здесь]]></item>
  </keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ Специалистам известно, что однофакторная аутентификация по паролю устарела. Да, она подходит для малозначимых систем вроде Хабра, но действительно ценные активы неприемлемо защищать подобным образом. Не бывает «надёжных» и «стойких» паролей, даже криптостойкая парольная фраза на 44 бита энтропии малополезна, если не подкрепляется другими факторами аутентификации. Факторы аутентификации: «То, что ты знаешь» (Something You Know) — например, пароль «То, что ты имеешь» (Something You Have) — например, мобильный телефон или PKI-токен «То, чем ты являешься» (Something You Are) — например, клавиатурный почерк или другие биометрические признаки Многочисленные утечки баз данных с персональной информацией пользователей и сотрудников крупных организаций — лишнее тому доказательство. Согласно исследованию Data Breach Investigations Report от Verizon, причиной 81% всех взломов информационных систем и утечек данных в 2017 году стали скомпрометированные учётные записи. То есть «украденные» или «сбрученные» пароли. Но ради безопасности и более продвинутой аутентификации приходится чем-то жертвовать. К сожалению, пострадать может приватность пользователей. Некоторые современные технологии предусматривают либо слежку за поведением людей, либо забор биометрических данных. При некорректной реализации такие системы безопасности могут превратиться в некое подобие Большого брата, где будет практически невозможно обеспечить безопасность, сохранив анонимность . Новые методы аутентификации Даже последняя версия reCAPTCHA v3 , которую на днях официально представила компания Google, применяет методы поведенческого анализа, то есть скрытно отслеживает действия пользователя . С точки зрения веб-мастера система работает так: вместе со страницей пользователю отдаётся библиотека reCAPTCHA и выполняется функция grecaptcha.execute . Пользователь ничего не замечает — но с этого момента его действия начинают отслеживаться серверами Google, а владельцу сайта выдаётся оценка конкретного пользователя по шкале от 0.0 (бот) до 1.0 (человек). На основании этой оценки можно автоматически запретить аутентификацию или другие действия на сайте. Например, к странице с вводом парольных данных допускают только юзеров с оценкой выше 0.5. Хотя reCAPTCHA не является конкретно системой аутентификацией, но это хорошая демонстрация поведенческого анализа, продвинутого анализа рисков ( advanced risk analysis ) или риск-ориентированной модели аутентификации ( risk-based authentication ). Это популярный подход в новых системах аутентификации, которые сейчас предлагаются на рынке . Вот как поставщики описывают риск-ориентированный подход: «Необходимость аутентификации, набор и тип факторов, требуемых для аутентификации данного клиента, определяются на основе оценки риска события и клиента «здесь и сейчас». Таким образом, процесс аутентификации адаптируется под клиента, его окружение и устройство. При высоком уровне доверия к этим факторам процедура аутентификации вообще незаметна (по сути, это просто идентификация) или минимальна для клиента. В случае выявлении риска клиент должен пройти аутентификацию с применением одного или нескольких факторов, а при высокой вероятности фрода доступ к сервисам будет полностью заблокирован». Принцип фонового поведенческого анализа немного напоминает алгоритм работы reCAPTCHA v3. На самом деле идея состоит в том, чтобы внедрить многофакторную аутентификацию, сохранив или даже повысив удобство для пользователей. Например, если вход в систему интернет-банка осуществляется с известного устройства, из типичного места, а система распознаёт клавиатурный почерк человека, то его могут пустить в систему вообще без пароля. Другой пример: при платеже из личного кабинета система не запрашивает дополнительное подтверждение для стандартных операций, которые клиент уже совершал ранее. Второй и/или третий фактор аутентификации запрашиваются при новом платеже новому контрагенту. Очевидно, нестандартный платёж повышает вероятность того, что некто получил несанкционированный доступ к счёту. Биометрия в России Да, поведенческий анализ со скрытой слежкой за действиями пользователя кажется сомнительной технологией, но при грамотной реализации он всё-таки позволяет сохранить анонимность человека и одновременно обеспечить аутентификацию в системе. Другое дело — сбор биометрических данных, которые по своей сути предполагают отказ от анонимности. Распечатанные на 3D-принтере маски позволяют обмануть биометрическую проверку в телефонах iPhone X Особенное беспокойство вызывает инициатива по развёртыванию биометричской идентификации в России, где утечки баз с персональными данными граждан стали обычным делом . На недавнем форуме инновационных финансовых технологий Finopolis 2018 рассказали , что в России «завершён этап стратегического обсуждения системы биометрической идентификации», а сейчас началось практическое внедрение этой технологии, которое займёт «не менее трёх лет». Речь идёт о Единой биометрической системе , к которой подключаются крупные банки и другие организации РФ. На первом этапе идёт массовый сбор биометрических данных у населения, работу координирует «Ростелеком». С официального сайта проекта: Единая биометрическая система — это цифровая платформа для удалённой биометрической идентификации, которая позволяет предоставлять новые цифровые коммерческие и государственные услуги для граждан в любое время и в любом месте. Система создана по инициативе Центрального банка Российской Федерации и Министерство цифрового развития, связи и массовых коммуникаций Российской Федерации, «Ростелеком» — разработчик и оператор Единой биометрической системы. Единая биометрическая система вместе с логином и паролем от Госуслуг позволяет банкам без личного присутствия гражданина открыть ему счёт, вклад или предоставить кредит. Таким образом, банки могут завершить цифровизацию клиентского пути, а граждане получили возможность оцифровать волеизъявление и дистанционно подписывать документы. Единая биометрическая система обрабатывает два типа биометрии: голос и лицо, причем не по отдельности, а вместе . Две модальности позволяют определить «живого человека», а не имитацию его биометрии в цифровом канале. Лицо и голос — самые доступные и распространенные технологии на сегодняшний момент. Идентификация по рисунку вен, сетчатке глаза или отпечатку пальцев требует наличия специального считывающего оборудования, недоступного в массовом сегменте. Но доступность технологий на сегодняшний день не является ограничивающим фактором для их применения в будущем. Архитектура системы позволяет добавлять и другие модальности. … «Ростелеком» является одним из лидеров на рынке кибербезопасности, поэтому система обеспечена высоким уровнем защиты. Уже выпущено мобильное приложение «Ключ» для Android для удалённой идентификации клиентов банков РФ. Приложение работает в связке с аккаунтом на портале госуслуг, при этом оно сканирует голос и лицо пользователя. Судя по отзывам на Google Play, приложение работает крайне нестабильно, в том числе использует недействительный сертификат. Вообще, сбор биометрической информации о гражданах постепенно становится нормой во всём мире. После теракта 11/09 представители 188 стран мира подписали соглашение, признавшее биометрию лица основной технологией идентификации для паспортов и въездных виз следующего поколения. В биометрические паспорта зашит чип, куда предполагается записывать отпечатки пальцев, фотографию сетчатки глаз, расстояние между зрачками и другую биометрическую информацию владельца. Тенденции таковы, что биометрическая проверка постепенно становится стандартной процедурой, а государство берёт на себя функцию сбора и хранения биометрических данных граждан. Возможно, биометрическая проверка станет применяться и для различных интернет-сервисов. Совершенствуя системы безопасности и аутентификации, в том числе с биометрической проверкой, важно помнить о главном: Анонимность — базовое право человека В мае 2015 года Совет по правам человека ООН принял документ , который прямо называет возможность анонимного использования интернета и шифрования личных данных частью базовых прав человека: Шифрование и анонимность позволяют индивиду использовать свое право на свободу мысли и выражения в цифровую эру и должны тщательно охраняться. Повсеместное внедрение биометрических паспортов началось после терактов 11 сентября. С тех пор ситуация с приватностью заметно ухудшилась под предлогом борьбы с терроризмом. В ООН отметили, что анонимность в интернете может быть применена злоумышленниками в том числе для организации терактов, но с тем же успехом преступления могут совершаться с помощью других каналов связи. Из-за ограниченного числа преступников нельзя отказывать в базовом праве всем остальным людям , считают в организации. Другими словами, при внедрении продвинутых систем аутентификации и биометрических проверок важно не выплеснуть с водой и ребёнка, то есть обеспечить надлежащую защиту персональных данных пользователей, тем более их биометрической информации. ]]></text>
</doc>
