<doc>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/company/kaspersky/blog/436080/]]></source>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Kaspersky_Lab]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Security Week 03: 2019 — год приватности]]></title>
  <keywords auto="true" type="list" verify="true">
    <item type="str"><![CDATA[Блог компании «Лаборатория Касперского»]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item>
  </keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Ладно, может и не весь 2019 год, и вообще предсказания — штука сложная и неблагодарная . После громкого заголовка выскажемся точнее: важные новости начала января почти все так или иначе посвящены приватности. В 2018 году вопросы ценности данных, собираемых с клиентов сетевых сервисов, а также проблемы бесконтрольного использования этих данных впервые начали обсуждаться широко. Виной тому стал скандал с социальной сетью Facebook и массовым сбором данных пользователей соцсети даже не самим Фейсбуком, а какими-то непонятными левыми фирмами, с последующим широким применением, в том числе и на выборах. Специалистам и тем, кто в теме, давно уже было понятно: интернет-гигантам известно про нас почти все. Где мы находимся, о чем мечтаем, сколько зарабатываем, чем болеем, сколько стоим в пробках, за кого голосуем на выборах, из чего на праздники был салат. Более широкое обсуждение темы и, возможно, более серьезное давление на компании, собирающие информацию, — это в целом неплохая штука. Она может привести к окончанию своеобразной эпохи Дикого Запада на рынке данных. Главное, чтобы в погоне за приватностью не пострадало качество сервисов, тоже зависящее от персональных данных пользователей. Ahead of CES, Apple Puts Up Billboard Touting Privacy in Las Vegas https://t.co/rWzAD5MdPg by @julipuli pic.twitter.com/VNipObdz2x — MacRumors.com (@MacRumors) January 5, 2019 Тем временем компании начинают использовать приватность как конкурентное преимущество. По крайней мере те, кто может себе это позволить без обвинений еще и в недобросовестной рекламе. На прошедшей в начале января в Лас-Вегасе выставке CES компания Apple рекламировала свои объективно неплохие позиции по неприкосновенности данных пользователей iPhone: что происходит на вашем телефоне, остается на вашем телефоне. Проблема в том, что одними только настройками операционной системы защититься не получится. Лучше всего это показано в журналистском расследовании, опубликованном на сайте Motherboard (краткое содержание на русском — здесь ). Chair of the Energy and Commerce Committee calls for an emergency FCC briefing after our investigation shows AT&T, T-Mobile, and Sprint selling real-time customer location data to bounty hunters and others (screenshot via @dellcam ). Our investigation: https://t.co/0YtKw5LQwG pic.twitter.com/HNffuR7Gk5 — Joseph Cox (@josephfcox) January 11, 2019 Автор статьи, журналист Джозеф Кокс, нашел частного детектива… Хотя нет, наверное, это слишком приличный термин. В статье его называют охотником за головами — в общем, найден был человек, который за деньги разыскивает должников или людей, скрывающихся от полиции, или вообще кого угодно, если за это платят. Ему было выдано 300 долларов и номер мобильного телефона. В обмен на деньги охотник за головами прислал скриншот из Google Maps, указывающий расположение владельца мобильника с точностью до квартала. По американским законам такая деятельность не то чтобы запрещена: сотовым операторам позволяется передавать данные о расположении клиентов специализированным организациям. В эти организации, в свою очередь, обращаются кредитные агентства, автодилеры, в общем, все те, кому важно удостовериться, что человек, берущий кредит или покупающий машину, говорит правду. Ключевым моментом является явное согласие владельца контракта на отслеживание, которое в случае, описанном в статье Motherboard, дано не было. Представители сотовых операторов и крупных провайдеров персональных данных в итоге свалили вину на относительно мелкое агентство, которое перепродавало данные всем интересующимся и готовым платить. Резонанс у статьи был нешуточный, даже до обсуждений в американском конгрессе дело дошло (смотрите твит выше). С таким рефреном: как же так, это же ведь кого угодно можно отследить! Ну дааа. Еще одно дело о нежелательной слежке за пользователями дошло до суда: в Лос-Анджелесе подали иск ( новость ) против компании The Weather Channel. Изначально это был действительно канал о погоде, теперь это скорее поставщик сводок о температурах и осадках на смартфоны, разработчик рекламной платформы, а с 2016 года компания еще и входит в состав IBM. В иске против компании утверждается, что она собирала данные о местоположении пользователей мобильного приложения (аудитория в 45 миллионов человек) с целью извлечения прибыли. На этом моменте в дайджест заходит Капитан Очевидность и грустно кивает головой: а какая там еще могла быть цель? Логика иска такая: пользователям сообщалось, что геолокация позволяет более точно предсказывать погоду. На самом деле для прогноза погоды такая точность не требуется, тем более не обязательно собирать данные, когда приложением никто не пользуется, в том числе и ночью. А данные все равно собирали, и это даже не сотовые сети: тут точность выше. Данные затем передавались в IBM и третьим лицам для использования в рекламе. Представители компании, естественно, все отрицают и настаивают на правомерном сборе и обработке информации. Скорее всего, так и есть. Если иск не утонет в юридической демагогии, будет интересно. В самом конце декабря на конференции 35С3 исследователи из организации Privacy International рассказали, как Facebook собирает данные даже тех пользователей, которые соцсетью не пользуются ( новость , отчет организации). В исследованные приложения для Android (включая очень популярные, например Yelp или Shazam) внедрен SDK Facebook, через который данные и передаются в соцсеть. Удивительно, правда? Если вас расстроили прошлогодние откровения о том, как ваши данные используются соцсетью, и вы решили удалить Facebook с телефона, у меня плохие новости: соцсеть все равно про вас много знает. В исследовании приводятся интересные примеры. Так, электронная версия Библии передавала в соцсеть номер главы и стиха, которые просматривал пользователь. Стандартный набор данных, передаваемых всеми приложениями: статистика использования аппа, тип устройства, неточная геолокация на основе языка и часовой зоны. Но дело даже не в этом: полезную в рекламных целях информацию можно извлечь просто из характеристик приложения — одни помогали рассчитывать менструальные циклы, другие — искать работу. Из 34 исследованных приложений 61% отправляли данные в Facebook постоянно, при каждом открытии программы на смартфоне. Таким образом, Facebook получает данные даже о тех людях, кто либо вовсе не имеет учетной записи в соцсети, либо не устанавливает соответствующие приложения на смартфон. В помещение снова заходит Капитан и непонимающе смотрит: а как вы думали, так же работают все рекламные сети. Разработчики не просто так включают код Facebook в свои программы, а для получения прибыли. Цифровая экономика конца второго десятилетия двадцать первого века питается персональными данными. Ничего личного, просто бизнес. Что с этим делать, зависит от вашего личного отношения к проблеме. Можно и ничего не делать: за исключением крайних случаев (вроде описанного в статье Motherboard) сбор данных не означает, что где-то в условном Гугле или Фейсбуке лежит папочка с вашим личным делом, именем и фамилией. Эффективность использования этих данных пока достаточно низкая — это можно понять по качеству показываемой вам рекламы. Качество сервисов ведь тоже зависит от собираемых данных, и во многих случаях мы не против, чтобы сетевые сервисы становились лучше. Просто хотелось бы иметь выбор, какие именно данные передавать, и возможность разрешать или запрещать компаниям сбор и хранение информации. А такой выбор есть не всегда. Если вы параноик, то будет нелегко. Интересные примеры обеспечения приватности в эпоху тотальной цифровой прозрачности приводятся в сообществе /r/privacy на Reddit. В частности, использование iPhone со строгими настройками передачи данных, с обязательным VPN, с ограниченным набором приложений (для каждого внимательно прочитать условия использования и заявление о приватности). Это простой способ, есть посложнее: Android-смартфон c альтернативной прошивкой LineageOS, без сервисов Google, установка приложений вручную. До недавнего времени приватность ассоциировалась в основном с анонимностью: типа вам нужно в Интернете делать какие-то темные дела. Теперь отношение меняется, и приватность становится «требованием нормального человека». И это хорошо: если есть спрос — значит, будет и предложение. Disclaimer: Мнения, изложенные в этом дайджесте, могут не всегда совпадать с официальной позицией «Лаборатории Касперского». Дорогая редакция вообще рекомендует относиться к любым мнениям со здоровым скептицизмом.]]></text>
</doc>
