<doc>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/company/globalsign/blog/432120/]]></source>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[GlobalSign_admin]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Lenovo заплатит владельцам ноутбуков компенсацию $8,3 млн за установку зловреда Superfish]]></title>
  <keywords auto="true" type="list" verify="true">
    <item type="str"><![CDATA[Блог компании GlobalSign]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Ноутбуки]]></item>
  </keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ CA-сертификат Superfish в хранилище ключей Windows В феврале 2015 года компанию Lenovo уличили в установке на ноутбуки вредоносной программы VisualDiscovery, разработанной Superfish. При подробном рассмотрении это оказался типичный зловред, который прослушивает трафик, анализирует поисковые запросы и внедряет рекламу на страницы сторонних сайтов. Приложение перехватывает, в том числе, HTTPS-трафик. Для этого, оно устанавливает корневой CA-сертификат Superfish в хранилище ключей Windows (с приватным ключом к нему) и проксирует весь трафик между хостом и браузером, подменяя сертификат на свой. Простой брутфорс по словарю из 2203 слов с помощью взломщика сертификатов pemcrack определил пароль для приватного ключа komodia . В общем, история вышла крайне неприятная. Выяснилось, что данный зловред устанавливается на ноутбуки Lenovo с сентября 2014 года. Дальнейшее расследование показало, что в общей сложности зловред был установлен на 750 000 ноутбуков следующих моделей: E-Series, Edge Series, Flex-Series, G-Series, Miix Series, S-Series, U-Series, Y-Series, Yoga Series и Z-Series. Зловред не только сам вторгался в зашифрованный трафик пользователя, но благодаря приватному ключу от сертификата с простым паролем потенциально предоставлял возможность для проведения MitM-атаки стороннему злоумышленнику, что ставит под угрозу конфиденциальность информации, в том числе финансовых данных и проч. Приватный ключ для CA-сертификата Superfish После разразившегося скандала Lenovo выложила инструмент для автоматического удаления Superfish и инструкцию по его удалению вручную. Но это не спасло её от наказания. Сначала возмездие пришло в виде хакерской атаки с дефейсом Lenovo.com , а сейчас китайскую фирму заставили выплатить компенсацию пострадавшим владельцам ноутбуков. Против компании Lenovo был подан коллективный иск (PDF) в Федеральный окружной суд Северного округа Калифорнии с требованием о выплате компенсации, и 21 ноября 2018 года суд предварительно удовлетворил эти требования. Однако до выплаты установленной судом компенсации дело не дошло, потому что Lenovo договорилась с представителями истца о досудебной компенсации в размере $7,3 млн . Эта сумма добавляется к предыдущей компенсации $1 млн, которую уже выделила Lenovo. Таким образом, общий объём фонда для выплаты компенсации пострадавшим американским пользователям теперь составляет $8,3 млн. Нужно заметить, что Lenovo долго не соглашалась с требованиями истца на том основании, что ей «неизвестно об эксплуатации программы Superfish третьими лицами». Она осталась при своём мнении, но выразила удовлетворение тем, что этот 2,5-летний процесс наконец-то закончен. Об этом сказано в официальном (уже удалённом) пресс-релизе . Возможно, из фонда придётся вычесть стоимость юридических услуг на ведение процесса. Если разделить компенсацию на всех 750 000 пострадавших пользователей, то каждому досталось бы всего лишь около $10. В принципе, это очень мало за установку MitM-прокси с внедрением рекламы: например, Amazon даёт скидку $20 на свои Kindle, если пользователь соглашается на просмотр рекламы. Так что $10 за человека — очень мало и даже выгодно для Lenovo. Если не считать ущерб для репутации. Но на практике количество компенсационных выплат может быть гораздо меньше, чем 750 000, так что и выплаты будут побольше, чем $10. Компенсация предусмотрена только для тех, кто в период с 1 сентября 2014 года по 28 февраля 2015 года купил на территории США ноутбуки следующих моделей: G Series: G410, G510, G710, G40-70, G50-70, G40-30, G50-30, G50-45 U Series: U430P, U430Touch, U530Touch Y Series: Y40-70, Y50-70 Z Series: Z50-75, Z40-70, Z50-70 Flex Series: Flex2 14D, Flex2 15D, Flex2 14, Flex2 15, Flex2 15(BTM), Flex 10 MIIX Series: MIIX2-10, MIIX2-11 YOGA Series: YOGA2Pro-13, YOGA2-13, YOGA2-11BTM, YOGA2-11HSW Точный размер суммы компенсации зависит от количества пользователей, которые подадут заявления в фонд. Кроме этих денег, ранее Lenovo уже заплатила два штрафа по $3,5 млн по соглашению с Федеральной торговой комиссией и властями 32 штатов. В России коллективный иск против Lenovo, насколько известно, не подавался, поэтому компенсация ущерба не предусмотрена. ]]></text>
</doc>
