<doc>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/company/jetinfosystems/blog/435664/]]></source>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[LukaSafonov]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Подмена поисковой выдачи Google]]></title>
  <keywords auto="true" type="list" verify="true">
    <item type="str"><![CDATA[Блог компании Инфосистемы Джет]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Поисковые технологии]]></item>
  </keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ Эксперт по информационной безопасности Wietze Beukema обнаружил довольно простую логическую уязвимость в формировании поисковой выдачи Google, позволяющую производить манипуляцию результатами выдачи. Несмотря на простоту уязвимости, последствия от ее применения могут быть довольно серьезными. Простое добавление параметров в uri позволяет подменить т.н. Knowledge Graph при формировании поисковой выдачи по запросу. Knowledge Graph — семантическая технология и база знаний, используемая Google для повышения качества своей поисковой системы с семантическо-розыскной информацией, собранной из различных источников. Граф знаний предоставляет структурированную и подробную информацию о теме в дополнение к списку ссылок на другие сайты. Цель состоит в том, чтобы пользователи могли использовать эту информацию для решения своих запросов без необходимости перехода на другие сайты и сбора информации самостоятельно. При формировании графа можно поделиться его результатами в виде short-URL, который содержит параметр kgmid, отвечающий за отображение Knowledge Graph, а также параметр kponly, отвечающий за приоритет Knowledge Graph. После перехода по short-URL ссылка трансформируется, и можно получить необходимый параметр kgmid: Далее полученный параметр можно использовать для формирования поддельной выдачи: https://www.google.com/search?q=торт&kgmid=/m/07s4h8h&kponly Для маскировки uri можно воспользоваться goo.gl: https://goo.gl/5FK7Na Данные манипуляции могут быть использованы злоумышленниками для создания недостоверной информации, поддельных новостей, вбросов и т.д. UPD: 11.01.2019 уязвимость закрыта .]]></text>
</doc>
