<doc>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/427685/]]></source>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[alizar]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ФСБ против спутникового интернета от иностранных операторов]]></title>
  <keywords auto="true" type="list" verify="true">
    <item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Космонавтика]]></item>
  </keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ Старт ракеты-носителя Союз-ФГ с пилотируемым кораблём Союз МС-10. Фото: РИА Новости / Алексей Филиппов Сейчас несколько компаний, в том числе SpaceX и OneWeb, планируют развернуть глобальную спутниковую группировку и покрыть высокоскоростным интернетом бóльшую часть территории земного шара. Но в России у них могут возникнуть трудности. Местные спецслужбы считают, что иностранный оператор угрожает национальной безопасности. Компания OneWeb подала заявку на выделение частот 12–18 ГГц и 26,5–40 ГГц в России, но частоты ей пока не дают . Причины объяснил представитель ФСБ Владимир Садовников . По мнению ФСБ, система спутниковой связи OneWeb «несёт угрозу национальной безопасности России и может использоваться в разведывательных целях». «Гарантии, что система спутниковой связи не носит разведывательного характера и не сможет нанести ущерб интересам личности и общества Российской Федерации, носят в большей степени декларативный характер и не могут быть достоверно проверены российской стороной, — сказал Садовников в ходе конференции в Москве на прошлой неделе. — Реализация подобных иностранных систем связи делает нерентабельной деятельность российских операторов связи, особенно в труднодоступных и малонаселенных районах, а организацию связи традиционными средствами — очень затратной. Это поставит ряд российских регионов в полную зависимость от данных иностранных систем связи». По словам Садовникова, «единственным действенным способом противостоять угрозам, возникающим от развёртывания иностранных глобальных систем спутниковой связи для обеспечения широкополосного доступа в интернет, особенно в районах Арктики и Крайнего Севера, является ограничение их использования на территории Российской Федерации и развитие конкурентных отечественных систем связи с аналогичным функционалом». Разумеется, Россия не может запустить сотни спутников связи своими силами, хотя Садовников считает, что это можно сделать совместно с Индией и Китаем. Но единственный реальный вариант — получить контрольный пакет российского представительства OneWeb. В 2017 году OneWeb создала совместное предприятие со Спутниковой системой «Гонец», которая входит в Роскосмос, для развития проекта на территории России. OneWeb получила 60% в ООО УанВеб, российская компания — 40%. Сейчас российская сторона намерена увеличить свою долю до 51%, то есть получить контрольный пакет и возможность управления. Об этом Reuters рассказали два источника — в ФСБ и в Министерстве цифрового развития и связи. Судя по всему, пока не будет решён вопрос о доле в уставном капитале, вопрос с лицензированием частот тоже не решится. «Обещать можно всё, что угодно. Но у нас должны быть соответствующие юридические гарантии. Сейчас это всё в стадии проработки. Понятно, что проект для отрасли, для Роскосмоса, важный, и здесь финансовая сторона играет роль. Но есть еще вопросы национальной безопасности, которые превыше всего. Пока к этому проекту много вопросов, в частности, почему сейчас, когда все санкции в отношении нас», — сказал источник Reuters. OneWeb основана бывшим менеджером Google Грегом Уайлером и планирует создать сеть из 900 низкоорбитальных спутников. Инвесторами проекта являются Airbus Group, Bharti, Coca-Cola, Hughes, Virgin Group, Qualcomm и SoftBank, которые вложили в проект около $1,7 млрд. К 2027 году компания намерена предоставить высокоскоростной интернет всем жителям планеты, а также обеспечить связью все виды транспорта, в том числе авиацию. Операция по получению контрольного пакета упрощается тем, что OneWeb во многом зависит от России. В 2015 году OneWeb подписала соглашение с французской Arianspace и структурами Роскосмоса на запуск нескольких сотен спутников связи. Они должны быть выведены на околоземную орбиту с помощью 21 ракеты-носителя «Союз» с космодромов Куру и Байконур. Сумма контракта превышает $1 млрд, сообщает Reuters со ссылкой на слова Игоря Комарова, ранее занимавшего пост генерального директора Роскосмоса. Ещё 39 запусков возложено на компанию Virgin Galactic Ричарда Брэнсона. Контракт на запуск нескольких сотен спутников очень важен для OneWeb, но он также важен и для Роскосмоса. Это немалые деньги и серьёзный клиент. Тем более в нынешней ситуации, когда ни одна страховая компания не соглашается страховать запуски «Союзов» , такими клиентами следует дорожить. Минутка заботы от НЛО Этот материал мог вызвать противоречивые чувства, поэтому перед написанием комментария освежите в памяти кое-что важное: Как написать комментарий и выжить Не пишите оскорбительных комментариев, не переходите на личности. Воздержитесь от нецензурной лексики и токсичного поведения (даже в завуалированной форме). Для сообщения о комментариях, нарушающих правила сайта, используйте кнопку «Пожаловаться» (если доступна) или форму обратной связи . Что делать, если: минусуют карму | заблокировали аккаунт → Кодекс авторов Хабра и хабраэтикет → Полная версия правил сайта]]></text>
</doc>
