<doc>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/434068/]]></source>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[marks]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Спустя четыре месяца после обнаружения зловред Windshift для Maс до сих пор не определяется антивирусами]]></title>
  <keywords auto="true" type="list" verify="true">
    <item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Антивирусная защита]]></item>
  </keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ Источник: ASSOCIATED PRESS В обычной ситуации malware любого рода после обнаружения одной из антивирусных компаний начинает детектироваться антивирусным ПО других компаний уже через день-два (если не несколько часов). Недавно обнаружилось, что вирус под Mac, который был найден четыре месяца назад, до сих пор не определяется антивирусным ПО — никаким, кроме Kaspersky и ZoneAlarm. По мнению специалистов по информационной безопасности, Windshift (такое название получило malware) является проектом киберпреступной группы со Среднего Востока. О вирусе неоднократно говорили и писали, например, здесь и вот здесь . На прошлой неделе специалист по информационной безопасности MacOS Патрик Уардл опубликовал развернутый анализ зловреда. Для изучения вируса эксперт установил его, и сразу же проверил, насколько хорошо антивирусные системы справляются с опасностью. Как оказалось, лишь Kaspersky и ZoneAlarm «знакомы» с этим зловредом, другие компании о нем ничего не знают. Apple, как выяснили специалисты, тоже знакома с malware, поскольку цифровые сертификаты, которыми подписано ПО, отозваны (CSSMERR_TP_CERT_REVOKED). Тем не менее, после проверки сервиса VirusTotal, через который прогонялись файлы, имеющие отношение к зловреду, оказалось, что они почти не детектируются. В большинстве случаев сервис не обнаруживал никаких проблем — лишь два поставщика антивирусных решений идентифицировали наличие malware. Все это может говорить о том, что Apple не предоставляет разработчикам антивирусов определения (definitions) известных компании malware. Предоставление этих данных — обычная (можно сказать, даже рутинная) практика в мире антивирусного программного обеспечения. Обмен этими данными помогает сервисам и антивирусному ПО быстрее научиться определять наличие новых зловредов. Если же информацию об этом никто не дает, то разработчики антивирусов ничего не знают о зловредах. Принцип действия самого зловреда достаточно прост. Изначально потенциальным жертвам рассылаются фишинговые e-mail сообщения. В них содержатся URL страницы с .zip файлом, содержащим malware. Как только загрузка файла завершена, зловред пытается запуститься при помощи кастомного URL, что не слишком сложно сделать. Во время попытки перейти по этому URL уже открытая страница, с которой загружен зловред делает запрос на установку стороннего ПО. После установки зловред работает в системе, обеспечивая подмену URL обычных страниц. К слову, если владелец зараженной системы подключен к локальной сети, то зловред автоматически проникает и на другие девайсы, подключенные к этой же сети. Сейчас вирус уже практически неопасен, поскольку серверы, к которым он обращался, деактивированы и не работают. Кроме того, последние версии браузера Safari теперь показывают уведомление в том случае, если задействована система кастомного URL. И если пользователь даже решает продолжать, задействуется функция безопасности Gatekeeper, которая даст владельцу Mac знать, что его система пытается установить какой-то файл. Не так давно журналисты ряда изданий попытались узнать у Apple, что компания сделала для ликвидации угрозы. Корпорация ответила, что проблема решена и больше не будет актуальной для ее пользователей. Тем не менее, неясно, что именно сделано и почему Apple не предоставляет данные об угрозе антивирусным сервисам. Вполне может быть, что такая ситуация повторяется и с другими malware, а не только Windshift, поэтому такую линию поведения компании сложно объяснить с точки зрения заботы о своих пользователях. Обмен данными о зловредах между отдельными организациями, которые борятся с вирусами имеет огромное значение для информационной безопасности. Если бы компании не производили обмен, нормальная работа по выявлению опасных зловреов и их ликвидации стала бы невозможной. К сожалению, Apple не предоставляет информацию о том, каким образом она участвует в программах по обмену данными между специалистами по борьбе с вирусами. В результате становятся возможными ситуации подобные этой.]]></text>
</doc>
