<doc>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/441468/]]></source>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[marks]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Facebook закроет свой spyware VPN Onavo]]></title>
  <keywords auto="true" type="list" verify="true">
    <item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Социальные сети и сообщества]]></item>
  </keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ В конце января на Хабре появилась новость о том, что Facebook в течение двух лет ведет секретный проект Atals. В его рамках добровольцам платили по $20 в месяц за установку на смартфон некоего псевдо-VPN, приложения, которое устанавливает корневой сертификат и далее отслеживает действия пользователя. Журналисты в ходе расследования выяснили, что spyware VPN основан на коде приложения Onavo Protect, заблокированного в AppStore. Приложение поставляется с root-сертификатом, оно имеет возможность перехватывать «личные сообщения в социальных медиа, чатах в приложениях для обмена мгновенными сообщениями, включая фотографии/видео, отправленные другим, электронные письма, веб-поиск, просмотр веб-страниц и текущую информацию о местоположении». Сейчас стало известно о том, что компания завершит работу Onavo. Завершение работы предусматривает и прекращение использования пользовательских данных — их больше не будут предоставлять маркетологам из заинтересованных компаний. Также социальная сеть прекращает набирать новых добровольцев для своего проекта. Ранее им предлагали «оплачиваемую слежку» через приложение Facebook Research , которое продолжало распространяться через каталог приложений Google (как и говорилось выше, корпорация Apple заблокировала программу). Тем не менее приложение Facebook Research будет продолжать работать. Компания предложит прозрачную схему работы — для того, чтобы пользователи понимали, какие данные они предоставляют и за что получают деньги. Ранее Onavo позиционировалось как приложение, которое ограничивает число приложений, использующих фоновые данные. Также говорилось, что оно предоставляет возможность использовать «безопасную VPN-сеть в обмен на ваши персональные данные». Кроме того, компания писала в условиях, что VPN Onavo будет собирать такие данные, как время, проведенное за использованием определенных приложений, объем потребляемой информации, список посещаемых сайтов, страну пользователя, устройство и тип сети. Представитель Facebook уже заявил о том, что социальная сеть планирует сфокусироваться на оплачиваемых маркетинговых исследованиях, что означает завершения программы Onavo. История с Onavo началась в 2013 году. Тогда Facebook приобрел сервис за $200 млн. Заявлялось, что социальная сеть будет использовать приложение для сбора пользовательских данных — а именно информации о том, что пользователи делают со своими смартфонами. Есть сведения, что решение приобрести WhatsApp было основано, в частности, на анализе полученной от Onavo информации. Корпорация в то время позиционировала своей VPN как надежный способ ограничить потребление трафика, заблокировать опасные веб-сайты, а также не дать злоумышленникам украсть персональные данные. В то же время корпорация анализировала трафик пользователей сервиса. «Инсайт» помог Facebook выявить новые тренды в использовании мобильных устройств и сфокусироваться на обезоруживании конкурентов — например, разработчики Facebook прекрасно понимали, какие функции разработок конкурентов необходимо скопировать. Клонирование этих функций стало новой стратегией социальной сети. Отличным примером сказанному являются Instagram-версия отдельных функции Snapchat (а именно Snapchat Stories). Все это продолжалось несколько лет, до тех пор, пока Onavo не заподозрили в мониторинге персональных данных пользователей. Именно из соображений безопасности приложение заблокировали в AppStore. Интересно, что социальная сеть не слишком распространялась о своей программе «плати и давай данные». Можно говорить об определенном уровне секретности. Когда тайное стало явным, в Facebook заявили, что социальная сеть никогда ничего и не скрывала. После череды скандалов, как крупных, так и не очень, Apple забанила не только сам VPN-сервис, но и ряд прочих сервисов и приложений Facebook, некоторые из которых использовались разработчиками самой социальной сети. Также корпорация отозвала сертификат Facebook, что осложнило жизнь социальной сети. Чтобы обезопасить себя и не довести ситуацию до блокирования приложений социальной сети еще и в каталоге Google, Facebook отзывает Onavo. Но, как и говорилось выше, Facebook Research остается в Google Play. Сейчас социальная сеть старается обелить себя в глазах пользователей и разработчиков других компаний, поэтому предпринимает ряд шагов, которые могут помочь в этом социальной сети. Но без Onavo Facebook теряет мощный инструмент для проведения маркетинговых исследований, так что теперь компании придется действовать если не в слепую, то близко к тому. Собственно, практически все технологические компании действуют, проводя маркетинговые исследования, изучая рынок со стороны, а вот Facebook в течение многих лет удавалось делать это изнутри. Конечно, остается еще Facebook Research, но это все же не Onavo.]]></text>
</doc>
