<doc>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/company/it-grad/blog/449750/]]></source>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[it_man]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Открытый инструмент для мониторинга сети с IoT-устройствами]]></title>
  <keywords auto="true" type="list" verify="true">
    <item type="str"><![CDATA[Блог компании ИТ-ГРАД]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Open source]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Системное администрирование]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[IT-инфраструктура]]></item>
  </keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Рассказываем, что такое IoT Inspector и как он работает. / фото PxHere PD О безопасности интернета вещей В консалтинговой фирме Bain & Company ( PDF, стр.1 ) говорят, что c 2017 по 2021 год объем IoT-рынка увеличится в два раза: с 235 до 520 млрд долларов. На долю гаджетов для умного дома придется 47 млрд долларов . У экспертов по ИБ такие темпы роста вызывают опасения. По данным Avast , в 40% случаев хотя бы одно умное устройство имеет критическую уязвимость, подвергающую опасности всю домашнюю сеть. В Лаборатории Касперского установили , что за первый квартал прошлого года на умные гаджеты обрушилось в три раза больше атак, чем за весь 2017 год. Чтобы защитить умные устройства, сотрудники ИТ-компаний и вузов разрабатывают новые программные инструменты. Команда инженеров из Принстонского университета создала открытую платформу Princeton IoT Inspector. Это десктопное приложение, которое мониторит поведение и работу IoT-устройств в реальном времени. Как работает система IoT Inspector отслеживает активность IoT-девайсов в сети с помощью техники ARP-spoofing . Её можно использовать для анализа трафика устройств. Система собирает анонимную информацию о сетевом трафике для выявления подозрительной активности. При этом такие данные, как IP- и MAC-адреса не учитываются. При отправке ARP-пакетов используется следующий код : class ArpScan (object) : def __init__ (self, host_state) : assert isinstance(host_state, HostState) self._lock = threading.Lock() self._active = True self._thread = threading.Thread(target=self._arp_scan_thread) self._thread.daemon = True def start (self) : with self._lock: self._active = True utils.log( '[ARP Scanning] Starting.' ) self._thread.start() def _arp_scan_thread (self) : utils.restart_upon_crash(self._arp_scan_thread_helper) def _arp_scan_thread_helper (self) : while True : for ip in utils.get_network_ip_range(): time.sleep( 0.05 ) arp_pkt = sc.Ether(dst= "ff:ff:ff:ff:ff:ff" ) / \ sc.ARP(pdst=ip, hwdst= "ff:ff:ff:ff:ff:ff" ) sc.sendp(arp_pkt, verbose= 0 ) with self._lock: if not self._active: return def stop (self) : utils.log( '[ARP Scanning] Stopping.' ) with self._lock: self._active = False self._thread.join() utils.log( '[ARP Scanning] Stopped.' ) Проанализировав сеть, сервер IoT Inspector устанавливает, с какими сайтами IoT-гаджеты обменивается данными, как частно они это делают и в каких объёмах передают и получают пакеты. В результате система помогает выявить подозрительные ресурсы, на которые могут отсылаться ПД без ведома пользователя. Пока приложение работает только под macOS. Скачать zip-архив можно на сайте проекта . Для установки понадобится macOS High Sierra или Mojave, браузер Firefox или Chrome. В Safari приложение не работает. Руководство по установке и настройке есть на YouTube . В этом году разработчики обещали добавить версию для Linux, а в мае — приложение под Windows. Исходный код проекта есть на GitHub . Потенциал и недостатки Разработчики говорят, что система поможет ИТ-компаниям искать уязвимости в программном обеспечении IoT-девайсов и создавать более защищенные умные устройства. Уже сейчас инструмент может обнаружить уязвимости, связанные с безопасностью и производительностью. IoT Inspector находит устройства, которые слишком часто обмениваются данными, даже когда ими никто не пользуется. Также инструмент помогает обнаруживать умные устройства, которые замедляют работу сети, например слишком часто скачивают обновления. У IoT Inspector пока есть недостатки. Поскольку приложение экспериментальное, его еще не протестировали на всех IoT-устройствах с разными конфигурациями. Поэтому сам инструмент может оказывать негативное влияние на производительность умных гаджетов. По этой причине авторы не рекомендуют подключать приложение к медицинским гаджетам. Сейчас разработчики сфокусировались на устранении багов, но в дальнейшем команда Принстонского университета планирует расширить функциональность своего приложения и внедрить в него алгоритмы машинного обучения. Они помогут увеличить вероятность обнаружения DDoS-атак до 99%. Ознакомиться со всеми идеями исследователей можно в этом PDF-отчете . Другие проекты в сфере IoT Группа американских разработчиков, которая сотрудничает с Дэнни Гудманом (Danny Goodman), автором книг по JavaScript и HTML, создает инструмент для мониторинга экосистемы интернета вещей — The Thing System . Цель проекта — объединить IoT-гаджеты умного дома в единую сеть и централизовать управление. Разработчики говорят, что устройства разных производителей часто не могут взаимодействовать друг с другом и работают разрозненно. Чтобы решить проблему, авторы инициативы создали ПО, которое может работать с разными сетевыми протоколами, гаджетами и клиентскими приложениями. Список поддерживаемых девайсов есть на сайте проекта . Там же можно найти исходный код и руководство для быстрого старта . Другой открытый проект — PrivateEyePi . Авторы инициативы делятся программными решениями и исходным кодом для создания персонализированной IoT-сети на базе Raspberry Pi. На сайте есть большое количество руководств, с помощью которых можно построить беспроводную сеть из датчиков температуры , влажности , а также настроить систему безопасности для дома . / фото PxHere PD Будущее подобных решений На IoT-рынке все чаще появляются опенсорсные проекты, библиотеки и фреймворки. В Linux Foundation, который также работает в сфере IoT (они создали операционную систему Zephyr ), говорят, что инструменты с открытым исходным кодом считаются более защищенными. Такое мнение связано с тем, что в их разработке участвует «коллективный разум» сообщества экспертов по ИБ. Из всего этого можно сделать вывод, что проекты вроде IoT Inspector будут появляться все чаще и помогут сделать этот сегмент устройств более защищенным. Посты из Первого блога о корпоративном IaaS: Как компания REDWEB размещается в облаке «ИТ-ГРАД» Развитие дата-центров: технологические тренды Avito.ru: как облако IaaS помогает в организации бизнеса компании Как повысить энергоэффективность дата-центра Мир до и после. Как изменилась жизнь с наступлением DNS Flag Day Послеаварийное восстановление как услуга: что нужно знать Как IaaS помогает развивать бизнес: три задачи, которые решит облако ]]></text>
</doc>
