<doc>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/company/kaspersky/blog/429642/]]></source>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Kaspersky_Lab]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Security Week 46: давайте что-нибудь обновим]]></title>
  <keywords auto="true" type="list" verify="true">
    <item type="str"><![CDATA[Блог компании «Лаборатория Касперского»]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item>
  </keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Рано или поздно это происходит: вы открываете на мобильном телефоне YouTube, но вместо пачки видеороликов получаете предложение срочно обновиться. Или наконец-то находите время поиграть в Playstation, но тут как раз прилетели апдейты, вы их полчаса качаете и устанавливаете, потом выключаете приставку. Или заходите в админку WordPress, чтобы написать гениальный пост, но пора обновлять и сам WordPress, и плагины. Сегодняшний выпуск — про апдейты операционной системы Android, патчи для двух плагинов в WordPress, короче, про то, чем придется заняться, если у вас есть смартфон или сайт. Апдейты для плагинов Wordpress интересны тем, что показывают, что будет, если все же не потратить время на обновление кода. Уязвимость в плагине WordPress для соответствия нормам GDPR Новость . Исследование . Про GDPR в этом году у нас был отдельный выпуск . Строгие нормы защиты приватных данных граждан Евросоюза полезны для пользователей даже из других стран, но для владельцев сайтов и сетевых сервисов до сих пор представляют определенную головную боль. Многие владельцы сайтов на WordPress решают вопрос с соответствием нормам законодательства привычным способом — путем установки плагина. Один из таких плагинов, WP GDPR Compliance , как выяснилось, решает одну проблему и добавляет другую. Плагин довольно простой — он добавляет в формы для комментариев или для личной информации (если вы что-то покупаете) ссылки на соглашение о конфиденциальности и отслеживает факт согласия клиента на обработку персональных данных. Специалисты компании Wordfence выяснили, что в плагине версии 1.4.2 и старше содержится серьезная уязвимость: ввод от пользователя не верифицируется, и подготовленным сообщением можно перезаписывать настройки самого движка WordPress. Уязвимость была обнаружена по следам активной атаки на сайты с установленным плагином: неизвестные открывали по умолчанию закрытую регистрацию пользователей на сайте и всем новым пользователям присваивали статус администратора. Это открывает полный доступ к данным, хранящимся на сайте: таким образом, плагин для соответствия нормам GDPR потенциально ведет к проблемам с этим самым GDPR. Утечка данных пользователей, согласно законодательству, должна соответствующим образом обрабатываться, а информация об инциденте — передаваться в компетентные органы. Атака была обнаружена из-за неумения заметать следы, хотя попытка почистить логи имела место. Для этого сценария атаки неизвестно, с какой именно целью взламывались сайты. Другой сценарий, обнаруженный компанией Sucuri, предполагал подгрузку данных с определенного домена. Тот сайт был оперативно отключен, так что (предположительно) вредоносный код на сайтах-жертвах не подгружается. Вместо этого пострадавшие сайты просто медленно, с ошибками и не до конца открываются. А вот так это выглядело со стороны ничего не подозревающего администратора сайта: заходишь в админку, а там установлен какой-то новый плагин (внедряющий PHP-код во все страницы сайта), в списке админов неизвестные имена, и что происходит — непонятно. В версии плагина 1.4.3 уязвимость устранена, по оценкам на сайте WordPress, он установлен на более чем ста тысячах сайтов. Плагин WP GDPR работает с одной из самых популярных e-Commerce систем для платформы WordPress, известной как WooCommerce . В ней самой была обнаружена серьезная уязвимость ( новость ). Платформа предлагает несколько уровней доступа к контенту сайта, причем для управления магазином не обязательно быть админом, есть специальная роль Shop Manager. Такой «завскладом» теоретически может получить права админа благодаря уязвимости, которую нашли специалисты компании RIPSTech. Уязвимость интересная: роль shop manager предполагает возможность редактирования пользователей более низкого ранга, точнее, просто покупателей. Эта возможность была (не без помощи костылей) интегрирована с системой контроля прав самой платформы WordPress. Пока плагин есть, все работает: у роли shop manager есть возможность редактирования профилей, а система WooCommerce уточняет, что это только покупатели. А вот если плагин удалить, становится интереснее: пользователь с ролью shop manager остается пользователем WordPress, а права редактирования других профилей расширяются на всю платформу, включая администраторов сайта. Таким образом, атака проводится в два этапа: одна прореха в безопасности позволяет недовольному условиями труда управляющему удалить плагин WooCommerce. Вторая дает возможность получить права админа; правда, если плагин интернет-магазина снесен, то атакующий становится администратором почти пустого сайта. По данным WordPress, плагин WooCommerce установлен более чем на 4 миллионах сайтов, и это треть вообще всего сетевого е-коммерса. Уязвимость была закрыта еще в октябре, и свежие версии плагина WooCommerce ей не подвержены. Апдейт Android закрывает семь критических уязвимостей Новость . Ноябрьский Android Security Bulletin . Плагины для WordPress обновили, пришло время обновлять Android. В очередном наборе патчей от пятого ноября в коде Android закрыто семь критических уязвимостей. Четыре из них обнаружены в компоненте Media Framework — там же, где три года назад была найдена известная уязвимость StageFright . Они дают возможность удаленного выполнения произвольного кода при открытии веб-сайта с «подготовленным» медиаэлементом. Еще три критические уязвимости обнаружены в закрытом коде компании Qualcomm. Подробную информацию про них Google не раскрывает, ожидая, что это сделает поставщик оборудования. Помимо этого, 18 уязвимостей закрыты в библиотеке libxaac — экспериментальном модуле для сжатия и декодирования медиаконтента, который решено более не включать в основную кодовую базу Android. Апдейты закрывают проблемы в основном в самой последней (девятой) версии Android, но ряд уязвимостей, включая одну критическую уязвимость в Media Framework, был пропатчен и для более ранних версий ОС, начиная с седьмой. Производители смартфонов получают информацию о готовящихся патчах за месяц до публичного релиза, чтобы заранее подготовить рассылку апдейтов. Но, как видно из скриншота выше, в течение недели обновление доставлено не на все поддерживаемые смартфоны. Ждем и обновляемся. Disclaimer: Мнения, изложенные в этом дайджесте, могут не всегда совпадать с официальной позицией «Лаборатории Касперского». Дорогая редакция вообще рекомендует относиться к любым мнениям со здоровым скептицизмом.]]></text>
</doc>
