<doc>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/company/kaspersky/blog/444268/]]></source>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Kaspersky_Lab]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Security Week 12: клавиатурные атаки]]></title>
  <keywords auto="true" type="list" verify="true">
    <item type="str"><![CDATA[Блог компании «Лаборатория Касперского»]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item>
  </keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Когда мы писали про уязвимости в драйверах NVIDIA, стоило упомянуть, что чаще всего дополнительный вектор атаки в вашу систему добавляют не видеокарты, а беспроводные клавиатуры и мыши. Недавно исследователи из немецкой команды SySS обнаружили проблему в комплекте Fujitsu LX901 ( новость , оригинальный отчет ). Эксперты выяснили, что USB-ресивер общается с клавиатурой по зашифрованному каналу связи, но помимо этого способен принимать незашифрованные данные, и в таком режиме передает на компьютер нажатия клавиш так, как будто они выполняются на оригинальной клавиатуре. Это далеко не единственная уязвимость подобного плана, ранее их находили в устройствах Microsoft, Logitech и многих других. Решения для проблемы с комплектом Fujitsu пока не существует. Не самое информативное видео показывает, как на компьютер передаются символы с помощью кастомного радиопередатчика, способного работать на расстоянии до 150 метров. Использовался китайский универсальный радиомодуль стоимостью около 30 долларов, в котором была модифицирована прошивка. Ключевое требование для успешной атаки — использование такого же радиомодуля (CYRF6936), как и в оригинальном ресивере для беспроводной клавиатуры. Данные передаются в таком же формате, но без шифрования и какой-либо авторизации. Конфигурация приемника это позволяет. Результат: теоретическая возможность получения полного контроля над системой. Недостаток атаки заключается в том, что владелец компьютера может ее заметить, но здесь можно воспользоваться еще одной уязвимостью в той же клавиатуре (обнаружена еще в 2016 году, краткое описание ). Хотя данные между оригинальной клавиатурой и ресивером зашифрованы, атакующий может перехватить их во время, например, ввода пароля при разблокировке компьютера, и повторно воспроизвести для проникновения в систему. В ответ на сообщение об этой более ранней проблеме в Fujitsu ответили, что вероятность успешного проведения такой атаки небольшая. В целом они правы: по-прежнему есть масса способов взломать компьютер без использования радиомодулей и без необходимости находиться на небольшом расстоянии от атакуемого компьютера. Атаки на беспроводные клавиатуры и мыши становятся объектом внимания уже не первый год. Одно из ранних исследований в 2016 году провела компания Bastille Networks: тогда выяснилось , что приемники семи разных производителей не шифруют данные, передаваемые беспроводной мышью. Коммуникации с клавиатурой кодируются, но атакующий может подключиться к приемнику под видом мыши и передавать нажатия клавиш — и это сработает. Еще одна уязвимость в клавиатурах Logitech была обнаружена в конце прошлого года командой Google Project Zero , и вот она похожа на проблемы в драйверах NVIDIA. Как выяснилось, фирменным софтом Logitech Options можно управлять через встроенный веб-сервер с ненадежной авторизацией, в том числе отправив пользователя на подготовленный сайт с возможностью эмуляции произвольных нажатий клавиш. Подробнее об этой проблеме мы писали в блоге . Другая проблема, выявленная Bastille Networks в 2016 году, касается менее известных производителей клавиатур, которые не используют шифрование вовсе. Это позволяет перехватывать нажатия клавиш с понятными последствиями. В том же исследовании отмечено, что находить уязвимые устройства достаточно легко: это верно и для самой свежей уязвимости в клавиатурах Fujitsu. Logitech Unifying - ultimate goal achieved: Running a RF based reverse shell through a Unifying receiver on an otherwise airgapped machine. Details in thread pic.twitter.com/adJz3UV0EE — Marcus Mengs (@mame82) March 8, 2019 Закончить обзор потенциальных проблем с беспроводными клавиатурами можно серией твитов о пока неопубликованном исследовании: утверждается, что через приемник Logitech Unifying можно передавать данные в обе стороны. Появляется возможность эксфильтрации данных с компьютера, который, например, вовсе не подключен к интернету. Такой вариант требует запуска вредоносной программы на целевой системе, но если упомянутые выше клавиатурные уязвимости не пропатчены, это не составит труда. Проблемы с беспроводными клавиатурами вряд ли когда-либо будут эксплуатировать масштабно, их потенциал если и будет использован, то скорее в целевых атаках. У них множество ограничений, но результат может стоить усилий. В 2016 году представитель Bastille Networks Крис Руланд, выступая на конференции Kaspersky Security Analyst Summit, обозначил главную проблему этого класса атак: системные администраторы и специалисты по безопасности зачастую даже не имеют инструментов, чтобы выявить подобные уязвимости. Между тем, в системах с параноидальным уровнем требуемой безопасности, пожалуй, стоит передавать любые данные только по проводам. Disclaimer: Мнения, изложенные в этом дайджесте, могут не всегда совпадать с официальной позицией «Лаборатории Касперского». Дорогая редакция вообще рекомендует относиться к любым мнениям со здоровым скептицизмом.]]></text>
</doc>
