<doc>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/company/hidemy_name/blog/439848/]]></source>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[markus_saar]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Не VPN-ом единым. Шпаргалка о том, как обезопасить себя и свои данные]]></title>
  <keywords auto="true" type="list" verify="true">
    <item type="str"><![CDATA[Блог компании HideMy.name]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Системы обмена сообщениями]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Копирайт]]></item>
  </keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Привет, Хабр. Это мы, VPN-сервис HideMy.name . Сейчас временно работаем на зеркале HideMyna.me. Почему? 20 июля 2018 года Роскомнадзор добавил нас в список запрещенных ресурсов из-за решения Медведевского районного суда в Йошкар-Оле. Суд постановил, что посетители нашего сайта имеют неограниченный доступ к экстремистским материалам #безрегистрацииисмс, а ещё каким-то образом нашёл на нём книгу «Майн Кампф» Адольфа Гитлера. Видимо, для надёжности. Такое решение нас очень удивило, но мы продолжаем работать на hidemyna.me, hidemyname.org, .one, .biz и др. Затяжное пререкание с Роскомнадзором не привело ни к какому результату. Пока мы с юристами оспариваем блокировку и волшебное решение суда, делимся с вами базовыми советами по сохранению конфиденциальности в интернете и новостями на эту тему. Эдвард Сноуден любит Агентство национальной безопасности (наверное) Ни для кого не секрет, что популярные российские сервисы небезопасны. Ваша переписка в любой момент может оказаться в поле зрения отечественных блюстителей закона. Рассказываем, о чем нужно помнить, общаясь через разные каналы связи. СОРМ и ОРИ Есть много разных способов прослушать ваш телефон. Официальный и законный — СОРМ, система технических средств для обеспечения функций оперативно-разыскных мероприятий. По закону в РФ все операторы сотовой связи обязаны устанавливать на своих АТС такую систему, если не хотят лишиться лицензии. Видов СОРМ три: первый придумали в 80-х, второй стали внедрять в нулевых, а третий пытаются навязать операторам с 2014 года. По данным РБК , большинство операторов пользуются вторым типом, но в 70% случаев система работает некорректно или не работает вовсе. Однако, по стационарному телефону и через обычный вызов с мобильного чувствительные темы все равно лучше не обсуждать. Схема работы СОРМ-2 (Источник: mfisoft.ru) Согласно 97-ФЗ, любые мессенджеры, сервисы и сайты, которые действуют на территории России, должны быть внесены в реестр Организаторов распространения информации . По « закону Яровой » они обязаны хранить все данные пользователей, в том числе записи голосовых звонков и переписку, в течение полугода. В ОРИ, кстати, есть и Хабрахабр. Работа реестра подробно описана здесь на примере Threema, но главный вывод таков: теперь по запросу российских властей любая информация о вас может оказаться в правоохранительных органах. Поэтому первое, что нужно сделать для сохранения конфиденциальности — перенести звонки и сообщения в мессенджеры, которых в реестре ОРИ нет. Или в те, которые там есть, но передавать данные властям отказываются — как Threema и Telegram. Справка : Само по себе нахождение в реестре ОРИ не гарантирует того, что данные будут передаваться властям. Надо постоянно мониторить новости и смотреть на реакцию мессенджера, когда за ним «придут». Голосовые звонки и сообщения Наши разговоры и сообщения от вмешательства третьего лица может защитить end-to-end шифрование, поэтому мессенджеры с Е2Е считаются наиболее безопасными. Но это не совсем так: рассмотрим популярные варианты. Telegram поддерживает end-to-end шифрование в своих Secret Chats и хранит зашифрованные данные о вашей переписке в облаке, которое раскидано по разным странам с «безопасной» юрисдикцией. Но после статьи на Хабре об иллюзии безопасности Telegram Passport в Е2Е от Дурова можно начать сомневаться. Конечно, общение в Secret Chats по-прежнему остается хорошим вариантом для параноиков. В их шифровании сервер вообще никак не задействован: сообщения передаются peer-to-peer, то есть напрямую между участниками переписки. Для пущего спокойствия можно воспользоваться функцией самоуничтожения сообщений по таймеру. Но не стоит слепо полагаться на Telegram. Чтобы он стал чуть более безопасным, вы и ваш адресат должны зайти в настройки мессенджера и сделать минимум две вещи: Поставить пароль при входе в приложение ( Privacy and Security —> Passcode ); Включить двухэтапную аутентификацию ( Privacy and Security —> Two-Step Verification ). После этого в дополнение к коду из SMS при входе с нового устройства приложение будет запрашивать пароль, который знаете только вы. Сейчас подтверждение входа только через SMS никак не защищает человека, который пользуется российской SIM-картой. О случаях взлома Telegram-аккаунтов через перехваченное SMS-сообщение уже известно — в 2016 году злоумышленники получили доступ к переписке нескольких оппозиционеров, а в 2017 году был взломан аккаунт журналиста «Дождя» Михаила Рубина. WhatsApp пока что избегает реестра ОРИ и тоже использует end-to-end шифрование, но с ним все не так безоблачно. Недавно мы публиковали новость о жителях Магадана, на которых завели уголовное дело за критику мэра города. Эта история, к счастью, закончилась обычным штрафом. Но подтвердила опасения пользователей: в групповых чатах WhatsApp общаться небезопасно. Что будет? Как только вы напишете сообщение, ваш номер телефона сразу станет доступным всем участникам группы. А по номеру вашу личность легко вычислить. Что делать? Решением может стать «левая» SIM-карта или зарубежный номер — желательно европейский. Если вы пользуетесь российской картой, зарегистрированной на ваше имя, избегайте язвительных комментариев в группах с названием вроде «Мэру — отставку»: для WhatsApp лучше оставить только личные переписки и звонки. Viber тоже не значится в реестре ОРИ, но поддерживает коммуникацию с российскими властями (в свободное от рассылки спама время). Этот мессенджер одним из первых выполнил новые требования правительства: он хранит логины и номера телефонов пользователей-россиян на территории РФ, но данные сообщений предоставить отказывается — ссылается на механику end-to-end шифрования и корпоративную политику. Apple также использует end-to-end, но при регистрации в iMessage создает две пары ключей: приватную и публичную. То сообщение, которое вы получаете от такого же владельца яблочного девайса, передается вам с шифрованием, при котором используется публичный ключ. Расшифровать его можно только с помощью приватного ключа адресата, который хранится на его устройстве. О том, как Apple относится к конфиденциальности пользователей и что предпримет, если получит запрос от правительства, можно почитать здесь. Случаев передачи компанией данных российских пользователей властям РФ не зафиксировано. Источник: https://www.apple.com/business/docs/iOS_Security_Guide.pdf Но у iMessage есть два минуса: Написать или позвонить через эти каналы вы можете только такому же владельцу Apple; Если у вас проблемы с интернет-подключением, сообщение пойдет по обычному сотовому каналу и станет простым SMS, которое легко можно перехватить. Чтобы избежать превращения iMessage в SMS, можно отключить эту функцию в настройках. Исследователи из Electronic Frontier Foundation утверждают, что на сто процентов безопасного варианта для звонков и сообщений не существует. Если какие-то мессенджеры не дают властям получить ваши приватные данные, это еще не значит, что в обход законов этого не могут сделать хакеры (или государство, которое может воспользоваться их услугами). Чтобы дать пользователю уверенность в том, что никакого man-in-the-middle нет, у Telegram есть милая фишка: при звонке оба адресата могут убедиться, что видят одни и те же эмодзи в правом верхнем углу экрана — это и будет подтверждением отсутствия «вторжения» в соединение. Если вам нужен более надежный способ коммуникации, рекомендуем не просто пользоваться секретными чатами, паролями и двухэтапной/двухфакторной аутентификацией, но и присмотреться к менее популярным нишевым приложениям вроде Confide или Signal . Я пользуюсь Signal каждый день. #заметкидляФБР (Спойлер: они уже знают) Электронная почта Популярные компании, которые дают возможность пользоваться своими почтовыми клиентами (в России это Яндекс, Mail.Ru и Rambler), уже включены в реестр ОРИ, а значит не слишком безопасны. Да, Mail.Ru Group призывает остановить уголовные дела за мемы и амнистировать осужденных, но может отдать информацию о ваших данных властям по первому требованию. Даже если вы пользуетесь западными почтовыми клиентами вроде Gmail или Outlook, включили двухфакторную аутентификацию и знаете, что ваше письмо шифруется с помощью надежного протокола SSL/TLS, вы не можете быть уверены, что письмо вашего адресата так же защищено. Варианты защиты: При отправке чувствительной информации шифровать письма с помощью Pretty Good Privacy ( PGP ). Эта программа помогает превратить данные из письма в бессмысленный набор символов для всех, кроме отправителя и получателя; При отправке важной информации всегда обращать внимание на домен адресата и не писать на подозрительный адрес; Заранее уточнить у адресата, не настроена ли у него переадресация или сбор почты через российский почтовый сервис. В случае с отечественными компаниями из реестра ОРИ никакое шифрование на стороне пользователя в принципе не поможет. Информация не перехватывается, а сохраняется и передается конечными точками — подобными сервисами. Решением может быть только замена их на более безопасные аналоги вроде ProtonMail, Tutanota или Hushmail. Больше таких почтовых сервисов можно найти на этой странице. Социальные сети Для начала минимизируйте свое пребывание в популярных российских социальных сетях — «Мой мир», «Одноклассниках» и «ВКонтакте». Facebook хотя бы не передает ваши данные российским спецслужбам. По крайней мере, таких случаев не зафиксировано. Но интересно, что в 2017 году 85% запросов от правительства США компания все же удовлетворила: Скриншоты из Facebook Transparency Report Если вы слишком сильно привыкли к ВК, но не хотите оказаться на скамье подсудимых, обратите внимание на несколько вещей: ваши сохраненные картинки; посты, комментарии и сообщения, которые пишете; посты, которые лайкаете; посты, которыми делитесь; пользователи, с которыми дружите. Во всем вышеперечисленном лучше избегать того, что можно посчитать оскорбляющим или экстремистским. Всегда помните, что «распространением» является сообщение «противозаконной» информации хотя бы одному человеку. Юрист международной правозащитной группы «Агора» Дамир Гайнутдинов утверждает, что по закону ОРИ обязаны хранить и передавать правоохранительным органам даже черновики неотправленных сообщений . Еще о том, как не сесть за репост, читайте здесь. Кстати, с некоторых пор любой, у кого есть ваш номер телефона, может по умолчанию найти вас во ВКонтакте, даже если сама страница ничем не выдает вашу реальную личность. Запретить находить вас по номеру можно в настройках профиля (Настройки —> Приватность —> Связь со мной) . Но это, конечно, не спасет от спецслужб. Не используйте звонки и видеосвязь во ВКонтакте: неизвестно, действительно ли сеть шифрует их end-to-end, как утверждает администрация. Безопасность сайтов Единственная хорошая новость в том, что больше половины всех популярных сайтов в интернете уже имеют https-версию или полностью перешли на использование только https-версий. Получаемая и передаваемая информация на таких сайтах шифруется и не может быть прочитана третьими лицами. Такие ресурсы помечаются зеленым цветом и словом «защищено». На этом хорошие новости заканчиваются. Несмотря на https-протокол, факт посещения такого сайта и DNS-запросы (информация о том, к каким доменам вы обращались) все равно остаются на виду у интернет-провайдера. Но еще хуже другая новость: оставшаяся половина сайтов работает по обычному http-протоколу, то есть без шифрования данных. Решением может стать VPN, который шифрует абсолютно все получаемые и передаваемые данные так, что на стороне интернет-провайдера и любого, кто попытается внедриться между вами и конечным сайтом, нет никакой читаемой информации. Единственное, что будет видно — факт подключения к некоему IP-адресу в интернете (то есть к VPN-серверу). И более ничего. Мы будем счастливы, если жизнь действительно вдруг станет такой простой: включил VPN и забыл об утечке чувствительной информации. Но это не так. Регулярно проверяйте, не вошел ли ваш любимый ресурс в реестр ОРИ, следите за тем, как он взаимодействует с властями, проверяйте активные подключения в настройках мессенджеров и социальных сетей и сбрасывайте подозрительные (а потом обязательно меняйте пароли). Глобально При работе с каналами связи и передаче данных имеет смысл только комплексный подход к безопасности и конфиденциальности. Следите за событиями интернет-безопасности в нашем телеграм-канале @hidemyname_ru , на сайте Роскомсвободы и на других ресурсах, посвященных событиям в интернете и рунете в частности. А какие меры безопасности предпринимаете вы?]]></text>
</doc>
