<doc>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/436772/]]></source>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[CarpeDiem]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Закон «О связи» и уязвимость в мессенджерах]]></title>
  <keywords auto="true" type="list" verify="true">
    <item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item>
  </keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Интересная произошла ситуация у меня. Купил симку Yota, залогинился с этим номером в WhatsApp и сразу оказался в трёх незнакомых группах. Предыдущей переписки не было видно, потому сначала подумал, что спам и тупо удалился со всех трёх. Спустя некоторое время мне написал человек с незнакомого номера, мол привет, почему удалился. В процессе разговора с ним выяснилось, что это номер его друга и он им пользуется около 4 лет. Мне показалось, это очень странным и я обратился с разъяснениями в компанию Yota, вот что ответила их техподдержка: Номера распределяются абонентам в соответствии с законом «О связи» на период пользования услугами связи.То есть номером вполне мог пользоваться кто-то еще, ресурс нумерации ограничен, потому по прошествии 60 дней после расторжения договора номер снова становится доступным для назначения клиентам. К сожалению, неизвестно, где этот номер мог быть оставлен в качестве контактного и у нас нет инструментов и прав для управления этим. Чтобы решить эту ситуацию, можно внести нежелательные номера в черный список, либо же сменить номер через мобильное приложение. Получается теоретически если оператор расторг договор обслуживания по вашему номеру, через 60 дней любой желающий может получить доступ к данным ваших мессенджеров, если они привязаны к номеру? В вацапе переписка сохраняется на гугл диске, поэтому если злоумышленник не имеет доступ к вашему гугл аккаунту, то историю переписки, конечно, он не увидит и контактов тоже, но в ваши групповые чаты теоретически любой желающий может попасть. К сожалению, в момент когда произошла эта ситуация, был занят и просто сменил номер чтоб не надоедали незнакомые люди и лишь потом сообразил что хорошо бы было проверить перед сменой номера как обстоят дела с Telegram и Viber. У этих мессенджеров вся переписка хранится на сервере и уязвимость может быть ещё критичней, злоумышленник помимо доступа в чаты может получить и историю переписки. Хочу услышать комментарий экспертного сообщества, норм ли это и как обстоят дела в других странах.]]></text>
</doc>
