<doc>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/425877/]]></source>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[marks]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Глава Apple заявил, что китайские шпионские чипы в серверах Supermicro — выдумка]]></title>
  <keywords auto="true" type="list" verify="true">
    <item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item>
  </keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ «Шпионский чип», о котором рассказывалось в материале Boomberg, выглядит, по словам журналистов СМИ, именно так На прошлой неделе издание Bloomberg Businessweek опубликовало развернутую статью о китайском шпионском микрочипе, который тайно устанавливался на материнские платы серверов Supermicro. При помощи этого чипа заинтересованная сторона (читаем — китайцы) получала возможность удаленно контролировать любой сервер, подключенный к интернету. Также журналисты Bloomberg заявили, что жертвами этого хитрого трюка стали 30 крупных американских компаний, среди которых — Apple. Несмотря на то, что производитель серверов все отрицает, акции компании Supermicro упали в цене на 50%. Четверг на прошлой неделе стал для Supermicro худшим днем за все время пребывания компании на бирже. Кроме того, вопросы стали задавать и компаниям, использующим сервера Supermicro, например, той же Apple. У корпорации десятки миллионов пользователей, которые доверили ей свои данные. Если дата-центры Apple открыты для китайцев, то возникает вопрос — что делает компания для того, чтобы решить проблему и какие дает гарантии конфиденциальность. Apple отправила письмо с указанием своей позиции по указанному вопросу в Конгресс США. Кук не стал давать никаких гарантий, он просто сказал, что вся эта история — выдумка, сервера компании находятся под надежной защитой. Он также заявил, что сотрудники корпорации провели обширную проверку своих дата-центров за несколько месяцев до того, как в Bloomberg появилась злополучная статья. В ходе проверки ничего, подобного шпионским микрочипам найдено не было. Кроме того, компания не смогла обнаружить и программные уязвимости. В принципе, корпорации приходится отчитываться о своей работе в сфере защиты пользовательских данных не впервые. Так, еще в 2013 году Apple пришлось поднапрячься, поскольку тогда Эдвард Сноуден рассказал о платформе PRISM, позволяющей разведке США получать доступ к любой информации в практически любой компании США и некоторых других стран. После публикации материалов Сноудена Apple и другие технологические стартапы стали размещать в СМИ опровержения, написанные мастерами слова. Слова были тщательно подобраны, а факты, приведенные в злополучных документах, пытались опровергнуть. Но не получилось, поскольку, хотя при публикации материалов и были допущены какие-то ошибки, общий посыл был вполне верным — разведке действительно получить доступ к большому количеству конфиденциальных данных. Другими словами, компаниям не удалось обелить себя, поскольку факты, указанные в документах Сноудена, были доказаны, проверены и перепроверены многочисленными специалистами. Сейчас, после «вброса» от Bloomberg, эксперты и обычные пользователи задаются вопросом о том, не может ли все это быть повторением более ранней истории. То есть, если Bloomberg и ошибается в частностях, нет ли возможности, что основная информация, приведенная в статье — чистая правда, а корпорации снова пытаются откреститься от очевидных вещей. Apple продолжает утверждать, что тщательное расследование, проведенное ее специалистами, привело к результатам, противоположным выводам статьи в Bloomberg. Никаких шпионских чипов обнаружить не удалось, да и не было их вовсе. «Нас никогда не проверяли и не предупреждали о подобной опасности представители ФБР». Кроме того, корпорация заявила, что агенты ФБР не обращались и после того, как вся статья была предана огласке. Анимированная иллюстрация статьи Bloomberg, где наглядно показан тот самый чип. Пока что его никто не нашел Не только Apple пришлось оправдываться, примерно так же строила свою линию поведения и компания Amazon. Ее пресс-служба сделала обтекаемое заявление: «Ни в прошлом, ни сейчас, ни в будущем у нас не было и не будет никаких проблем, связанных с использованием модифицированного третьими лицами компьютерных систем или ПО. Спустя некоторое время после того, как правительственная комиссия США заслушала представителей технологических компаний, Министерство внутренней безопасности заявило о том, что нет причин сомневаться в словах представителей компаний. Тем не менее, все подозрения не сняты. Правда, за время, прошедшее со времени выхода публикации Bloomberg, никто из журналистов не подтвердил факты, приведенные в материале. Обычно, когда случается нечто из ряда вон выходящее, и какое-либо СМИ это публикует, находятся журналисты из других изданий, которые подтверждают слова своих коллег. Но не в этот раз — пока что никто не подтвердил справедливость обвинений Bloomberg, также в сети не появились и фотографии плат с „жучком“. Если бы, как и утверждали журналисты Bloomberg, проблема бы затронула около 30 компаний, то рано или поздно правда вышла бы наружу, покровы бы были сорваны. Пока что этого не произошло, так что остается лишь ждать.]]></text>
</doc>
