<doc>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/425753/]]></source>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Jeditobe]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Google+ RIP]]></title>
  <keywords auto="true" type="list" verify="true">
    <item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Google API]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Социальные сети и сообщества]]></item>
  </keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ Компания Google официально объявила , что закрывает свою социальную сеть Google + We are shutting down Google+ for consumers. Если точнее, в Google заявили, что решили отключить большинство функций Google+ для рядовых пользователей и оставить сервис полноценно доступным только корпоративных клиентов. Данное решение ставит окончательный крест на продукте, как на социальной сети. Одной из причин стала низкая популярность сервиса, только 10% сеансов в котором длятся более пяти секунд. У пользователей будет 10 месяцев (до августа 201 9 года) для сохранения своих данных и переезда в другие соцсети. Подробности будут обнародованы позднее. Непосредственно перед принятием решения о закрытии широкой общественности стал известен факт крупного инцидента с безопасностью в Google+. Баг в механизмах безопасности позволял сторонним разработчикам получить доступ к данным профиля пользователя Google+ с 2015 года, пока Google не обнаружил и не исправил его в марте 2018 года, но решил не информировать мир об этом. Когда пользователь давал разрешение приложению на доступ к данным своего публичного профиля, баг также позволял разработчикам извлечь и непубличную часть информации из профиля пользователя и профилей его друзей. Данные у почти 500 тысяч аккаунтов оказались потенциально подвержены неправомерному обращению. Однако, представители Google говорят, что у них нет никаких доказательств того, что данные были неправильно использованы 438 приложениями, которые могли иметь доступ. Для парсинга были доступны полные ФИО пользователей, адреса электронной почты, даты рождения, пол, фотографии профиля, места проживания, род занятий и статус отношений. В качестве мер по предотвращению утечек в будущем в Google предприняли ряд шагов в рамках новой инициативы Project Strobe . Инициатива направлена на пересмотр правил доступа сторонних разработчиков к аккаунтам пользователей Google и данным с Android-девайсов, а также на переосмысление философии компании относительно доступа приложений к данным. В частности, Google ограничит разработчикам доступ к данным с Android-устройств и из почтового сервиса Gmail. У них заберут разрешения на чтение журналов звонков и SMS, а через Android Contacts API больше нельзя будет получать данные о взаимодействии контактов.]]></text>
</doc>
