<doc>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/441326/]]></source>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[SLY_G]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Прекратите говорить о «серьёзном отношении к безопасности и приватности пользователей»]]></title>
  <keywords auto="true" type="list" verify="true">
    <item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item>
  </keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ Все те годы, что я пишу о кибербезопасности, я сталкиваюсь с вариациями одной и той же лжи, возвышающейся над остальными. «Мы серьёзно относимся к вашей приватности и безопасности». Вы могли сталкиваться с такой фразой то здесь, то там. Это распространённый речевой оборот, используемый компаниями после какой-нибудь утечки данных – либо в письме с извинениями к клиентам, либо на странице сайта, где компания рассказывает, как ценит ваши данные, хотя в следующем предложении так часто упоминается, как она допустила их утечку или использовала неправильно. На самом же деле большинству компаний наплевать на приватность и безопасность ваших данных. Они беспокоятся только, когда им приходится объяснять клиентам, что их данные были украдены. Я никогда не мог понять, что конкретно означает заявление компании о том, что она ценит мою приватность. Если бы это было так, то такие жадные до данных компании, как Google и Facebook, продающие вашу информацию рекламодателям, просто не существовали бы. Мне стало интересно, как часто используется это выражение. Я собрал все уведомления, отправленные генеральному прокурору штата Калифорния, которые компании обязаны по закону отправлять после каждой обнаруженной проблемы с безопасностью, свёл их вместе и превратил в машино-читаемый текст. Примерно в 30% из всех 285 уведомлений встретились подобные выражения. И это не говорит о том, что компании беспокоятся о наших данных. Это говорит о том, что они не знают, что делать дальше. Прекрасный пример компании, которой всё равно. На прошлой неделе мы сообщали о том, что несколько пользователей сервиса OkCupid пожаловались на взлом их учётных записей. Скорее всего, взлом провели через подбор учётных данных [ credential stuffing ], когда хакеры берут список имён пользователей и паролей и пытаются методом простого перебора войти в учётную запись. Другие компании были научены опытом таких атак и потратили время на усиление безопасности , к примеру, введя двухфакторную аутентификацию. Но вместо этого OkCupid избрал подход отвлечения, оправдания и отрицания, что часто бывает, когда компании пытаются сгладить отрицательное впечатление. Выглядело это так: Отвлечение: «Все сайты периодически подвергаются попыткам взлома», заявила компания. Оправдание: «Тут не о чем рассказывать», сказал компания в другой статье . Отрицание: «Без комментариев», в ответ на вопрос о том, что компания собирается делать. Было бы неплохо услышать, как OkCupid рассказывает, что беспокоится насчёт этого, и что собирается с этим сделать. Все индустрии давно пренебрегают безопасностью. Большая часть современных взломов происходит в результате низкопробной поддержки безопасности, длившейся годами, а иногда и десятилетиями. Сегодня каждой компании приходится заниматься безопасностью – будь то банк, изготовитель игрушек или разработчик приложения. Начать можно с малого: рассказать людям, как сообщить компании о недостатках, связанных с безопасностью, предложить награду за ошибки , чтобы поощрять подобные сообщения и пообещать добросовестным исследователям не подавать на них в суд. Основатели стартапов могут с самого начала взять человека на должность директора по безопасности. И тогда они окажутся в лучшем положении, чем 95% богатейших компаний мира, которые об этом не позаботились . Но такого не происходит. Компаниям проще заплатить штрафы. Target заплатила $18,5 млн за взлом, повлекший утечку информации о 41 млн кредиток, при том, что доход компании за год составил $72 млрд. Anthem заплатила $115 после взлома, поставившего под угрозу данные 79 млн владельцев страховок, а заработала в тот год $79 млрд. Помните Equifax? Крупнейшая утечка данных 2017 года не привела ни к чему , кроме разговоров. Без мотивации к изменениям компании будут продолжать бездумно повторять свои пустые обещания. А вместо этого им стоило бы что-то предпринять на этот счёт.]]></text>
</doc>
