<doc>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/company/jetinfosystems/blog/430738/]]></source>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[LukaSafonov]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Be a security ninja: secret level]]></title>
  <keywords auto="true" type="list" verify="true">
    <item type="str"><![CDATA[Блог компании Инфосистемы Джет]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item>
  </keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ Информационная безопасность — одна из дисциплин, набирающих бешеную популярность в последние годы. Мы решили помочь всем желающим и организовали цикл бесплатных вебинаров по ИБ. Сегодня мы публикуем видеозаписи заключительного цикла вебинаров, посвященных практической информационной безопасности. Intro Первая часть вебинаров по основным направлениям ИБ доступна по ссылке . Во второй части вебинаров мы раскрыли практические аспекты тестирования на проникновение. Изначально планировался один вебинар, но тема довольно обширная и интересная, поэтому мы решили ее расширить на три вебинара. Атака сетевого периметра На вебинаре мы рассмотрели, как происходят атаки сетевого периметра, практические кейсы и инструментарий пентестера. Onside-атаки На вебинаре мы рассмотрели темы по захвату контроллера домена за считанные минуты, получению доступа к процессингу банка, имея минимальные привилегии в системе. Отдельная часть вебинара была посвящена обзору инструментария для проведения атак. Атаки веб-приложений На вебинаре мы рассмотрели, как с помощью эксплуатации веб-уязвимостей получить доступ к критичным данным и атаковать топ-менеджмент компании. Разобрали инструменты для выявления уязвимостей, сервисы для укрепления навыков по тестированию на проникновение веб-приложений. Outro Спикеры, они же суперэксперты «Инфосистемы Джет»: Антон Гаврилов, старший консультант по информационной безопасности; Лука Сафонов, руководитель Лаборатории практического анализа защищенности; Георгий Старостин, эксперт Лаборатории практического анализа защищенности. Модераторы, они же феи маркетинга «Инфосистемы Джет»: Света Бородина, менеджер по маркетингу; Галя Амосова, PR-менеджер. Статистика: Всего проведено: 8 вебинаров. Суммарное число регистраций на вебинары: 7 318 регистраций. Количество слушателей вебинаров: примерно 2 500 участников. Количество потраченных часов на подготовку к вебинарам: 64 часа. Количество писем на security@jet.su: 227 писем. Количество ответов на письма: 226 ответов. Выложено записей вебинаров на Youtube: 8 роликов. Количество просмотров записей вебинаров на Youtube: 5 421 просмотр. Количество выпитых стаканов кофе до и во время подготовки: 54 стакана и два пива . Мы были бы признательны вам за ответы на небольшой опрос по прошедшим вебинарам. . S̭͎̲͔͖͉̼̔̆͋̃̄̚͟͡ť̨̼̬̠̞̱̟̟͍̃̀̅̇̌͜͠a̖̘̣͍̭̻̯̩͚̱͊͊̔̉̅͛̕͠ý̱̦̫̪̲̃̒̓́͆̆͜͠ s̫̞̝̖̬̭̑̈́̎̂̐̈́͡e̸̡̨̛̗̪̥̯͌̋̇͋̕̚c̵̹̞̖̫̪̻̗̬̆͋̏̏͘ư̶̧͇̻̼̼̥̾̇͆͒͌r̻̳̳̜̅̆̈́̾́̈́͗̊̈́̽͜è̡̲̥̯̩͎̲̝̈̌̍̈̒͟͢͠͞!̸̧̗̤̺̻̘͐͋̂̿̂͆̾̇͂̕ .]]></text>
</doc>
