<doc>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/442978/]]></source>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Anton23]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Google раскрыла zero-day уязвимость в Windows 7, которая используется вместе с эксплойтом Chrome]]></title>
  <keywords auto="true" type="list" verify="true">
    <item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item>
  </keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Project Zero от Google хорошо известен тем, что обнаруживает уязвимости и эксплойты в операционной системе Microsoft, а также своими противоречивыми политиками раскрытия информации. На этой неделе исследовательский отдел компании в области кибербезопасности вновь обнаружил эксплойт в одном из продуктов Microsoft . Тем не менее, в настоящее время более интресным является тот факт, что уязвимость в настоящее время используется вместе с еще одной уязвимостью нулевого дня в браузере Chrome. Поисковый гигант уже исправил уязвимость в своем браузере(CVE-2019-5786) через обновление, которое он выпустил в прошлую пятницу, и просит пользователей убедиться, что их Chrome обновлен ​​на версию 72.0.3626.121 или выше. Past 0days targeted Chrome by using Flash as the first exploit in the chain. Because Flash is a plugin component, we could update it separately, and once updated Chrome would silently switch to the fixed Flash, without a browser restart or any user intervention. [2/3] — Justin Schuh (@justinschuh) March 7, 2019 Однако, в отличие от предыдущих эксплойтов нулевого дня, этот опаснее, как объясняет руководитель службы безопасности Chrome Джастин Шух. В то время как предыдущие эксплойты использовали Flash в качестве первой цели атаки, этот эксплойт непосредственно нацелен на код Chrome. И поэтому, это означает, что исправление для этого эксплойта требует перезапуска браузера со стороны пользователя. Второй эксплойт, обнаруженный в операционной системе Microsoft, связан с ядром win32k.sys . Это локальное повышение привилегий в драйвере ядра Windows win32k.sys , которое можно использовать в качестве экранирования изолированной программной среды. Уязвимость заключается в разыменовании указателя NULL в win32k! MNGetpItemFromIndex , когда системный NtUserMNDragOver() вызывается при определенных обстоятельствах. Согласно Google, уязвимость, скорее всего, работает только с Windows 7, из-за работы Microsoft по усилению безопасности в более новых версиях Windows — исследователи Project Zero смогли реализовать эксплойт только в 32-битных версиях Windows 7. Microsoft была проинформирована об этой уязвимости, которая, по словам Google, достаточно активно эксплуатируется, и Microsoft пока не закрыла уязвимость. Пока уязвимость не пропатчена, Google рекомендует пользователям обновить свою ОС до Windows 10.]]></text>
</doc>
