<doc><category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category><author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[denis-19]]></author><title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[В России создан Национальный координационный центр по компьютерным инцидентам (НКЦКИ)]]></title><keywords auto="true" type="list" verify="true"><item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item><item type="str"><![CDATA[Законодательство в IT]]></item></keywords><text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Приказом директора ФСБ России Александра Бортникова создан Национальный координационный центр по компьютерным инцидентам, который возглавит директор, начальник Центра защиты информации и спецсвязи ФСБ России. «Национальный координационный центр по компьютерным инцидентам (НКЦКИ) является составной частью сил, предназначенных для обнаружения, предупреждения и ликвидации последствий компьютерных атак и реагирования на компьютерные инциденты», — отмечается в положении о центре , размещенном в понедельник на официальном портале правительственной информации. В документе отмечается, что информационно-аналитическое, организационное и материально-техническое обеспечение НКЦКИ осуществляется Центром защиты информации и специальной связи ФСБ России. «НКЦКИ возглавляет директор НКЦКИ, которым является заместитель руководителя научно-технической службы — начальник Центра защиты информации и специальной связи ФСБ России», — отмечается в приказе. НКЦКИ, согласно приказу, имеет право направлять уведомления и запросы субъектам критической информационной инфраструктуры, а также другим органам и организациям, в том числе иностранным, по вопросам, связанным с обнаружением, предупреждением и ликвидацией последствий компьютерных атак, и реагированием на компьютерные инциденты. → Ссылка на приказ Приказ Федеральной службы безопасности Российской Федерации от 24.07.2018 № 366 «О Национальном координационном центре по компьютерным инцидентам» (Зарегистрирован 06.09.2018 № 52109). → PDF-версия приказа Это вдобавок к центрам Государственной системы обнаружения, предупреждения и ликвидации последствий компьютерных атак ( ГосСОПКА ).]]></text></doc>