<doc><category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category><author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[botfaqtor]]></author><title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Ботнеты и их типы: что известно в 2018 году]]></title><keywords auto="true" type="list" verify="true"><item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item><item type="str"><![CDATA[Медийная реклама]]></item><item type="str"><![CDATA[Контекстная реклама]]></item></keywords><text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Мы постоянно используем Интернет, чтобы управлять своими цифровыми устройствами в работе и трансляции жизни в социальные сети. Наряду с нашим подключением к Интернету появляется связь с такими побочными эффектами, как вирусы, спам, хакерские атаки и цифровое мошенничество. Количество фишинговых сайтов, вредоносных писем, разрушительных вирусов возросло во всем мире. Из различных угроз, с которыми отдельные лица и многие компании сталкиваются в наши дни через Интернет, ботнет является наиболее распространенным. Ботнет — это сеть компьютеров, которые управляются хакерами удаленно. Ботнеты используются преступниками для распространения программ-вымогателей на ваш ноутбук, телефон, планшет, компьютер. Они могут быть не обнаружены даже антивирусом, и вы можете долгое время не догадываться, что ваше устройство является частью ботнета. Что такое ботнет в 2018 году? Классическое понимание: Слово «ботнет» представляет собой сочетание двух слов «робот» и «сеть». Здесь киберпреступник, выполняющий роль ботмастера, использует троянские вирусы, чтобы нарушить безопасность нескольких компьютеров и подключить их к сети в злонамеренных целях. Каждый компьютер в сети действует как «бот» и управляется мошенником для передачи вредоносных программ, спама или вредоносного контента для запуска атаки. Ботнет порой называют «армией зомби», т.к. компьютеры контролируются кем-то иным, кроме их владельца. Происхождение ботнетов главным образом зародилось в каналах интернет-чатов (IRC). В конце концов, спамеры стали использовать уязвимости, присутствующие в сетях IRC, и разработали ботов . Это было сделано специально для выполнения злонамеренных действий, таких как регистрация, эмуляция действий «заинтересованного клиента», кража пароля и многое другое. Структура ботнета обычно принимает одну из двух форм: модель «клиент-сервер» или одноранговую модель (P2P, «Peer-to-peer»). Модель «клиент-сервер» В структуре бот-системы «клиент-сервер», создается базовая сеть, в которой один сервер выступает в роли ботмастера. Ботмастер контролирует передачу информации от каждого клиента для установки команд и управления над клиентскими устройствами. Модель «клиент-сервер» работает с помощью специального программного обеспечения и позволяет ботмастеру сохранять постоянный контроль над зараженными устройствами. Эта модель имеет несколько недостатков: ее можно легко обнаружить, и она имеет только одну контрольную точку. В этой модели, если сервер уничтожен, ботнет погибает. Одноранговая модель (PTP, Peer-to-peer) Чтобы преодолеть недостаток использования одного централизованного сервера, были созданы ботнеты современного типа. Они взаимосвязаны в форме одноранговой структуры. В модели бот-сети P2P каждое подключенное устройство работает независимо как клиент и как сервер, координируя между собой обновление и передачу информации между ними. Структура бот-сети P2P сильнее из-за отсутствия единого централизованного управления. Типы атак ботнетов Распределенный отказ в обслуживании Ботнет может использоваться для атаки распределенного отказа в обслуживании (DDoS) с целью уничтожения сетевых подключений и сервисов. Это делается путем перегрузки вычислительных ресурсов. Наиболее часто применяемыми атаками, являются атаки TCP SYN и UDP. DDoS-атаки не ограничиваются только веб-серверами, но могут быть направлены на любую службу, подключенную к Интернету. Серьезность атаки может быть увеличена путем использования рекурсивных HTTP-потоков на веб-сайте жертвы, что означает, что боты рекурсивно следуют по всем ссылкам в HTTP-пути. Эта форма называется «паутиной», и практикуется для более эффективного увеличения нагрузки. Одна из крупнейших DDoS-атак ботнета 2018 года была связана с IoT и использовала вирус ботнета Mirai. Вирус предназначался для десятков тысяч менее защищенных интернет-устройств и контролировал их, превращая в ботов для запуска DDoS-атаки. Mirai породил множество производных запросов и продолжил расширяться, делая атаку более сложной. Это навсегда изменило ландшафт угроз с точки зрения используемых методов. Спам и мониторинг трафика Ботов можно использовать в качестве анализатора для выявления наличия конфиденциальных данных на зараженных машинах или компьютерах-зомби. Они также могут найти бот-сети конкурента (если они установлены на той же машине), и могут быть своевременно взломаны. Некоторые боты предлагают открыть прокси-сервер SOCKS v4 / v5 (универсальный протокол прокси для сети на основе TCP / IP). Когда прокси-сервер SOCKS включен на скомпрометированной машине, его можно использовать для различных целей, например, для рассылки спама. Боты используют анализатор пакетов для отслеживания информации или данных, переданных скомпрометированной машиной. Сниффер может получить конфиденциальную информацию, такую как имя пользователя и пароль. Keylogging С помощью кейлоггера ботмастеру легко получить конфиденциальную информацию и украсть данные пользователя. Используя программу кейлоггер, злоумышленник может собрать только те ключи, которые набраны в последовательности клюевых слов, таких как PayPal, Yahoo и другое. Разновидность шпионского ПО, идентифицируемая как OSX / XSLCmd, перенесенная из Windows в OS X, включает в себя возможность ведения блогов и захвата экрана. Массовая кража личных данных Различные виды ботов могут взаимодействовать для совершения крупномасштабной кражи личных данных, что является одним из наиболее быстро растущих преступлений. С помощью ботов можно маскироваться под известный бренд и просить пользователя предоставить личные данные, такие как пароль банковского счета, данные кредитной карты, данные о налогообложении. Массовая кража личных данных может быть осуществлена с использованием фишинговых писем, которые вынуждают жертв вводить учетные данные для входа на веб-сайты, как eBay, Amazon или даже известные коммерческие банки. Злоупотребление платой за клик Программа Google Ads позволяет веб-сайтам показывать рекламные объявления Google и тем самым зарабатывать на них деньги. Google платит деньги владельцам веб-сайтов на основании количества кликов, полученных от рекламы. Скомпрометированные машины используются для автоматического нажатия на ссылки, увеличивая количество фейковых кликов. Adware Рекламное программное обеспечение используется для привлечения пользователей за счет рекламы на веб-страницах или в приложениях. Они появляются на компьютерах без ведома или разрешения пользователей, а оригинальная реклама заменяется мошенническим рекламным ПО, которое заражает систему любых пользователей, кто на нее нажимает. Рекламное программное обеспечение выглядит как безвредная реклама, но использует шпионское ПО для сбора данных браузера.]]></text></doc>