<doc><category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category><author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Jeditobe]]></author><title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Хакеры скомпрометировали репозитории Gentoo Linux на GitHub]]></title><keywords auto="true" type="list" verify="true"><item type="str"><![CDATA[Настройка Linux]]></item><item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item><item type="str"><![CDATA[Системное администрирование]]></item><item type="str"><![CDATA[*nix]]></item><item type="str"><![CDATA[Разработка под Linux]]></item></keywords><text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ 28 июня 2018 , приблизительно в момент времени 20:20 UTC , неустановленые субьекты заполучили контроль над административными аккаунтами Gentoo на Github и произвели модификации кода в репозиториях и на справочных страницах. Данная информация распространена в официальной рассылке проекта Алеком Уорнером. В данный момент команда разработчиков работает над расследованием событий и устранением нарушений. Все зеркала проекта Gentoo на Github следует считать скомпрометированными. Если вы что-то скачивали с этих ресурсов после даты взлома — вы находитесь в зоне риска. Сама инфраструктура проекта Gentoo, по имеющейся информации, не затронута. Алек Уорнер отмечает, что обычно все легитимные коммиты в код Gentoo подписаны цифровой подписью, поэтому их можно верифицировать с помощью утилит git. GitHub не является основным местом разработки Gentoo Linux, а весь код и коммиты просто зеркалируются из репозиториев на серверах обственной инфраструктуры Gentoo. Юзер dartraiden уточняет: Взломано лишь зеркало на GitHub… Это зеркало, в основном, для приёма пулл-реквестов, оно не предназначено для того, чтобы пользователи тянули с него обновления, там нет ни Metadata с контрольными суммами, ни ebuild-ов. Для пользователей, которые хотят обновляться именно с GitHub, есть отдельное зеркало, оно тоже не пострадало .]]></text></doc>