<doc><category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category><author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Jeditobe]]></author><title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Забирайте свои данные, отвязывайте почту и бегите с qip.ru]]></title><keywords auto="true" type="list" verify="true"><item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item><item type="str"><![CDATA[Системы обмена сообщениями]]></item><item type="str"><![CDATA[Монетизация веб-сервисов]]></item><item type="str"><![CDATA[Облачные сервисы]]></item><item type="str"><![CDATA[Социальные сети и сообщества]]></item></keywords><text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ Потому что QIP похоже RIP Прочитав два предложения из заголовка, некоторые гости Хабра испытают на себе разновидность " эффекта Манделы ". Ведь согласно распространенному мнению проект QIP уже давно мертв. А вот и нет! Он вполне себе существовал и даже работал более-менее, до недавнего времени… Некогда популярный, а теперь растерявший былую славу портал QIP.ru, который на определенном этапе включал в себя агрегатор новостей, форумы, почту, мессенджер, фотохостинг и другие сервисы, окончательно пришел в полный упадок. Приблизительно с 20 августа 2018 года начались постоянные перебои с авторизацией в сервисах, доступом к почтовым ящикам и доставкой писем. По состоянию на 25 сентября 2018 QIP.ru периодически уходит в полную недоступность вплоть до нескольких дней. В один из моментов «просветления», когда сайт вновь заработал, текущие владельцы вывесили объявление о продаже доменов, формирующих почтовый пулл портала. Объявление провисело пару дней между несколькими даунтаймами, а потом пропало. Техническая поддержка пользователям не оказывается. Раздел техподдержки недоступен. Никаких предупреждений об EOL ( End of Life — завершение обслуживания) или длительных технических работах не рассылалось. Вот такой вот бесславный конец. UPD В комментариях предложили инструкцию по выживанию. UPD от 29 сентября 2018 Сейчас портал относительно работоспособен, и на нем появилась надпись: Проект был продан ООО «Престиж Медиа». Мы обновляем серверное оборудование. С 1 октября 2018 года проект продолжит полноценную работу и развитие. Всё будет хорошо :) Всем мир! :) UPD от 21 декабря 2018 Почту киповских доменов перенесли на Яндекс! История взлета и падения. Кто в ответе? По данным Википедии , проект начал работу 1 сентября 1999, когда была открыта регистрация почтовых ящиков объемом 20 Мб в доменах pisem.net и mailru.com. На данный момент (начало 2018), предоставлял почтовые адреса в более чем 22 доменах. 1 июля 2000 проект был приобретен группой компаний РБК. Проект получил название Почта.ру в 2004. Объединение проекта nm.ru и Почта.ру произошло 25 февраля 2009 года. Объединение проекта QIP.ru и Почта.ру произошло 9 декабря 2009. Основным доменом проекта с 2009 года является qip.ru. В 2013 году перестало обновляться официальное сообщество портала в ВК. В марте 2015 года компания РБК продала ряд сервисов частным инвесторам. В список проданного вошли портал QIP.ru, News.qip.ru, образовательную базу данных 5ballov.qip.ru, сервис подборки тестов Aeterna.qip.ru, астрологический сервис Horo.qip.ru, сервис открыток Kards.qip.ru, Radio.qip.ru, фотобанк Photo.qip.ru, сервис для создания скриншотов Shot.qip.ru, форумы Borda.ru и Forum24.ru, сервис для хранения и обмена данными Files.qip.ru и почту qip.ru. В июне 2015 домен pochta.ru был продан РБК «Почте России» через компанию-посредника . Но пользователи QIP.ru сохраняли доступ к почтовым аккаунтам в результате трехстороннего соглашения . С сентября 2017 года почтовый сервис домена pochta.ru остановил работу с новыми письмами (новые письма приходили до ноября 2017 года), доступ к почтовым аккаунтам сохранялся на сайте www.qip.ru В конце августа 2018 года с порталом QIP.ru и его сервисами началась непрерывная череда серьезных проблем, которые уже сложно назвать «временными трудностями». Больше всего подходит термин «былинный отказ». В паузах между полной недоступностью основной сайт показывал уведомления о «технических работах» и «переезде в другой дата центр». По информации " Новых Известий " по состоянию на август 2018 года хозяином известного в прошлом мессенджера Qip является ООО «Медиа Мир», которая также владеет электронной почтой mail.qip.ru и сервисом по созданию и использованию форумов borda.ru. Чем опасно? Ситуация быстро меняется от плохого к худшему. Если объявление о продаже доменов не розыгрыш, то вместо отказа в обслуживании и вероятной потери данных, хранящихся на серверах проекта, пользователи могут столкнуться с гораздо более серьезными последствиями. Нет никаких гарантий, что новые владельцы доменов окажутся честными и порядочными. Что им мешает вновь поднять почтовые сервера на доменах, полученных в свое распоряжение, и начать получать чужую почту? Наверняка найдутся люди, у которых остались ценные аккаунты, привязанные к почтовым ящикам из доменного пула QIP.ru. Или такой почтовый ящик указан, как резервный в другой почтовой службе и на него можно восстановить пароль. Кстати, портал qip.ru является оператором персональных данных и своими действиями нынешнее руководство портала потенциально ставит эти данные под угрозу. Интересно, когда сюжетом заинтересуется РосКомНадзор или другой контролирующий орган? Брошенные пользователи В официальном сообществе портала QIP в социальной сети в Вконтакте последний пост датирован 11 апреля 2013 года. А в комментариях к старым темам тысячи свежих жалоб от пользователей, ставших заложниками сервиса, остаются без ответа. Может это всего лишь ступень эволюции сервиса? Пытаясь понять, что же все-таки ждет портал, я решил еще поискать информацию связанную с ресурсом. Путем вбивания в поисковики различных сочетаний поисковых фраз со словом QIP, обнаружил несколько с виду безобидных свежих вакансий от фирмы " Эволюция ": PHP-программист раз и два . Вот первая из них, на момент создания скриншота в ней несколько раз упоминается портал QIP: Выглядит довольно безобидно. А теперь посмотрим, что о себе пишет сам потенциальный работодатель ООО «Эволюция» . Такс, еще одни крипто-олигархи и рекламщики. Ничего прямо связанного с мессенджером или почтой нет. И не понятно, что в итоге будет с сервисом и брендом в целом, если «Эволюция» действительно добралась до QIP.ru А вы как думаете? P.S. Вряд ли почта начнет ходить на альтернативных доменах QIP.ru в ближайшее время. У многих доменных имен пропали MX-записи из конфига (на момент 25 сентября 2018).]]></text></doc>