<doc><category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category><author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Kaspersky_Lab]]></author><title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Kaspersky Start Russia: конкурс проектов будущего]]></title><keywords auto="true" type="list" verify="true"><item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item><item type="str"><![CDATA[Блог компании «Лаборатория Касперского»]]></item></keywords><text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Единственный способ защититься от новейших угроз — быть на шаг впереди злоумышленников. Поэтому мы объявляем Kaspersky Start Russia — конкурс для борцов с угрозами будущего. Мы предлагаем вам проанализировать, какие угрозы могут появиться в мире в ближайшие пять лет и придумать способы защиты от них. Мы ищем визионеров с опытом работы в IT-индустрии, готовых развивать и воплощать проекты будущего. У вас есть перспективные идеи, но не хватает ресурсов, чтобы реализовать их? Тогда самое время подать заявку: лучшие из лучших получат не только денежный приз, но и шанс запустить свой проект на базе Инкубатора «Лаборатории Касперского». Мы предлагаем обратить внимание на три направления: VR/AR; аппаратные роботы; программные роботы. Однако мы ни в коем случае не ограничиваем вас этими темами. Если вы видите угрозы в других областях и представляете, что им можно противопоставить, то мы с радостью рассмотрим ваши идеи. При оценке мы будем учитывать следующие критерии: соответствие теме; актуальность проблемы; возможность реализации; опыт и потенциал участника. Из всех заявок мы выберем 25 лучших и предложим их авторам за несколько недель доработать идею до полноценного плана. После этого их ждут два отборочных тура и презентация проекта в финале. Призовой фонд конкурса — 1 миллион рублей, который будет разделен между тремя лучшими проектами: 1 место — 500 000 рублей, 2 место — 300 000 рублей, 3 место — 200 000 рублей. Денежные призы указаны без учета НДФЛ Кроме того, мы поможем победителям с реализацией их идей внутри «Лаборатории Касперского». Узнать подробности и подать заявку можно до 12 ноября 2018 года на сайте конкурса . ( UPD: продлили до 15 ноября включительно! ) Но лучше поспешить. Чем раньше заявка будет подана, тем больше шансов оказаться в финале. Наши аналитики обрабатывают заявки по мере их поступления. Если данных в заявке недостаточно — задают уточняющие вопросы для полного раскрытия темы. Поэтому у вас есть возможность улучшить свою идею еще на стадии подачи заявки. Увидимся в будущем!]]></text></doc>