<doc><category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category><author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Jeditobe]]></author><title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Telegram согласился передавать спецслужбам [но не российским] IP-адреса и номера некоторых пользователей]]></title><keywords auto="true" type="list" verify="true"><item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item><item type="str"><![CDATA[Законодательство в IT]]></item><item type="str"><![CDATA[Социальные сети и сообщества]]></item></keywords><text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Telegram согласился передавать спецслужбам ( UPD: кроме российских спец служб ) IP-адреса и номера некоторых пользователей по судебным решениям. Иллюстрация lj-top.ru На официальном сайте Telegram обновилась страница с Политикой конфиденциальности. Там много занимательных вещей, но наибольший интерес должен вызвать пункт 8.3 8.3. Law Enforcement Authorities If Telegram receives a court order that confirms you're a terror suspect, we may disclose your IP address and phone number to the relevant authorities. So far, this has never happened. When it does, we will include it in a semiannual transparency report published at: t.me/transparency . Согласно новому пункту 8.3, на основании судебного распоряжения управляющая компания мессенджера Telegram сможет передавать властям IP-адрес и номер телефона пользователя, в случае если судебный документ подтвердит, что этого пользователя подозревают в терроризме. Отмечается, что до сих пор подобных ситуаций не происходило. Если такое будет иметь место, руководство Telegram обещает публиковать информацию об этом в полугодовом отчете на специальном канале Transparency Reports . Несмотря на изменение политики конфиденциальности Telegram, мессенджер по-прежнему не будет предоставлять ключи для дешифровки сообщений. Об этом заявил «Интерфаксу» Павел Чиков — руководитель международной правозащитной группы «Агора», юристы которой защищают интересы компании: Речь идет не о переписке, что важно. Речь идет о предоставлении сведений об ip-адресе и телефоне. Вопрос о переписке как был, так и остается неприкосновенным. Павел Дуров всегда говорил, что переписка не будет предоставляться никаким властям никаких стран. … Никаких ключей, никакой переписки передаваться не будет — даже индивидуально. В Роскомнадзоре при этом, комментируя изменение политики конфиденциальности Telegram, сообщили РИА Новости, что мессенджеру стоит перейти от заявлений в СМИ к взаимодействию с ФСБ. В ведомстве готовы разблокировать Telegram, если мессенджер выполнит решение суда, т.е. предоставит ФСБ ключи шифрования. Ранее, 28 августа 2018, ресурс TJournal опубликовал информацию , что в России частично заработала веб-версия Telegram. Так же сообщалось, что суд отклонил первый иск к Роскомнадзору о взыскании убытка из-за ковровых блокировок. UPD charliez в комментариях обратил внимание, что Павел Дуров выступил с весьма неоднозначным комментарием по поводу ситуации: Предупреждение по просьбе администрации сайта: «При комментировании этого материала просим соблюдать правила. Пожалуйста, воздержитесь от оскорблений и токсичного поведения. В комментариях работает постмодерация».]]></text></doc>