<doc><category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category><author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[php_freelancer]]></author><title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Взлом вк, двухфакторная аутентификация не спасет]]></title><keywords auto="true" type="list" verify="true"><item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item></keywords><text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Недавно я ужаснулся от того, как просто можно получить доступ к странице пользователя, зная только номер телефона, на который зарегистрирована страница жертвы. Стоимость взлома ~1000-1500 рублей, время взлома ~30 минут. Единственное условие — недобросовестный оператор мобильной связи? Предупреждение . Все материалы и методы, изложенные ниже, представлены исключительно в ознакомительных и экспериментаторских целях. Напоминаем, что взлом персональных страниц пользователей и сбор данных незаконным путём преследуется законодательством РФ (в частности УК РФ). Будьте осторожны и экспериментируйте только со своими или тестовыми аккаунтами! Приступим сразу к делу. Если вы когда-нибудь оставляли свои паспортные данные в каких-нибудь крупных салонах сотовой связи и ваш мобильный оператор не очень добросовестный, то вы подвержены данному способу взлома. Скажем так, большинство сотрудников данных сетей не сильно беспокоятся о конфеденциальности данных покупателей и очень здорово торгуют этой информацией в даркнете. (Да что уж там, получить список транзакций по карте стоит всего лишь 2000 рублей...). Вобщем, это оказалось очень просто — найти человека, который пробьет вам паспортные данные по номеру телефона пользователя. В моем случае в базе данных крупного салона связи оказались как мои данные, так и данные моей мамы и даже бабушки. Стоимость получения данной информации как раз укладывается в ценник ~500-1000 рублей. Возможно это выглядит достаточно муторно и проблемно, но по факту это занимает не более получаса и вряд ли вас кто-то будет после искать и найдет. Способы оплаты везде разные, кто-то принимает только биткоины, кто-то не стесняется указать свою карту в телеграме. К слову сказать, достаточно часто встречающееся явление, когда злоумышленник не боится указывать номер своей (или не своей?) карты, ибо, например, деньги с карты на карту уводят досточно беспроблемно и после предъявить обвинение держателю карты, куда были переведены деньги, практически невозможно. Лично у меня нет комментариев по данному поводу. Итак, мы получили скан паспорта пользователя. Нет, фотошопить фотографию с лицом пользователя, где он держит его перед камерой, мы не будем. Мы пойдем к мобильным операторам, которые с радостью подставят жертву. Регистрируем фейковую страницу ВКонтакте на левый номер телефона, врубаем VPN и пишем в официальное сообщество оператора мобильной связи жертвы сообщение примерно следующего содержания: «Добрый день. Нам требуется установить переадресацию всех звонков на новый номер телефона. Доступа к самому телефону не имею. Что от меня нужно для совершения данной операции?» И что же дальше? У вас спросят номер телефона жертвы, новый номер телефона, куда требуется переадресовать все звонки и паспортные данные для «подтверждения вашей личности и владения номером телефона». Здорово, не правда ли? Достаточно просто купить новую симку на вокзале за 300 рублей, либо купить виртуальную симкарту где-нибудь в сети и не париться. Сообщаете всю информацию и все, дело в шляпе — переадресация включена и, что самое удивительное, — жертва не мгновенно оказывается уведомленной о подключении переадресации. Сначала уведомление вообще не пришло, прошел час — пришло целых 2 раза: Попробовал подключить услугу на другом номере телефона данного оператора — уведомление приходит спустя 2-3 минуты, что достаточно для совершения дальнейших действий по получению доступа к странице. К тому же, если проделывать это все в 4 часа утра, то вряд ли жертва проснется от смс оператора и успеет что либо сделать вовремя. Вообщем плохо, если лично у вас такой оператор: Хорошо, если такой: Итак, теперь идем ВКонтакте и начинаем взламывать: Начинаем восстанавливать пароль: На данном этапе наша жертва получает смс о том, что кто-то пытается сменить пароль на странице: Но только вот, что с того? Что вот лично вы успетеете сделать за 2 минуты? Смс мы не перехватим, т.к. переадресация работает только на звонки. Но нам это и не интересно. Нажимаем «Выслать код повторно» и видим следующее окно: Поняли, что мы дальше сделаем? Ага, пусть робот сделает звонок и оператор переадресует его на на наш номер телефона и сообщит нам код для смены пароля. Итак, звоним: Робот звонит на наш левый номер телефона, сообщает код и после мы просто берем и меняем пароль: Все, доступ к странице получен. Скорее всего паникующая жертва скоро сменит пароль и тогда данное действие можно будет повторить снова и у хакера есть всего лишь 2-3 минуты в запасе. Но нет никаких проблем запустить скрипт дампа страницы, который сохранит всю историю переписок, все фотографии и все, что только душе угодно за пару секунд.]]></text></doc>