<doc><category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category><author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ashotog]]></author><title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Они просканировали GitHub]]></title><keywords auto="true" type="list" verify="true"><item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item><item type="str"><![CDATA[GitHub]]></item></keywords><text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Группа исследователей из Университета Северной Каролины (North Carolina State University, NCSU) провели исследование сервиса для хостинга IT-проектов и их совместной разработки GitHub. Специалисты установили, что свыше 100 тыс. GitHub-репозиториев содержат API-ключи, токены и криптографические ключи. Проблема непреднамеренной утечки критичной информации (ключей шифрования, токенов и API-ключей от различных онлайн сервисов и т.п.) уже достаточно давно является одной из самых горячих тем. «Благодаря» таким утечкам уже произошло несколько крупных инцидентов с персональными данными (Uber, DJI, DXC Technologies и др.). В период с 31 октября 2017 года по 20 апреля 2018 года, исследователи из NCSU просканировали 4,394,476 файлов в 681,784 репозиториях через поисковый API самого GitHub и 2,312,763,353 файла в 3,374,973 репозиториях, предварительно собранных в базе данных Google BigQuery. В процессе сканирования эксперты искали строки, которые бы попадали под шаблоны API-ключей (Stripe, MailChimp, YouTube и т.п.), токенов (Amazon MWS, PayPal Braintree, Amazon AWS и т.п.) или криптографических ключей (RSA, PGP и т.п). Всего эксперты обнаружили порядка 575,476 токенов, API- и криптографических ключей, причем 201,642 из них были уникальными. 93,58% находок были связаны с аккаунтами, у которых один владелец. При ручной проверке части отобранных результатов нашлись учетные данные AWS для сайта крупного правительственного ведомства одной из стран Западной Европы и для сервера с миллионами заявлений на поступление в американский колледж. В ходе исследования был выявлен интересный тренд — если владельцы данных обнаруживали утечку, то 19% отслеживаемых экспертами данных удалялись (как «удалялись», см. ниже) в течение 16 дней (из них 12% — в течении первого дня), а 81% так и не были удалены в течении срока наблюдения. Самое интересное, что все «удаленные» данные, за которыми наблюдали исследователи, на самом деле не удалялись физически, а их владельцами просто делался новый коммит. В конце прошлого года мы написали небольшую заметку на Хабр , в которой рассказали, как с помощью DLP-решения DeviceLock предотвращать непреднамеренные утечки посредством контроля загружаемых на GitHub данных. Регулярные новости про отдельные случаи утечек данных, оперативно публикуются на канале утечки информации .]]></text></doc>