<doc><category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category><author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[denis-19]]></author><title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Задержана группа сотрудников АЗС, которые с помощью ПО и электроники корректировали и организовывали 5% недолив на АЗС]]></title><keywords auto="true" type="list" verify="true"><item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item><item type="str"><![CDATA[Законодательство в IT]]></item><item type="str"><![CDATA[Производство и разработка электроники]]></item></keywords><text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ Немного лукавят про обычную программу, конечно. Там целый ПАК использовался с внедрением, R&D и программированием нужных контроллеров и доступом со всеми нужными правами на устройства АЗС. Ссылка на новость. Так же дополнительная информация есть в этом комментарии. «Сотрудниками Управления МВД России по Хабаровскому краю при участии Росгвардии задержаны 13 подозреваемых в хищении топлива на автозаправочных станциях с использованием вредоносной компьютерной программы», — сообщила официальный представитель МВД России Ирина Волк. Ранее руководство одной из компаний, занимающихся розничной и оптовой продажей нефтепродуктов, сообщило полицейским о недостаче топлива, которая была выявлена при проверке, проведенной службой безопасности организации. «В результате оперативно-розыскных мероприятий сотрудники полиции установили, что группа работников использовала в системах управления колонками автозаправочных станций вредоносную компьютерную программу. Недолив составлял не менее 5% от оплаченного объема нефтепродуктов. Похищенное топливо сообщники продавали сторонним лицам. На время проверки программу отключали», — рассказала Ирина Волк. Следственной частью СУ УМВД России по Хабаровскому краю возбуждено уголовное дело по части 4 статьи 158 Уголовного кодекса Российской Федерации. В ходе обысков изъято свыше 10 миллионов рублей, денежные средства в иностранной валюте, а также оборудование, с помощью которого устанавливалась вредоносная программа. «В отношении 2 фигурантов судом избрана мера пресечения в виде заключения под стражу, 10 находятся под подпиской о невыезде, 1 – под домашним арестом», — добавила официальный представитель ведомства. Видеосюжет захвата и места хранения устройств. По факту — инсайд очень глубокий и провал ИБ на данных АЗС. Так как на время проверки запрограммированный «слив» отключали сами причастные сотрудники. ]]></text></doc>