<doc><category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category><author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[achekalin]]></author><title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Теперь все основные списки корневых сертификатов доверяют Let's Encrypt]]></title><keywords auto="true" type="list" verify="true"><item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item><item type="str"><![CDATA[Администрирование доменных имен]]></item><item type="str"><![CDATA[Системное администрирование]]></item></keywords><text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Немного незаметной прошла новость о том, что ISRG Root X1, корневой сертификат ЦС Let’s Encrypt , стал напрямую доверенным со стороны продуктов Microsoft. Теперь прямое доверие существует со стороны всех основных списков доверительных корневых сертификатов, включая Microsoft, Google, Apple, Mozilla, Oracle и Blackberry. Мне кажется, этому стоит порадоваться. Хотя, скажем прямо, внешне это никак не оказалось заметно (мы с вами как могли заходить по https на сайты, «прикрытые» выпущенными LE сертификатами, так и можем заходить), и, более того, польза от события будет тогда, когда в системах «прилетят» и начнут использоваться обновленные списки доверительных корневых сертификатов, событие является важной вехой на пути признания этого ЦС — и очередным контраргументом против приобретения сертификатов у ЦС, занимающихся выпуском DV-сертификатов за деньги. До сих пор доверие к сертификатам Let's Encrypt обеспечивалось благодаря промежуточному сертификату, перекрестно подписанному как корневым сертификатом Let's Encrypt, так и корневым сертификатом организации IdenTrust, благодаря чему сертификаты Let's Encrypt принимались, ввиду наличию доверия к IdenTrust, в т.ч. в ПО и системах, не имевших информации о корневом сертификате Let's Encrypt. Со стороны пользователей услуг сервиса Let’s Encrypt не требуется никаких дополнительных действий. Рекомендуется, однако, следить за тем, чтобы клиент ACME (программный агент, отвечающий за получение продления используемых в системах сертификатов от LE, такой, как Certbot или acme.sh ) регулярно обновлялся. По информации сервиса, на сегодня некоммерческий удостоверяющий центр Let’s Encrypt (в свою очередь, управляемый ISRG, публичной организацией Internet Security Research Group), предоставляет сертификаты более чем 115 миллионам веб-сайтов.]]></text></doc>