<doc><category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category><author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[alizar]]></author><title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Бэкенд WhatsApp, Facebook Messenger, Instagram объединят и добавят сквозное шифрование]]></title><keywords auto="true" type="list" verify="true"><item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item><item type="str"><![CDATA[Криптография]]></item><item type="str"><![CDATA[Социальные сети и сообщества]]></item></keywords><text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ Марк Цукерберг планирует интегрировать инфраструктуру сервисов WhatsApp, Instagram и Facebook Messenger, которые принадлежат компании Facebook. Службы продолжат работать как автономные приложения, но их базовая техническая инфраструктура будет унифицирована, сказали NY Times четыре человека, участвующие в проекте. Таким образом, крупнейшие в мире сети обмена сообщениями с 2,6 млрд пользователей станут работать на общем бэкенде. Возможно, между тремя мессенджерами даже наладят обмен сообщениями. На условиях конфиденциальности источники сказали, что проект находится на ранней стадии и будет завершён к концу этого или в начале 2020 года. Для работы над интеграцией бэкенда задействуют тысячи разработчиков Facebook. Кроме общего бэкенда, Цукерберг поручил внедрить во все приложения сквозное шифрование. В официальном комментарии представители Facebook частично подтвердили информацию о внедрении стойкой криптографии и намекнули на интеграцию платформ. В заявлении компании сказано, что она стремится к «самому лучшему опыту обмена сообщениями; люди хотят, чтобы обмен сообщениями был быстрым, простым, надёжным и приватным… Мы работаем над тем, чтобы больше наших продуктов поддерживали сквозное шифрование и рассматриваем способы, чтобы людям было проще связаться с друзьями и родственниками». Объединение инфраструктуры несёт кумулятивный эффект и может увеличить вовлечённость пользователей в экосистему Facebook, снизит отток аудитории в конкурирующие мессенджеры типа Telegram. Компания сможет увеличить свой рекламный бизнес и добавить новые услуги, приносящие доход. Если произойдёт связка приложений, это станет резким разворотом предыдущей позиции Цукерберга по отношению к WhatsApp и Instagram, которые раньше были независимыми компаниями. На момент приобретения Цукерберг обещал WhatsApp и Instagram полную автономию. С тех пор WhatsApp и Instagram сильно выросли, что побудило Цукерберга изменить планы, сказал один из источников. Теперь основатель считает, что более тесная интеграция сервисов принесет пользу всему «семейству приложений» Facebook в долгосрочной перспективе, сделав их более полезными. Г-н Цукерберг обсуждал идею в течение нескольких месяцев и начал интенсивно её продвигать в конце 2018 года. Этот проект вызвал разногласия среди сотрудников. Осенью прошлого года компанию покинули основатели Instagram Кевин Систром и Майк Кригер. Говорят, что по аналогичным причинам ушли основатели WhatsApp Ян Кум и Брайан Эктон. В декабре 2018 года «десятки сотрудников WhatsApp вступили в спор с Цукербергом на внутренних корпоративных форумах из-за плана интеграции и во время корпоративного митинга в декабре», по словам четырёх человек, которые присутствовали или знали о мероприятии. План интеграции поднимает вопросы конфиденциальности, поскольку службы смогут обмениваться данными пользователей, пишет NY Times . В настоящее время для регистрации в WhatsApp нужен только номер телефона. Напротив, Facebook и Facebook Messenger требуют указания достоверных сведений для идентификации личности. Сопоставление пользователей Facebook и Instagram с их аккаунтами WhatsApp может быть принято в штыки людьми, кто предпочитает использовать каждое приложение отдельно. «Как и следовало ожидать, существует много дискуссий и дебатов, поскольку мы начинаем долгий процесс выяснения всех деталей того, как это будет работать», — говорится в заявлении Facebook. Как и сотрудники Facebook, некоторые независимые эксперты тоже отрицательно относятся к инициативе Цукерберга: это изменение станет «ужасным результатом для пользователей интернета», сказал Марк Ротенберг, президент и исполнительный директор Электронного информационного центра конфиденциальности (Electronic Privacy Information Center). Он призвал Федеральную торговую комиссию «действовать сейчас для защиты приватности и сохранения конкуренции». Впрочем, вряд ли FTC прямо сейчас может что-то предпринять, когда планы пока официально не объявлены и находятся на уровне слухов. Все участники внутренних обсуждений подписали соглашения о неразглашении в момент оформления трудового контракта, а NDA обычно действуют несколько лет после увольнения. То есть вышеупомянутые основатели WhatsApp и Instagram тоже не имеют права ничего рассказывать. Единственная возможность для них поднять тревогу — анонимно слить информацию или документы в СМИ и надеяться, что источник не отследят. Во многих странах люди полагаются на один или два основных сервиса для обмена сообщениями. Например, в Китае фактически монопольное положение занимает WeChat. Конечно, это помогает выкатывать глобальные сервисы вроде оплаты коммунальных платежей или финансовые p2p-переводы в окне чата (в Китае вы даже в магазинах можете расплатиться через мессенджер). Но такая централизация упрощает контроль за пользователями. Унификация инфраструктуры WhatsApp, Instagram и Facebook Messenger является технически сложной задачей, считают специалисты. В отличие от Messenger и Instagram, WhatsApp не хранит сообщения и сохраняет минимальный объём пользовательских данные. Это единственный сервис, который в настоящее время использует сквозное шифрование по умолчанию.]]></text></doc>