<doc><category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category><author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[TashaFridrih]]></author><title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Шпионские штучки: остаться в секрете]]></title><keywords auto="true" type="list" verify="true"><item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item><item type="str"><![CDATA[Криптография]]></item><item type="str"><![CDATA[Блог компании ua-hosting.company]]></item></keywords><text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[О криптоустройствах и машинах не раз упоминалось в предыдущих статьях. Но как обеспечить безопасную передачу ключей и кодов, без которых работа секретных служб и шпионов была бы равна «0». Существует Международный Шпионский Музея, экспонатами которого являются тысячи всяких шпионских штук и приспособлений, часто это обычные предметы ежедневного обихода. Ранее на одном из ресурсов был опубликован топ-10 наиболее известных и неизвестных шпионских вещей этого музея. Среди них (извините, но не всегда предметы обихода): Собачья какашка — передатчик Пень – радио жучок Голубь — камера Болгарский зонтик Шифрдиск Шифровальная машина Энигма Ботинок с передатчиком Микрообъективная камера Камера пальто Пистолет – губная помада Пень – радио жучок Пистолет – губная помада Собачья какашка — передатчик Камера пальто Ботинок с передатчиком Секретные устройства На примере этого ореха, становится понятным такая вещь — любой предмет домашнего обихода может быть превращен в секретное устройство. Орехи использовались Секретной службой СССР, КГБ, в течение многих лет для передачи One-Time Pad (OTP) секретным агентам, которые трудились под прикрытием в Западной Европе. OTP код обычно состоит из страниц, на которых размещены наборы случайных букв или номеров. Каждая страница с OTP кодом использовалась только один раз, после чего немедленно уничтожалась. Службой КГБ печатались небольшие книжечки с OTP кодом на очень тонкой бумаге, их размещали внутри грецкого ореха. Агент мог спрятать секретную вещь в своей гостиной между настоящими грецкими орехами, при этом не привлекая внимания и не вызывая подозрений. Грецкий орех чистили, оставляя только скорлупу. Книги OTP обычно состояли из двух типов страниц: с черным и красным текстом. Черный текст использовался для декодирования сообщений, в то время как красный текст предназначался для отправки сообщений. Тончайшая бумага не занимала много места и легко складывалась. На странице размещались группы из 5 знаков, 10 строк по 6 столбцов на страницу, все слаживалось в виде гармошки. Страницы связывались друг с другом ниткой, и скрывались внутри ореха. Затем две половинки грецкого ореха соединялись при помощи клея. Отличить такие секретные орехи от реальных было очень сложно. Такие орехи с сюрпризом внутри были обнаружены в доме агента КГБ в 1980-х годах в Западной Германии. После его ареста немецкое разведывательное управление и Управление уголовной полиции обыскали квартиру шпиона. Ничего обнаружено не было, но вот одному из офицеров пришла в голову мысль проверить орехи, которые «спокойно» лежали в миске на столе. Большинство из них ничем не отличались от обычных, но парочка орехов почему-то выделялась из «толпы» своими меньшими размерами. Так и были обнаружены OTP страницы, на каждой — 60 5-значных групп знаков. На рисунке выше, тарелка с грецкими орехами под рентгеновскими лучами: органические объекты — оранжевого и зеленого цвета, а неорганический объект в синем цвете. Помимо использования рентгеновских лучей, найти «сюрпризы» можно было определив их вес, они были значительно легче своих натуральных собратьев. Как с минимальными затратами оборудовать надежный тайник? Использовать сумочки, кейсы и чемоданы для тайников было уже неразумно, поскольку двойное дно — очень старый прием, который легко определяется при первом же осмотре. Потому появилась масса предметов, которые на первый взгляд далеки от того, чтобы быть хранить тайны. Поддельный болт Этот обычный металлический болт на самом деле является тайником, который успешно использовался в шпионском ремесле. Подобные объекты обычно используются агентами для передачи небольших предметов, сообщений. Они не привлекают особого внимания, а потому безопасны. В закрытом состоянии устройство выглядит как обычный, невзрачный металлический болт. Однако на самом деле этот болт имеет секретный отсек для хранения секретных посланий, а то и для скрытия небольших вещиц, таких как деньги, криптографические ключи, таблицы, секретные контактные данные, инструкции и даже небольшой компьютерный чип. Такой болт водонепроницаем. Подобные устройства были очень популярны во времена «холодной войны», вполне вероятно, все еще используются шпионами и сегодня. Монеты Использовать для тайника мелкие предметы, которые вы обычно носите с собой, может оказаться разумной идеей, а может и нет . Во времена холодной войны агенты использовали в качестве тайников полые монеты, в них хранили секретные коды, сообщения, микрофильмы или яд – на крайний случай. Агентами ЦРУ успешно использовалось такое приспособление в виде серебренной монеты. Отличалась она от обычной немного по весу, хотя ощутить это на практике было сложно. Открыть ее можно было только при нажатии в определенную точку на одной из сторон монеты. В КГБ также разработали такой тайник в виде монет еще 1950-х годах. В полой монете шпион мог спокойно хранить микропленки или микрокарточки. Такой тайник открывался иголкой, необходимо было найти мелкое отверстие на лицевой части монеты и просунуть в него иглу. Mонетка в 50 евроцентов идентична любой другой, за исключением того, что ее можно разделить на две части. Она состоит из двух частей, в центре имеется небольшое отделение для хранения «секретных» шпионских штук. Такое устройство не откроется ненароком в самый неподходящий момент, чтобы получить доступ к внутреннему тайнику, агенту необходимо использовать специальное алюминиевое кольцо. Монета вставляется в это кольцо, а затем сильно «выстукивается» об стол (или другой твердый предмет). В наше время такие монеты могут быть легко использованы для укрытия компьютерных чипов, например карты памяти Micro-SD. Видео инструкция от Александра Полуляха, как сделать тайник в обиходной монете номиналом в одну гривну Туристический комплект или косметичка шпиона Так сказать, вот где можно было разгуляться шпиону. Во времена «холодной войны» популярным предметом среди агентов был туристический комплект. Такие наборы путешественников использовались СССР и Восточной Германией, в них перевозились поддельные паспорта, ОТП коды, секретные документы. В 1960-е набор для личной гигиены был неотьемлемым аксессуаром деловых людей, путешествующих по всему миру. Большой кожаный кошелек, габариты которого 28 x 17 x 5 см, вмещал бритву, зубную щетку, пилочку для ногтей, зеркало для бритья, зубные щетки, щетку для ткани, расческу и другие вещи необходимые в дороге. В нем было секретное отделение, тайник, который невидимый не только для глаз, но и для рентгеновского оборудования на таможне. Открыть его можно было, вставив острый предмет типа иглы в маленькое отверстие (в определенном месте): замок открывался и можно было достать секретные материалы. Внутри находился оранжевый конверт с веревкой. Такой конверт был достаточно большой, чтобы спрятать в нем два паспорта, деньги, секретные документы и несколько OTP книг. Считается, что шпионаж так же стар, как сама история. Часто шпионаж называют «второй древнейшей профессией в мире». А потому и количество таких секретных штучек давно уже превысило тысячи предметов: фонарики, зажигалки, пачки из-под сигарет, заколки-невидимки, зонты, очки и многие другие. Чего только не изобретешь, чтобы сохранить важную информацию в секрете. Спасибо, что остаетесь с нами. Вам нравятся наши статьи? Хотите видеть больше интересных материалов? Поддержите нас оформив заказ или порекомендовав знакомым, 30% скидка для пользователей Хабра на уникальный аналог entry-level серверов, который был придуман нами для Вас: Вся правда о VPS (KVM) E5-2650 v4 (6 Cores) 10GB DDR4 240GB SSD 1Gbps от $20 или как правильно делить сервер? (доступны варианты с RAID1 и RAID10, до 24 ядер и до 40GB DDR4). 3 месяца бесплатно при оплате новых Dell R630 на срок от полугода — 2 х Intel Deca-Core Xeon E5-2630 v4 / 128GB DDR4 / 4х1TB HDD или 2х240GB SSD / 1Gbps 10 TB — от $99,33 месяц , только до конца августа, заказать можно тут . Dell R730xd в 2 раза дешевле? Только у нас 2 х Intel Dodeca-Core Xeon E5-2650v4 128GB DDR4 6x480GB SSD 1Gbps 100 ТВ от $249 в Нидерландах и США! Читайте о том Как построить инфраструктуру корп. класса c применением серверов Dell R730xd Е5-2650 v4 стоимостью 9000 евро за копейки?]]></text></doc>