<doc><category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category><author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ptsecurity]]></author><title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Миллионы человек могут быть атакованы через уязвимость в платформе для конференций Cisco WebEx]]></title><keywords auto="true" type="list" verify="true"><item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item><item type="str"><![CDATA[Блог компании Positive Technologies]]></item></keywords><text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ Сервисы для проведения вебинаров и онлайн-совещаний Cisco WebEx занимают более половины мирового рынка веб-конференций (53%), их используют свыше 20 млн человек. На этой неделе специалисты SkullSecurity и Counter Hack обнаружили уязвимость в десктопной версии WebEx для Windows, позволяющую выполнять произвольные команды с системными привилегиями. В чем проблема Уязвимость выявлена в службе обновления приложения Cisco Webex Meetings Desktop для Windows и связана с недостаточной проверкой параметров пользователя. Она может позволить аутентифицированному локальному злоумышленнику выполнять произвольные команды в качестве привилегированного пользователя SYSTEM. Как утверждают эксперты, обнаружившие ошибку, уязвимость также можно использовать удаленно. Исследователи рассказывают, что сервис WebExService с аргументом software-update запустит любую команду пользователя. Интересно, что для запуска команд он использует токен от системного процесса winlogon.exe, то есть команды будут запускаться с максимальными привилегиями в системе. C:\Users\ron>sc \\10.10.10.10 start webexservice a software-update 1 wmic process call create "cmd.exe" Microsoft Windows [Version 6.1.7601]Copyright (c) 2009 Microsoft Corporation. All rights reserved.C:\Windows\system32>whoamint authority\system Для удаленной эксплуатации злоумышленнику понадобится лишь штатное средство Windows для управления службами sc.exe. Как защититься Чтобы защититься от этой уязвимости, Cisco WebEx выкатили патч с добавлением проверки. Теперь сервис проверяет, если исполняемый файл из параметров подписан WebEx. Если правильная подпись у файла отсутствует, то сервис прекращает работу. Пользователям необходимо обновить приложение Cisco Webex Meetings Desktop до версий 33.5.6 и 33.6.0. Для этого необходимо запустить приложение Cisco Webex Meetings и щелкнуть шестеренку в правом верхнем углу окна приложения, а затем выбрать элемент «Проверить наличие обновлений» в раскрывающемся списке. Администраторы могут установить обновление сразу у всех своих пользователей, используя следующие рекомендации от Cisco по массовому развертыванию приложения . Кроме того, эксперты Positive Technologies создали сигнатуру IDS Suricata для выявления попыток эксплуатации уязвимости CVE-2018-15442 и их предотвращения. Пользователям PT Network Attack Discovery данное правило уже доступно через механизм обновления. Cisco WebEx. Probing and exploiting #RCE #WebExec CVE-2018-15442 Affected: < 33.5.6 and <33.6.0 #Suricata rules: https://t.co/xTzuRcvEtS — Attack Detection (@AttackDetection) October 25, 2018 ]]></text></doc>