<doc><category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category><author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[itinvest]]></author><title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Отчет SWIFT: Объем похищенных хакерами у банков средств снизился в десятки раз спустя три года после взлома на $100 млн]]></title><keywords auto="true" type="list" verify="true"><item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item><item type="str"><![CDATA[Блог компании ITI Capital]]></item><item type="str"><![CDATA[Финансы в IT]]></item></keywords><text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ Изображение: Unsplash Международная межбанковская система передачи информации и совершения платежей SWIFT опубликовала отчет с информацией о попытках хищений денег. Согласно его данным, в 2018 году злоумышленники совершили попытки по краже средств на суммы от $250 тыс. до $2 млн. Активность взломщиков в цифрах По сравнению с предыдущими годами, объемы преступных транзакций значительно снизились. В 2016 году хакерам удалось провести кибератаку на центробанк Бангладеш и похитить от $80 до $100 млн с его счетов в системе федерального резерва США. В том же году произошло еще несколько крупных краж – к примеру, СМИ сообщали о похищении $10 млн из одного из украинских банков. Настолько крупные транзакции легче заметить, поэтому для обхода антифрод-систем преступники стараются разбивать их на более мелкие. Почти все мошеннические транзакции (83%) направлены в банки Азиатско-Тихоокеанского региона. При этом похищают деньги чаще в странах с высоким уровнем коррупции как в госорганах, так и в частных организациях. Верхние строчки здесь занимают Таджикистан, Мозамбик и Афганистан. Что изменилось с момента кибератаки на $100 млн Всего к системе SWIFT подключено более 11 тысяч организаций во всем мире. С момента кибератаки и кражи денег у центробанка Бангладеш администрация SWIFT внедрила ряд мер по повышению уровня информационной безопасности системы. Это привело к снижению объема средств, которые удается похитить хакерам. Кроме того, теперь преступники стараются чаще производить транзакции в рабочее время, чтобы они затерялись в общем потоке легитимных сообщений SWIFT. Раньше мошеннические операции чаще проводили по выходным или в праздники – это делалось для затруднения обнаружения их людьми. Другие материалы по теме финансов и фондового рынка от ITI Capital : Инструмент анализа ценных бумаг на западных рынках Аналитика и обзоры рынка Покупка акций американских компаний из России Huawei обогнал Apple по объему продаж. Капитализация американской компании все равно достигла $1 трлн Аналитики: капитализация Microsoft может достичь $1 трлн СМИ: масштабные кибератаки ускорили рост капитализации компаний из отрасли информационной безопасности Bloomberg: хедж-фонды узнали результат Brexit раньше других и заработали миллиарды ]]></text></doc>