<doc><category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category><author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Mariakozlova]]></author><title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[7 лучших файрволов c открытым исходным кодом для защиты вашей сети]]></title><keywords auto="true" type="list" verify="true"><item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item><item type="str"><![CDATA[Антивирусная защита]]></item><item type="str"><![CDATA[IT-инфраструктура]]></item><item type="str"><![CDATA[Сетевые технологии]]></item><item type="str"><![CDATA[Блог компании Поиск VPS]]></item></keywords><text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Статистика утечки данных показывает, что каждый день миллионы данных оказываются украденными или потерянными. Насколько безопасна ваша сеть? Используете ли вы файрвол для защиты вашей сетевой инфраструктуры? Ранее я писал об управляемых облачных файрволах и получил предложение написать о бесплатных файрволах или файрволах с открытым исходным кодом . Вот, пожалуйста! Следующие бесплатные файрволы отличаются от файрволов веб-приложений . Они служат для защиты инфраструктуры, а не кода или приложения. 1. pfSense Это решение для обеспечения безопасности с открытым исходным кодом на основе ядра FreeBSD. pfSense – это один из ведущих сетевых файрволов с коммерческим уровнем функционала. pfSense доступно как оборудование, виртуальное устройство и загружаемый исходник (общая версия). Бесплатно вы получаете общую версию. Мне нравится их исчерпывающая документация , хорошо понятная и простая в использовании. Вот некоторые из значимых упоминаемых особенностей pfSense: файрвол — фильтрация IP/портов, ограничение соединений, работа на канальном уровне, нормализация пакетов; таблица состояний — по умолчанию все правила находятся в отслеживаемом состоянии, множественные конфигураций подходят для обработки состояний; серверная балансировка нагрузки — встроенный балансировщик нагрузки для ее распределения между несколькими серверами; NAT (преобразование сетевых адресов) — переадресация портов, отражение; HA (высокая доступность) — переход на вторичный сервер, если основной дал сбой; мульти-WAN (глобальная компьютерная сеть) – использование более чем одного интернет-соединения; VPN (виртуальная частная сеть) — поддержка IPsec и OpenVPN; создание отчетов – сохранение информации об использованных ресурсах; мониторинг – мониторинг в режиме реального времени; динамический DNS – включено несколько DNS-клиентов; поддержка DHCP Relay . Больше функций, чем предоставляют некоторые коммерческие файрволы, вы получаете БЕСПЛАТНО. Поразительно, не так ли? Кроме того, у вас также есть возможность устанавливать пакеты всего одним щелчком мыши. Например: безопасность — stunner, snort, tinc, nmap , arpwatch; мониторинг – iftop, ntopng, softflowd, urlsnarf, darkstat, mailreport; создание сети — netio, nut, Avahi; маршрутизация — frr, olsrd, routed, OpenBGPD; обслуживание — iperf, widentd, syslog-ng, bind, acme, imspector, git, dns-server. pfSense выглядит многообещающе и его стоит попробовать. 2. IPFire IPFire основан на Netfilter и ему доверяют тысячи компаний по всему миру. IPFire можно использовать как файрвол, прокси-сервер или VPN-шлюз — все зависит от того, как вы настроите его. Он обладает большой гибкостью в настройках. IDS (система обнаружения вторжений) является встроенной, поэтому атаки обнаруживаются и предотвращаются с самого начала, а с помощью дополнения Guardian вы можете осуществлять автоматическую профилактику. Вы сможете понять как работать с IPFire менее чем за 30 минут. Прочитать больше о его возможностях можно здесь . 3. OPNSense OPNSense является ответвлением pfSense и m0n0wall. Графический интерфейс доступен на нескольких языках, таких как французский, китайский, японский, итальянский, русский и др. OPNSense обладает многими серьезными уровнями безопасности и функциями файрвола, такими как IPSec, VPN, 2FA, QoS, IDPS, Netflow, Proxy, Webfilter и т.д. Он совместим с 32-битной или 64-битной системной архитектурой и доступен для загрузки как ISO-образ и USB-установщик. 4. NG Firewall NG Firewall от Untangle — это единая платформа, где вы можете получить все необходимое для защиты сети своей организации. Он обладает красивой панелью инструментов, попробовать демо-версию можно здесь . Он работает как магазин приложений, где вы можете запускать или отключать отдельные приложения (модули) в соответствии со своими потребностями. В бесплатной версии вы получаете доступ к самой платформе NG Firewall, бесплатные приложения и 14-дневную пробную версию платных функций. 5. Smoothwall Smoothwall express — это бесплатное решение с простым веб-интерфейсом для настройки и управления файрволом. Smoothwall express поддерживает LAN (локальную сеть), DMZ (демилитаризованную зону), внутренний и внешний сетевой файрвол, веб-прокси для ускорения, статистику трафика и др. Выключение или перезагрузка возможны непосредственно через веб-интерфейс. Примечание: Следующие две программы предназначены только для серверов Linux. 6. ufw ufw (несложный файрвол) работает с Ubuntu. Для управления системой фильтрации пакетов ядра Linux (Netfilter) он использует интерфейс командной строки. 7. csf csf (ConfigServer security) протестирован и поддерживается на следующих ОS и виртуальных серверах: RHEL/CentOS CloudLinux Fedora OpenSUSE Debian Ubuntu Slackware OpenVZ KVM VirtualBox XEN VMware Virtuozzo UML csf — это файрвол с контролем состояния соединений, обнаружением входа в систему и обеспечением безопасности для серверов Linux. Я надеюсь, что вышеперечисленные бесплатные решения для файрвола помогут вам сэкономить деньги и защитить вашу инфраструктуру от взлома . LOOKING.HOUSE — на проекте собрано более 150 точек looking glass в 40 странах. Можно быстро выполнить команды host, ping, traceroute и mtr. ]]></text></doc>