<doc><category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category><author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Crossover]]></author><title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Около 500 млн IoT-устройств подвержены атаке через подмену DNS]]></title><keywords auto="true" type="list" verify="true"><item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item><item type="str"><![CDATA[Блог компании Crossover]]></item><item type="str"><![CDATA[Интернет вещей]]></item></keywords><text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Исследователи в области информационной безопасности из фирмы Armis сообщили на днях о том, что около 500 млн IoT-устройств подвержены атаке через перепривязку DNS. В ходе этой атаки злоумышленник привязывает устройство жертвы к вредоносному DNS, что в последующем позволяет проводить целый ряд операций. Так, атака позволяет в последующем запускать вредоносные процессы, собирать конфиденциальную информацию или использовать IoT-устройство в качестве промежуточного звена. Если кратко, сама атака происходит по следующему сценарию: Атакующий настраивает собственный DNS-сервер для вредоносного домена. Атакующий предоставляет жертве ссылку на вредоносный домен (на этом этапе используется фишинг, IM-спам, XSS или маскировка вредоносной ссылки в рекламных объявлениях на популярных и полностью «белых» сайтах). Пользовательский браузер делает запрос на получение DNS-параметров запрашиваемого домена. Вредоносный DNS-сервер отвечает, браузер кэширует адрес. Согласно параметру TTL внутри первичного ответа DNS-сервера в одну секунду, браузер пользователя выполняет повторный DNS-запрос для получения IP-адреса. DNS злоумышленника отвечает целевым IP-адресом. Атакующий неоднократно использует вредоносный DNS-сервер для доступа ко всем интересующим IP-адресам в атакуемой сети для достижения своих целей (сбор данных, выполнение вредоносного кода и так далее). Также механизм атаки подробно объяснятся в видео от специалистов Armis: Наиболее уязвимы для атаки IP-камеры. По подсчетам специалистов, подобную атаку можно провести на 160 млн таких устройств. Кроме этого через подмену DNS можно получить доступ к 165 млн принтеров, 124 млн точек IP-телефонии, 28 млн Smart-телевизоров, 14 млн свитчей, роутеров и точек доступа Wi-Fi и 5 млн устройств стриминга медиа-контента. Согласно данным ресурса Statista.com, число подключенных к сети IoT-устройств с 2009 по 2017 годы выросло с 0,9 млрд штук до 8,4 млрд штук. В 2018 году прогнозируется рост до 11,2 млрд устройств. К 2020 году прогнозируется 20 млрд умных устройств, подключенных к сети. Важно понимать, что приведенные данные касаются только реально используемых девайсов . Если же смотреть данные и прогнозы по общему количеству хотя бы единожды подключенных к сети IoT-устройств, то цифры становятся еще более внушительными: Сама проблема с безопасностью IoT-устройств не нова. Еще в 2015 и 2017 годах на Хабре публиковались соответствующие статьи на тему создания ботнетов из камер наблюдения, а самым известным из них стал Mirai — ботнет, объединивший более 1 млн IoT-устройств в единую сеть для проведения DDoS-атак. С тех событий прошло несколько лет, а выделить какого-то конкретного уязвимого или наоборот, наиболее безопасного производителя оборудования до сих пор нельзя: атаке подвержены устройства как технологических гигантов, вне зависимости от ориентации на потребительский или бизнес-сегмент, так и устройства менее популярных компаний. Исправить ситуацию через раскатку фиксов по устройствам физически невозможно, так как девайсов уже слишком много и производители просто не справятся с подобной задачей. Кроме этого и вендоры не заинтересованы в подобных мероприятиях, так как они влекут исключительно издержки, размер которых не сопоставим с прибылью от реализации ряда устройств (тех же IP-камер, стоимость которых крайне далека от заоблачных высот). Конечно, для решения описанной проблемы необходимо выстраивать полноценную информационную защиту вокруг IoT-устройств, а так же контролировать их активность администраторами на местах.]]></text></doc>