<doc><category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category><author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[it_man]]></author><title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Проект Keystone: доверенная среда для запуска приложений на базе RISC-V]]></title><keywords auto="true" type="list" verify="true"><item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item><item type="str"><![CDATA[Open source]]></item><item type="str"><![CDATA[Системное администрирование]]></item><item type="str"><![CDATA[IT-инфраструктура]]></item><item type="str"><![CDATA[Блог компании ИТ-ГРАД]]></item></keywords><text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Команда исследователей из MIT и Калифорнийского университета в Беркли при поддержке Facebook, Google, Microsoft и других ИТ-гигантов представила проект Keystone . Это open source компонент, позволяющий организовать доверенную среду для запуска программ (trusted execution environment, TEE ) на базе архитектуры RISC-V. Далее — о том, зачем понадобилось решение и как оно устроено. / фото Wikimedia CC Зачем нужен Keystone Trusted execution environment представляет собой изолированную область (анклав) главного процессора с набором механизмов безопасности. Считается, что код и данные, загруженные в эту область, надежно защищены от изменения и вмешательства извне. Идея в том, что в этих анклавах можно проводить операции над персональными и конфиденциальными данными, не боясь их компрометации, поскольку доступ к этим областям процессора не имеет ни операционная система, ни другие приложения. На рынке есть системы и решения, которые защищают данные на уровне железа. Однако все они являются проприетарными, так как их реализуют сами производители компьютерных чипов. И есть мнение , что эти технологии недостаточно хорошо защищены (поскольку недоступны для оценки независимыми экспертами по ИБ). К примеру, Intel предлагают расширение архитектуры Software Guard Extensions (SGX), которое защищает данные от несанкционированного доступа и изменения. Эта технология тоже задействует анклавы, в которых выполняется код пользовательского приложения. Однако совсем недавно стало известно , что эта система уязвима к атаке Foreshadow ( CVE-2018-3615 ). Злоумышленники могут получить доступ к данным в анклаве SGX, используя особенности спекулятивного исполнения команд . Помимо Intel, свои решения предлагает AMD — их названия Secure Processor и SEV, а также ARM — у них есть TrustZone. Однако к их безопасности у экспертов ИБ также есть вопросы . По мнению исследователей из MIT и Калифорнийского университета, система с открытым исходным кодом, хоть и не сделает анклавы неуязвимыми, все же позволит повысить их безопасность за счет экспертизы множества специалистов сообщества. / фото Brad Holt CC Таким образом, система Keystone представляет собой open source проект на базе архитектуры RISC-V для построения TEE. Исследователи выбрали RISC-V, поскольку она менее уязвима к атакам по сторонним каналам , направленным на практические реализации криптосистем. В частности, этот тип архитектуры не подвержен уязвимостям вроде Meltdown и Spectre. Разработчики Keystone поставили перед собой следующие цели : Построить цепочку доверия для проверки каждого компонента аппаратного и программного обеспечения (сюда вошли системы Secure boot и удаленная проверка надежности «железа»); Изолировать память от вмешательства извне; Реализовать методы защиты от атак по сторонним каналам; Реализовать методы шифрования памяти и адресной шины. Компоненты решения Концепция Keystone базируется на технологиях SGX и анклав-платформе Sanctum Processor , разработанной в MIT . Последняя строится с применением так называемого доверенного слоя абстрагирования , или trusted abstract platform (TAP). Платформа (TAP) состоит из процессора со счетчиком команд , регистров общего назначения , системы для трансляции виртуальных адресов и набора примитивов для выполнения кода в защищенном анклаве. От системы SGX Keystone «взял» движок для шифрования памяти (Memory Encryption Engine, MEE). Ядро решения организовано с помощью параметризованного RISC-V процессора BOOM (Berkeley Out-of-Order Machine) на SoC -генераторе Rocket . В общем виде схема реализации системы с анклавом на RISC-V выглядит следующим образом: Исследователи уже провели несколько тестов своего решения и установили , оно надежно изолирует среду выполнения кода и защищает его от вмешательства извне (по крайней мере, от известных атак). Когда релиз Первая версия — Keystone v0.1 — появится этой осенью и будет выполнена на FPGA. Исследователи оживают, что в перспективе она сможет заменить SGX при реализации блокчейн-платформ. P.S. Дополнительные материалы из Первого блога о корпоративном IaaS: Новая функциональность в VMware vSphere 6.7: что нужно знать «Как дела у VMware»: обзор новых решений Как тестировать дисковую систему в облаке P.P.S. Пара постов из нашего блога на Хабре: Новые техпроцессы для производства микросхем все чаще откладывают — почему? Как защитить данные в облачных нейросетях — предложен новый метод шифрования ]]></text></doc>