<doc><category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category><author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ru_vds]]></author><title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Хакеры: Россия и Китай]]></title><keywords auto="true" type="list" verify="true"><item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item><item type="str"><![CDATA[Блог компании RUVDS.com]]></item></keywords><text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[По данным «Лаборатории Касперского» , в мире киберпреступности сейчас лидируют три крупнейшие «мафии»: китайская, русская (русскоязычная) и латиноамериканская. Отличительной чертой «русских хакеров» всегда было изобретение новых технологий, специализация на создании сетей из заражённых компьютеров, крупные кражи денег у банков и их клиентов, спам-рассылки и DDoS-атаки. Китайские киберпреступники сосредоточились на атаках против пользователей онлайн-игр, краже данных и интеллектуальной собственности, считают эксперты. Но если тема «русских хакеров» давно стала повесткой мировых СМИ, то об их китайских коллегах пишут заметно реже. Многие страны активно привлекают высококвалифицированных специалистов в области информационной безопасности, и этому ежедневно также посвящается немало новостей: от операций «армии хакеров» Китая, до атак «российских кибер-диверсантов» на энергосистему Украины. Что это: фейк или новая реальность? Хакеры какой страны — России или Китая — опаснее, многочисленнее, применяют наиболее изощренные методы атак? Кибервойны: политика и экономика В западной прессе нередко можно встретить упоминания о деятельности российских проправительственных хакерских группировок, которые, как заявляют, ведут широкомасштабный экономический и политический шпионаж. Деятельность таких групп, утверждают западные эксперты, планируется единым центром, однако российские хакеры, в отличие от китайских коллег, работают очень аккуратно. После предполагаемых попыток России повлиять на президентские выборы в США в 2016 году хакерская деятельность на государственном уровне стала особенно «горячей» темой, хотя в данном конкретном случае утечки электронной почты, похоже, основывались на простом фишинге паролей. Как заявляет ЦРУ, хакеры из России (группа Fancy Bears) причастна к взлому систем Демократической партии США, в результате чего в сеть попала переписка главы избирательного штаба Хиллари Клинтон. Интересно, что эта история продолжается. Так, недавно в компании Microsoft заявили, что хакеры попытались атаковать трех кандидатов в конгрессмены. Как утверждается, киберпреступники хотели завладеть личными данными при помощи фальшивой интернет-страницы, выглядевшей как копия сайта Microsoft. В компании подчеркнули, что аналогичный метод использовался при вмешательстве в американские президентские выборы в 2016 году. Китайские хакеры преследуют в большей степени не политические, а сугубо экономические цели. По данным зарубежных СМИ , они уже не один десяток лет занимаются взломом систем безопасности американских (и других) компаний. Ряд экспертов по компьютерной безопасности считают, что Китай сегодня может таким образом получить любую необходимую ему интеллектуальную собственность. Они полагают также, что жесткий контроль правительства КНР над китайским сегментом интернета дает основание считать: китайские хакеры взламывают сети в США либо по прямому заказу или по молчаливому согласию властей. Однако отмечается снижение хакерской активности КНР в отношении США после того как президент Обама и китайские лидеры подписали соглашение о борьбе с хакерством . Наблюдатели фиксируют снижение количества «китайских вторжений», в частности, атак APT (advanced persistent threat). «Первая десятка» стран — источников спама (по данным отчета « ENISA Threat Landscape Report 2017 »). КНР опережает Россию, занимая третье место в мире. Согласно другим данным, по распространению ботнетов лидируют Китай, Индия, Россия. Чьи хакеры причиняют американским компаниям наибольший ущерб? Пальму первенства эксперты все же отдают киберпреступникам из КНР. Если под «ущербом» понимать частоту атак и тяжесть их последствий, то они занимают первое место. Эксперты считают , что десятки тысяч китайских хакеров, финансируемых правительством КНР, могут преодолеть защиту любой компании и предполагают, что они украли больше секретов и интеллектуальной собственности, чем киберпреступники любой другой страны. Каждый такой случай способен причинить немалый ущерб. Например, когда новый продукт китайская компания выпускает быстрее разработавшего его производителя из США. Таким образом, «специализация» китайских хакеров — кража информации на государственном и корпоративном уровне. «Русским хакерам», помимо диверсий государственного масштаба, приписывают и финансовые преступления. Более того, если оставить в стороне политику, то главной целью российских хакеров является не кража чужой интеллектуальной собственности, а как раз прямая финансовая выгода. Владимир Левин, Василий Горшков, Петр Левашов и Алексей Иванов — эти знаменитые российские хакеры последнего десятилетия преследовали чисто финансовые, а отнюдь не политические цели. Им приписывают ущерб в сотни миллионов долларов — и это только в США. Собственно, российские хакеры и завоевали авторитет на международном уровне после того, как в 1998 году ими был «ограблен» Bank of America, на общую сумму 30 миллионов долларов. Сейчас масштабы стали меньше: некоторые промышляют торговлей личными данными пользователей. До китайцев в этом плане им далеко, ведь интеллектуальная собственность стоит очень дорого. Что касается политических выгод из-за пресловутого влияния России на американские выборы, то даже некоторые американские эксперты рассматривают подобный сценарий как весьма сомнительный . «Первая десятка» стран — источников кибератак (по данным отчета « ENISA Threat Landscape Report 2017 », II кв.2017 г.). КНР — на втором месте, Россия — лишь на седьмом. В случае КНР правительство США сформулировало свое мнение о важной кибер-норме: нельзя допускать коммерческого шпионажа. Правительствам необходимо защищать равные условия в торговле, даже если шпионаж негласно используется в целях национальной безопасности. Соединенные Штаты заявили твердую позицию в переговорах с китайцами. Китай и Соединенные Штаты в конце концов согласились, что ни одна из сторон не будет «сознательно поддерживать кражу интеллектуальной собственности или заниматься ею». После того как в 2015 году китайские хакеры, как утверждают, похитили персональные данные 21,5 млн граждан США, Пекин предложил заключить договор о совместной борьбе с хакерами, который и был подписан Бараком Обамой и Си Цзиньпином. В случае российских хакеров все сложнее. Во-первых, проблема вмешательства в президентские выборы в США в 2016 году общественно более значительна, чем хищение интеллектуальной собственности китайскими хакерами. Предполагаемое вмешательство России затрагивает ряд жизненно важных интересов национальной безопасности, что подразумевает жесткий ответ со стороны Соединенных Штатов. Кто сильнее? Кто же «круче»? Вряд ли можно дать четкий ответ на этот вопрос. Лучшие хакеры — это те, которые мы не видим и не знаем. Они остаются в тени. Кроме того, чтобы взломать большинство организаций, вовсе не требуется изощренных методов. «Элитные» хакерские группы обычно не используют свой лучший арсенал, если им это действительно не нужно. Зачем взламывать «с умом» и раскрывать свои приемы, если иной раз достаточно простого любительского скрипта? За примером далеко ходить не надо. В июне хакеры, которые, по данным СМИ, работали на правительство КНР, взломали компьютерную сеть подрядчика ВМС США и украли секретную информацию объёмом более 614 Гб, которая хранилась у подрядчика на незащищённом сервере. Еще 2014 году британская компания MWR InfoSecurity опросила участников международной конференции по кибербезопасности: 34% назвали самыми сильными хакерами россиян, 18% — китайцев. 14% респондентов отметили лучшее техническое образование россиян, 17% назвали политическую мотивацию, а 31% — сочетание трёх факторов: хорошее образование, политическую мотивацию и финансовую поддержку. Основу же для распространения слухов о «русских хакерах» заложили успехи российских программистов, которые с конца 1990-х годов востребованы на Западе. Хакерские группировки в России и Китае Современные кибервойска часто контролируются правительствами, и многие страны, как считают эксперты, прибегают к услугам хакерских группировок. Едва ли не самой известной стала «прокремлёвская» хакерская группировка Fancy Bear, которой приписывают взлом серверов Всемирного антидопингового комитета, Демократической партии США и ОБСЕ. Группа Fancy Bear появилась в 2007 году. Именно тогда и стали говорить о связях российских хакеров со спецслужбами. Считается, что за ней стоит Главное разведывательное управление РФ. В Китае действует примерно два десятка хакерских групп высокого класса. И некоторые из них представляют интересы армии и правительства КНР. Одной из хакерских групп, спонсируемых правительством Китая, называют организацию Axiom. Она специализируется на корпоративном шпионаже и разоблачении политических диссидентов. Вот лишь некоторые известные хакерские группировки России и КНР: APT28387 (также известна как Fancy Bear, Pawn Storm, Sofacy Group, Sednit и Strontium) Хакерская группа, по мнению зарубежных СМИ, вероятно спонсируемая российским правительством. APT29388 Является российской группой хакеров, которая, как считается, связана с российской разведкой. В 2017 году было установлено, что эта группа нацелена на несколько государственных учреждений из Норвегии и Нидерландов. APT17389 Группа хакеров из Китая, которая проводила сетевые атаки против государственных структур США, оборонной промышленности, юридических фирм, ИТ-компаний, горнодобывающих компаний и неправительственных организаций. Исследователи приписывают ей также атаку с использованием приложения CCCleaner. Хакерские сообщества CyberCaliphate и CyberBerkut По мнению Пентагона, они связаны с российскими военными. Российская хакерская группа «Шалтай-Болтай» Специализировалась на перехвате переписки и взломе аккаунтов российских чиновников и бизнесменов, а затем продавала их данные через интернет. Группа Thrip (КНР) Образовалась в 2013 году. Атаковала компании-операторы спутников, а также ряд телекоммуникационных предприятий и оборонных подрядчиков США. APT3 Активна с 2010 года. Группа часто упоминается в отчетах различных компаний по кибербезопасности, таких как UPS, Gothic Panda и TG-011 и связана с кражей интеллектуальной собственности частного бизнеса и с кибершпионажем. Опубликованы данные, которые связывают «подрядчика» китайской разведки Boyusec с кибератаками, которые были совершены группой APT3. Согласно Intrusion Truth и Recorded Future , Boyusec является лишь одним из многих подрядчиков по кибербезопасности, которые китайское правительство использует для поддержки своих операций по сбору информации в рамках киберразведки. Источники утверждают, что Boyusec отчитывается перед Центром оценки безопасности информационных технологий в Гуандуне (или ITSEC провинции Гуандун), который является местным подразделением Центра оценки информационных технологий Китая (CNITSEC), организации, управляемой Министерством государственной безопасности Китая (MSS). Громкие расследования и задержания так называемых «русских хакеров» далеко не всегда касаются мошенников из России. В этой роли могут выступать жители стран бывшего СССР и даже соцлагеря. Кто страшнее? Сложно сказать, кого в США боятся больше — российских («русских») хакеров или китайцев. Историй с китайскими хакерами там не меньше, просто в СМИ о них пишут реже. Один из примеров: по данным американского журнала Foreign Policy, прокуратура США раскрыла группу хакеров , связанных с китайским государством, и предъявила подозреваемым обвинения. В США оценивают «исходящую от России и Китая киберугрозу » на 8 баллов из 10. «Россия, Китай, Иран и Северная Корея будут представлять наибольшую киберугрозу Соединённым Штатам на протяжении 2018 года», говорится в докладах американских спецслужб. Однако ситуации с Китаем и с Россией принципиально разные: если КНР — крупнейший торговый партнер США, то с Россией у этой страны деловые связи на порядок слабее. Поэтому шумиха вокруг «русских хакерах» намного больше, а с китайскими все гораздо сложнее. Иногда поднимать шум просто невыгодно. И это одна из причин того, почему, согласно одному из последних опросов общественного мнения, американцы считают Россию главной угрозой безопасности США . В этом она обошла Китай, Иран, КНДР и даже исламских террористов. В мае 2018 года Кибернетическое командование ВС США даже было переведено в боевой статус : американские военные могут ежедневно осуществлять хакерские атаки в компьютерных сетях других стран, чтобы «вывести из строя кибероружие до того, как оно будет применено». Тогда же крупнейшие британские компании и госучреждения получили от спецслужб рекомендации принять меры для усиленной защиты от возможных кибератак со стороны России. С момента прошлых выборов государственными службами и компаниями США были приняты меры, усложняющие работу хакеров. Например, Microsoft создала программу по защите демократии, в рамках которой обучает сотрудников избирательных кампаний разоблачать и отражать атаки «русских хакеров». Однако и о «китайской угрозе» с США не забывают. Так, по мнению руководства Национальной разведки, следует ограничить представителям КНР доступ к американской инфраструктуре: «Мы не позволим воровать наши технологии». Кто известнее? Как видно из таблицы ниже, где собраны наиболее известные связанные с российскими хакерами инциденты последней пары лет, информация которых публиковалась в западных СМИ, новости о «русских хакерах» публикуются в западных СМИ практически ежемесячно. Конечно, не все они соответствует истине, но такое внимание к теме весьма показательно. Дата Суть атаки Июль 2018 года Хакерская группировка Dragonfly (или Energetic Bear) сумела взломать считавшиеся защищенными сети электрических компаний в США, указывает Министерство внутренней безопасности. Как полагают в ведомстве, она связана с российскими властями. Июнь 2018 года Созданный хакерами Fancy Bear вирус поразил маршрутизаторы и сетевые устройства по всему миру. Вредоносное программное обеспечение способно блокировать интернет-трафик и собирать информацию, проходящую через роутеры. Кроме того, программа может полностью отключать зараженные устройства. Июнь 2018 года Российские и китайские хакеры атаковали ряд южнокорейских объектов в преддверии саммита США-КНДР. Атаки приписывают китайским хакерам из группировки TempTick, месяцем ранее внедрившим вредоносный код в Microsoft Word, и российской группе Turla, в апреле этого года атаковавшей ряд правительств при помощи JavaScript. Декабрь 2017 года Хакерская группа APT28, известная также как Fancy Bear, атаковала Министерство иностранных дел Германии и Минобороны. Хакеры украли ценные данные. Февраль 2017 года К открытию Игр более 300 компьютеров на Олимпиаде в Пхёнчхане находилось под контролем «российских военных хакеров», считают в американских спецслужбах. Атака была организована с целью мести за решение МОК. Август 2017 года Хакерская группировка APT28 предпринимала попытки украсть данные у западных чиновников и бизнесменов, когда они путешествовали по Европе. Ноябрь 2017 года Правительство Испании заявило о вмешательстве «российских хакеров» в каталонский кризис. Ноябрь 2017 года Бывший генеральный директор Yahoo Марисса Майер обвинила российских хакеров в краже 3 млрд аккаунтов пользователей в 2013 году. Октябрь 2017 года Группа хакеров, известных как Dragonfly, Energetic Bear или Berserk Bear, получила доступ к системам энергетических компаний США. Хакеры использовали вирусные сайты и «зараженные» вирусами письма, с помощью которых им удалось получить некоторые учетные данные компьютерных сетей на предприятиях. Октябрь 2017 года Российские хакеры якобы похитили данные Агентства национальной безопасности (АНБ) США при помощи антивируса «Лаборатории Касперского». Июль 2017 года Хакеры, которых, как предполагают, поддерживает правительство России, атаковали энергетические сети Ирландии и Великобритании, чтобы проникнуть в системы их контроля. Июль 2017 года США заподозрили Россию в кибератаке на «десятки электростанций» в Канзасе, в том числе на ядерные установки. По информации СМИ, атака была проведена с целью «сорвать энергоснабжение страны», а также проникнуть в системы управления оборудованием, используемым в электроэнергетике. Июль 2017 года СМИ сообщили о том, что ответственность за взлом информационного агентства Катара лежит на «русских хакерах». Апрель 2017 года Тысячи сотрудников Пентагона подверглись атаке со стороны российских хакеров, которые стремились получить доступ к их аккаунтам в Twitter. Март 2017 года Берлин заявил об атаках российских хакеров на серверы партии Меркель. Февраль 2017 года Группа хакеров APT29, которая считается российской, совершила кибератаку на электронную почту девяти госслужащих Норвегии. Январь 2017 года Немецкое Федеральное ведомство по охране Конституции заподозрило российских хакеров (Fancy Bear) в атаке на ОБСЕ в декабре 2016 года. Осень 2016 года По данным Министерства внутренних дел США, атака «русских хакеров» летом и осенью 2016 года затронула избирательные системы в 21 штате США. При этом Москва неоднократно опровергала обвинения в попытках повлиять на результаты выборов в США. Киберпреступники обеих стран подчас применяют схожие методы. Так, по мнению британских экспертов, Россия и Китай используют когнитивный подход, основанный на понимании массовой психологии и методах воздействия на отдельных людей. Информация о китайских хакерах появляется реже, но это вовсе не говорит о меньшем количестве инцидентов: Июнь 2018 года Symantec выявила кибератаку из Китая на компании в США и Юго-Восточной Азии, за которой стоят хакеры из группы Thrip. Они атаковали компании-операторы спутников, а также ряд телекоммуникационных предприятий и оборонных подрядчиков США. Целью кибератаки были шпионаж и перехват данных из гражданских и военных каналов связи. При этом взломщики смогли заразить вирусами компьютеры, с помощью которых управляют спутниками, получив возможность изменять их геопозиции на орбите и мешать передавать информацию. Июнь 2018 года Хакеры, связанные с китайскими властями, взломали системы подрядчика ВМС США, заполучив более 600 Гб данных разработках вооружения для подводных лодок, а также данных о самих американских подлодках. Май 2018 года Статья про «Великую пушку» — это оружие нападения, отличный инструмент атаки, который перехватывает зарубежный интернет-трафик, поступающий на китайские интернет-сайты, «дополняет» его вредоносным кодом и перенаправляет по своему усмотрению. Апрель 2018 года Эксперты обнаружили новую хакерскую группировку, атакующую оборонные и промышленные предприятия с целью шпионажа. Среди объектов атак — российский военно-промышленный комплекс. Главной задачей SongXY был шпионаж, и используемое вредоносное программное обеспечение после попадания в корпоративную систему жертвы позволяло злоумышленникам не только скрытно следить за пользователями, но и удаленно контролировать зараженную систему. Атаки SongXY связывают с китайскими хакерами. Ноябрь 2017 года Хакеры, говорящие на китайском языке, с июля по сентябрь организовали 10 целевых атак и кампаний кибершпионажа на российские компании, связанные с реализацией государственных проектов России, сообщает «Лаборатория Касперского». Сентябрь 2017 года Китайскоговорящие хакеры совершили атаки на разработчиков антивирусного программного обеспечения Netsarang и CCleaner. Внедрение вредоносного кода в легитимные продукты позволило бы хакерам проникнуть в корпоративные сети организаций. Май 2017 года Масштабная хакерская атака с использованием вируса-вымогателя WannaCry затронула от 200 до 300 тыс. компьютеров не менее чем в 150 странах. В России атаке подверглись серверы телекоммуникационных компаний и силовых ведомств. Эксперты отмечают, что создатели WannaCry говорят на южном диалекте китайского языка. Пекин, как и Москву, регулярно обвиняют в организации хакерских атак на западные страны. Хакеры из России и КНР входят в число «обычных подозреваемых», которых власти США винят в проникновении в компьютерные сети правительственных учреждений и частных фирм. Но некоторые считают, что « китайцы результативнее ». «Они просыпаются утром, надевают свою форму и идут работать в офис. Русские хакеры, скорее, связаны с организованной преступностью». По данным «Лаборатории Касперского» , в мире резко увеличилось число профессиональных групп хакеров. Если два-три года назад таких организаций было всего несколько, сегодня их более 100. При этом наиболее сильно активизировались хакеры Китая. Им приписывают до 25% активных хакерских компаний. И если ранее они атаковали в основном США, то после встречи американского президента с главой Китая переключились на другие страны, в том числе и на организации из России. Наиболее часто атакуются международными хакерами США, Германия, Россия. Хакеры взламывают системы финансовых учреждений, министерств, ведомств, государственных организаций. Обратная сторона медали — поток фейковых новостей о якобы имевших место хакерских атаках. Многие из них связаны с обвинениями Китая в кибершпионаже, утечке промышленных секретов США. Подобные обвинения выдвигаются и против России. И здесь России с Китаем есть над чем поработать. ]]></text></doc>