<doc><category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category><author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[m1rko]]></author><title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Против пораженческих настроений в приватности. Почему браузеры всё-таки могут остановить фингерпринтинг]]></title><keywords auto="true" type="list" verify="true"><item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item><item type="str"><![CDATA[Браузеры]]></item></keywords><text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[В этой небольшой статье я расскажу, как индустрия годами неверно толковала исследования в области приватности и как это сдерживало развитие технологий в данной сфере. Наконец, как недавнее исследование исправило ситуацию, и какую пользу можно извлечь из этого. Речь о фингерпринтинге через браузер. Из-за различий в ОС, версиях браузеров, шрифтах, плагинах и, по крайней мере, десятке других факторов, веб-браузеры разных пользователей, как правило, выглядят по-разному. Это могут использовать сайты и сторонние трекеры для создания уникальных «отпечатков», идентификаторов браузера. Эти отпечатки гораздо эффективнее, чем куки, для отслеживания пользователей: они не оставляют следов и их нельзя стереть. Вопрос в следующем: насколько эффективен фингерпринтинг? То есть насколько уникален отпечаток устройства типичного пользователя? Ответ имеет большое значение для приватности в интернете. Но изучать этот вопрос с научной точки зрения трудно: хотя у многих компаний есть огромные базы отпечатков, они не делятся ими с исследователями. Первый масштабный эксперимент по снятию отпечатков под названием Panopticlick запустил Фонд электронных рубежей в 2009 году. Сотни тысяч добровольцев посетили сайт panopticlick.eff.org и согласились на снятие отпечатка своего браузера для исследования. Эксперимент показал удивительный результат : у 83% пользователей во всей выборке обнаружились уникальные отпечатки. У пользователей с включенными Flash или Java отпечатки ещё более уникальные: 94%. Эксперимент исследователей из INRIA во Франции с ещё большей выборкой показал в целом аналогичный результат. Между тем, разные исследователи, в том числе и мы, говорили о том, что в браузерах увеличивается количество функций, которые можно использовать для фингерпринтинга: Canvas , Battery, Audio и WebRTC . Вывод был ясен: фингерпринтинг крайне эффективен. Браузер не может справиться с этой угрозой, выдавая скриптам меньше информации: слишком много утечек информации, слишком много векторов атаки. Последствия серьёзные. Разработчики браузеров пришли к выводу, что не могут справиться со сторонней слежкой, и поэтому защиту приватности отдела на откуп расширениям. [1] Но эти расширения тоже не стремились ограничить фингерпринтинг. Большинство из них работали по сложной схеме: они блокировали тысячи скрипты-трекеры по вручную составленным спискам, постоянно играя в догонялки, когда появлялись новые игроки. Но вот случился поворот: команде INRIA (включая некоторых авторов предыдущих исследований) удалось договориться с крупным французским веб-сайтом и протестировать его посетителей на отпечатки. Результаты опубликованы несколько месяцев назад, и на этот раз результаты совершенно иные: только у трети пользователей оказались уникальные отпечатки (по сравнению с 83% и 94% ранее), несмотря на использование исследователями полного набора из 17 признаков. Для мобильных пользователей число ещё ниже: менее 20%. Эти различия объясняются двумя причинами: увеличением выборки в новом исследовании и тем, что самоотбор участников, как представляется, привнёс в предыдущие исследования определённую предвзятость. Есть и другие факторы: интернет постепенно избавляется от плагинов, таких как Flash и Java, так что возможность фингерпринтинга должна и дальше снижаться. Внимательное изучение результатов показывает, что самое простое вмешательство браузеров для ограничения атрибутов с максимальной энтропией значительно улучшит способность пользователей скрываться в толпе. Apple недавно объявила , что Safari будет пытаться ограничить фингерпринтинг. Вполне вероятно, что последний эксперимент повлиял на это решение. Примечательно, что мало кто из экспертов по приватности считает защиту от фингерпринтинга бесполезной, и даже консорциум W3C давно опубликовал рекомендации для разработчиков новых стандартов о том, как свести к минимуму фингерпринтинг. Ещё не слишком поздно. Но если бы мы в 2009 году знали то, что мы знаем сегодня, то это давно подтолкнуло бы браузеры к разработке и развертыванию такой защиты. В чём главная причина неправильного толкования результатов? Один простой урок в том, что статистика — сложная наука, а нерепрезентативные выборки могут полностью исказить выводы исследований. Но есть другой вывод, который сложнее принять: недавнее исследование лучше проверяет обычных пользователей, потому что исследователи не спрашивают и не уведомляют их. [2] В интернет-экспериментах существует противоречие между традиционным информированным согласием и достоверностью результатов. Для решения этой проблемы нужны новые этические нормы. Ещё один урок заключается в том, что защита приватности не должна быть идеальной. Многие исследователи и инженеры думают о конфиденциальности в терминах «всё или ничего»: одна ошибка всё разрушает, и если защита не идеальна, то не следует вообще её использовать. Это может иметь смысл для некоторых приложений, таких как браузер Tor, но для обычных пользователей основных браузеров модель угрозы — это смерть от тысячи маленьких порезов. Защита приватности хорошо справляется, нарушая экономику слежки . Наконец, аргумент о бесполезности защиты — это пример пораженческих настроений в приватности. Столкнувшись с натиском плохих новостей в этой сфере, мы обычно приобретаем разновидность выученной беспомощности и приходим к упрощённому выводу, что приватность умирает и с этим ничего не поделать. Но эта позиция не подкрепляется доказательствами: на самом деле мы видим, что в этой сфере постоянно согласуется новая точка равновесия. Хотя нарушения приватности есть всегда, но время от времени они компенсируются правовыми, технологическими и социальными механизмами защиты. Фингерпринтинг через браузеры сегодня остаётся на передовой битвы за приватность. GDPR осложнил жизнь компаниям, которые этим занимаются. Разработчикам браузеров тоже пришло время серьёзно взяться за борьбу с этой подлой практикой. [1] Одно явное исключение — браузер Tor, но за это приходится платить серьёзной потерей производительностью и неработающими функциями на сайтах. Другое исключение — Brave, пользователи которого предположительно готовы смириться с некоторым неудобством в обмен на сохранение приватности. [вернуться] [2] В эксперимент взяли пользователей, которые раньше подтвердили согласие на приём куков, но специально их не информировали об исследовании. [вернуться]]]></text></doc>