<doc><category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category><author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Janaaki]]></author><title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Google перестала «душить гуся»: DuckDuckGo включен в список стандартных поисковиков Chrome для 60 стран]]></title><keywords auto="true" type="list" verify="true"><item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item><item type="str"><![CDATA[Поисковые технологии]]></item><item type="str"><![CDATA[Google Chrome]]></item><item type="str"><![CDATA[Блог компании ITSumma]]></item></keywords><text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ У нас есть определенно хорошие новости: поисковой гигант Google, по всей видимости, пересмотрел свою стратегию касательно конкурента DuckDuckGo. Компания включила «утку» в список поисковых систем по умолчанию Chrome для 60 различных регионов. Обновление поставляется с версией 73 Chromium. При этом сами инженеры Google утверждают, что никакого «подвоха» в их действиях нет — они лишь обновили списки согласно собранным ранее данным о пользовательских предпочтениях. Таким образом компания признает, что популярность DuckDuckGo выросла и стала заметной для внесения подобных корректировок. Список стран, получивших DuckDuckGo «из коробки», весьма разнообразен: от Коста-Рико и Гондураса, до Канады, Великобритании и даже Индии. Правда, для РФ варианты поискового движка остались прежними: Google, Bing, Yandex, Mail.ru. С актуальным перечнем поисковых систем, доступных по умолчанию в Chromium и, соответственно, в Chrome, можно ознакомиться на этой странице GitHub . По сути же, говоря «DuckDuckGo просто стал достаточно популярным», Google немного лукавит. Последние несколько лет компания постоянно сталкивается с давлением региональных и глобальных антимонопольных регуляторов, которые пытаются обеспечить конкурентные условия для других, менее крупных проектов. Ранее на территории России включения в «стандартный» список доступных поисковиков Chrome добились Яндекс и Mail.ru, но ситуация с DuckDuckGo любопытнее. Сами авторы анонимного поисковика выступают за свободу пользователей от сбора их персональных данных, предназначенных для последующих манипуляций их поведением. При этом команда DuckDuckGo является рьяным противником методов Google, что, например, явно видно в одном из последних экспериментов, проведенных командой относительно сбора персональных данных и манипуляции поисковой выборкой даже в режиме «инкогнито» при использовании Google Chrome ( оригинальное исследование , новость на Хабре ). Противостояние Google и DuckDuckGo тянется долгие годы. Сам по себе поисковик появился как контрмера против растущих аппетитов Google в плане сбора персональных данных пользователей. В ответ на выпады такого «малыша», как DuckDuckGo, поисковой гигант сделал элегантный ход: долгое время домен duck.com принадлежал Google и редиректил пользователей на главную страницу поисковика google.com, чем немало смущал тех, кто слышал «о каком-то анонимном поиске», но не знал полного адреса DuckDuckGo.com. При этом оттепель в отношениях между DuckDuckGo и Google наступила еще в декабре 2018 года — именно тогда поисковый гигант наконец-то передал «заложника» конкуренту, и теперь duck.com ведет напрямую на страницу DuckDuckGo.com. Кстати говоря, изменения в репозитории на GitHub были внесены примерно в то же время, когда был передан домен duck.com, то есть подход компании Google в этом вопросе был системным. Изменения в отношениях между опозиционным DuckDuckGo и Google весьма символично. Поисковый гигант долгие годы сталкивается с различными скандалами на тему приватности пользователей и сбора персональных данных. Google манипулирует выдачей, подсовывает товары, составляет «пользовательские портреты» и даже копается в электронной переписке пользователей Gmail. Скандалов в какой-то момент стало настолько много, что в сети стали появляться целые подборки «подвигов» поискового гиганта. Например, googlemonitor.com (неактивен с 31 декабря 2018 года) только за 2012 год предлагает подборку из 35 фейлов Google в плане нарушения приватности. Из последнего: утечка данных 52,5 млн пользователей в 2018 году уже закрытой Google+. Но как бы DuckDuckGo ни пытался бороться с технологическими гигантами, его существование требует денег. Так, поисковик показывает рекламу строго релевантно поисковому запросу, если это актуально. Например, по запросу «купить macbook» DuckDuckGo показывает одну рекламную ссылку или несколько изображений товара. Также поисковик сотрудничает с Amazon и Apple (при переходе на страницу ритейлера и покупке товара Apple поисковик получает небольшие комиссионные). Такая коллаборация неудивительна, особенно в свете того, что DuckDuckGo в январе этого года перешел на полное использование MapKit JS, то есть отказался от «OpenStreetMap» и Google Maps в пользу карт Apple.]]></text></doc>