<doc><category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category><author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[suicidejoy]]></author><title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Уязвимость в ICQ позволяла присоединиться абсолютно к любому чату]]></title><keywords auto="true" type="list" verify="true"><item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item><item type="str"><![CDATA[Системы обмена сообщениями]]></item></keywords><text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Всем привет, сегодня я хочу рассказать вам историю о том как я обнаружил уязвимость в ICQ, которая позволяла подключиться абсолютно к любому чату по его chat.agent`y. Уязвимость была в api.icq.com. Уязвимым метод: добавление людей в чат. mchat/AddChat Параметры метода: &aimsid= //Это наш секретный ключ аккаунта &c=WebIM.jscb_tmp_c12813 //какой-то лог &chat_id=680009979@chat.agent //собственно уязвимый метод, сюда пишется id чата &members=740645342 //Тут должен быть uin друга, но подставляли свой uin Таким образом, составляя запрос, мы подключались абсолютно к любому чату. Найденное дополнение к уязвимости Уязвимость довольно таки серьёзная, но у данной уязвимости был ещё один козырь. Когда я подключался в чат, где меня никогда не было, у меня подгружалась полная история чата, до моего присутствия там. Репорт уязвимости на hackerone После обнаружение уязвимости я сразу же пошёл на hackerone.com Отрепортил проблему в ICQ, и ждал ответа. Apr 23rd(2 monthsago) Спасибо, проверим и обсудим текущее поведение с разработчиками. Ответ от команды ICQ. После этого я стал ждать… И вот мне пришёл ответ, которому я очень удивился… Добрый день! Мы не подтверждаем наличия уязвимости. Остальные находки, если таковые имеют место быть, пожалуйста, отдельными репортами. Ответ от команды ICQ. Я стал очень долго доказывать, то что уязвимость есть. И решил немного припугнуть ребят из команды ICQ. Вы не адекватный? Я присоединяюсь совершенно к любому чату, каков он бы ни был, дак еще и могу просмотреть то о чем общались люди до меня. Хорошо раз не считаете уязвимостью. Буду юзать для не хороших всего доброго. Сергей Кашатов (reporter). Всё это дело затянулось аж до мая, и вот мне наконец-то дали положительный ответ! May 11th Добрый день! Мы подтверждаем наличие проблемы безопасности и взяли её в работу. Об исправлении мы дополнительно сообщим. Выплата будет назначена в течение 1 недели. Команда ICQ Через 5 дней уязвимость была исправлена Добрый день! Уязвимость в рамках присланного вами репорта исправлена. Проверьте, пожалуйста, что это так. Команда ICQ Я подтвердил исправление, и на следующий день получил награду за уязвимость в размере $1000. Спустя 4 недели репорт открыли для показа миру. В общем то как-то так. Всем спасибо. Ссылка на репорт]]></text></doc>