<doc><category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category><author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Andrey_Rogovsky]]></author><title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Что грозит Burger King]]></title><keywords auto="true" type="list" verify="true"><item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item></keywords><text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Для тех, кто еще не читал новости о том, как Burger King в своем мобильном приложении интегрировал нежелательное программное обеспечение AppSee, публикую краткую информацию: AppSee — это malware-сервис, который можно интегрировать в мобильное приложение и получить видеозапись экрана для какой-то там аналитики; Как видно из перехваченного видео — данные передаются без какой-либо обработки, а уже в самом AppSee видео обрабатывается и данные держателей карт (ДДК) закрашиваются черными квадратами, как они утверждают; Представители Burger King заняли позицию, что они ничего не нарушают, так как данные от AppSee им уже приходят после обработки и они не видят в них ДДК, как они утверждают. Даже если поверить, что оба утверждения верные, то все равно Burger King своими действиями нарушает стандарт безопасности отправку видео файла на AppSee: нельзя передавать с номером карты (PAN) дату истечения и имя владельца. Про телефон я вообще молчу. Это прямое нарушение PCI DSS в частности и здравого смысла вообще. Обычный MITM в публичном WiFi организовать утечку ДДК, а номер телефона — вообще легчайший способ получить дубликат sim карты в любом отделении с помощью имени владельца и базовых навыков графического редактора. Сама компания Burger King прошла проверку стандартам , а значит попадает под все карательные меры, а именно: Крупные денежные штрафы Повторные аудиты QSA Понижение уровня сертификации В заключение хочу добавить, что такие стандарты как GDPR или 152-ФЗ, к которым апеллируют, действуют на определенных геополитических областях, в то время как PCI DSS — это международный стандарт платежных систем и нарушать его нельзя нигде.]]></text></doc>