<doc><category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category><author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ptsecurity]]></author><title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[В США растет число атак вирусов-вымогателей на госучреждения]]></title><keywords auto="true" type="list" verify="true"><item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item><item type="str"><![CDATA[Блог компании Positive Technologies]]></item></keywords><text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ Изображение: Unsplash По данным издания The Wall Street Journal, в последнее время значительно выросло число атак вирусов-вымогателей на муниципальные информационные системы в различных городах США. Зачастую злоумышленники блокируют работу компьютеров организаций госсектора и требуют выкуп за восстановление доступа. Чаще всего жертвами атак становятся администрации и муниципальные учреждения малых городов, однако известны и случаи нападания на крупные города: активность злоумышленников зафиксирована, например, в Атланте. Несмотря на то, что обычно размер требуемого выкупа не очень велик и колеблется вокруг отметки в $1,2 тысячи, атаки приносят большой ущерб. Это обусловлено тем, что власти не хотят платить выкуп преступникам и предпочитают инвестировать средства в восстановление данных, обновление систем и работу по предотвращению инцидентов в будущем. Согласно статистике компании Ponemon Institute, которую приводят журналисты, число атак на госсектор растет быстрее по сравнению с числом атак на частные организации. Так в мае текущего года атакам вымогателей подверглись 38% исследуемых специалистами госучреждений – на 7% больше по сравнению с прошлым годом и на 25% больше по сравнению с 2016 годом. Ponemon Institute исследует порядка 300-400 государственных организаций ежегодно. По мнению исследователей, злоумышленники не выбирают жертв по географическому признаку, им все равно в каком штате находится город, главное для них — найти уязвимые системы. По мнению представителей Министерства внутренней безопасности США за этими атаками стоят не спонсируемые другими государствами кибергруппировки, а обычные преступники. По данным Positive Technologies, среднее время присутствия кибепреступника в корпоративной инфраструктуре — три года. При этом только 10% атак выявляют сами жертвы. Причина — рост числа нестандартных и многоступенчатых атак, для которых отсутствуют сигнатуры и признаки аномалии. Чтобы на ранней стадии атаки предотвратить серьезный ущерб и получить полную картину действий злоумышленников, ИБ-специалисту нужен доступ к сохраненному за продолжительный период времени «сырому» трафику. Но, как показывают наши исследования, трафик хранит лишь одна компания из десяти, а срок хранения не превышает двух недель. Восстановить полную картину инцидента, а также выявить предпосылки его возникновения помогают новые технические средства и подходы. В четверг, 28 июня в 14:00 специалисты Positive Technologies Дмитрий Ким и Максим Ильчук в ходе бесплатного вебинара расскажут о том, как поставить процесс расследования инцидентов на поток, а также продемонстрируем возможности PT Network Attack Discovery, предназначенного для анализа сетевого трафика, выявления и расследования инцидентов. Для участия в вебинаре нужно зарегистрироваться .]]></text></doc>