<doc><category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category><author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[arttom]]></author><title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Бизнес просит право на персональные данные пользователей]]></title><keywords auto="true" type="list" verify="true"><item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item><item type="str"><![CDATA[Big Data]]></item><item type="str"><![CDATA[Законодательство в IT]]></item></keywords><text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ Представители бизнеса, IT-компании, банки и операторы связи предложили поправки в закон «О персональных данных». В случае их принятия компании получат больше контроля над данными пользователей. Об этом пишут «Ведомости», которые ознакомились с текстом поправок. Как сообщает издание, компании смогут передавать данные на обработку подрядчикам, не уведомляя об этом пользователей. Подрядчики в свою очередь смогут передавать данные дальше, говоря об этом только своему заказчику. То есть как только человек согласится отдать компании свои данные на обработку, данные смогут как угодно далеко идти по цепочке третьим лицам. Тем не менее, компании обязаны публиковать список, кому они отдают данные. Он должен быть указан в договоре с пользователем вместе со способами передачи. После согласия человек может запросить, кому и как передавали его данные и получить ответ в течение месяца. То, как компании решат использовать данные, пользователь тоже не сможет узнать заранее. В правках указано, что «компания сможет обрабатывать данные в целях, которые посчитает выгодными для себя, а не только в изначально согласованных с человеком». Фонд «Сколково» направил текст правок в группу по нормативному регулированию цифровой экономики. Там они будут либо приняты, либо отправлены обратно на доработку. Эксперты при группе говорят: «Нововведения позволили бы многопрофильному бизнесу и стартапам упростить получение согласия на обработку персональных данных, расширить спектр услуг, получить которые можно будет дистанционно, и предлагать клиентам именно то, что им интересно». По мнению «Мегафона»: «это усовершенствует порядок обработки данных, а это будет стимулировать развитие новых услуг». «Ростелеком» соглашается: «Эксперты движутся к тому, чтобы упростить выдачу, отзыв, корректировки согласий на обработку персональных данных» Противоположную точку зрения «Ведомостям» высказал управляющий партнер консалтингового агентства «Емельянников, Попова и партнеры» Михаил Емельянников: «Предложенные поправки, очевидно, выгодны только бизнесу, который сможет сделать данные товаром и продавать их в своих интересах, и, более того, логика этих поправок может спровоцировать множество нарушений закона о рекламе, потому что этот закон запрещает использовать персональные данные в маркетинговых целях без согласия потребителя». Совсем недавно представители «МТС», «Тинкофф Банка» и других компаний обсуждали будущее обработки данных . Как говорил Леонид Ткаченко из МТС: У нас есть три стратегии: Полное накопление вообще всех данных про клиента, даже если мы не понимаем, как это использовать. Технологии хранения достаточно дешевы, чтобы хранить все. Открыть дата-саентистам доступ к данным и попытаться что-то слепить. Построить на основе знаний про людей новый бизнес, основанный на проникновении к ним в голову, в душу, в желания. Сделать максимальную персонализацию. Знать о вас все, как будто мы наблюдаем и подслушиваем вас не делая этого. И последняя миля этого бизнеса уже выстроена — выловить человека в интернете и показать ему рекламу. Осталось построить первую, проникнуть глубоко-глубоко и узнать, что этот человек хочет увидеть. Так, чтобы каждый второй покупал. Также Леонид говорил, что будущее данных может пойти двумя путями. Либо данные станут собственностью людей, и они смогут продавать информацию о себе, решать, какой компании и что открывать. Либо данные станут полной собственностью государств.]]></text></doc>