<doc><category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category><author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Jeditobe]]></author><title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Firefox возможно будет монетизироваться за счет встроенного платного VPN-дополнения]]></title><keywords auto="true" type="list" verify="true"><item type="str"><![CDATA[Firefox]]></item><item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item><item type="str"><![CDATA[Сетевые технологии]]></item><item type="str"><![CDATA[Расширения для браузеров]]></item><item type="str"><![CDATA[Браузеры]]></item></keywords><text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ Mozilla решила пойти по стопам браузера Opera и попробует добавить встроенную функцию шифрования трафика. Компания Mozilla намерена начать эксперимент по обеспечению в Firefox встроенной возможности работы через VPN. Эксперимент начался в понедельник 22 октября и по-умолчанию коснется лишь некоторых пользователей англоязычной сборки Firefox 62 из США. Случайно выбранным участникам эксперимента будет установлено системное дополнение, позволяющее подключаться к сайтам через зашифрованное VPN-соединение. В отличие от Opera, которая предлагает свой собственный сервис VPN , Mozilla не стала создавать собственную VPN-сеть, а использует сетевую инфраструктуру своего партнера — швейцарского провайдера ProtonVPN . Еще одним отличием от аналогичной функции в браузере Opera станет то, что VPN может работать только в платном режиме за $10 в месяц. Платную услугу VPN-туннелирования Mozilla планирует использовать как один из источников монетизации. VPN сервис будет рекомендоваться всякий раз, когда вы будете использовать не очень безопасное соединение, например публичный Wi-Fi. Сервис будет предлагать пользователям защиту от вредоносных веб-сайтов, небезопасных соединений, работы в недоверенных сетях и т.д. Другими словами, практически все, что и подразумевает услуга VPN. Во всплывающем окне будет сказано: «Firefox рекомендует ProtonVPN, похоже, Вы работаете в незащищенной беспроводной сети. Firefox объединился с ProtonVPN, чтобы предоставить вам приватное и безопасное подключение к Интернету. Независимо от того, где вы находитесь». Сервис ProtonVPN разработан учёными из CERN (Европейский Центр ядерных исследований). Именно они в 2013 г. запустили ProtonMail , крупнейшую службу зашифрованной электронной почты, которую используют журналисты, активисты и простые пользователи со всего мира, особенно в странах с репрессивными режимами. На данный момент команда разработчиков имеет солидную репутацию и лояльное сообщество пользователей. Хотя технология VPN существует давно, ProtonVPN представляет ряд важных инноваций. Например, архитектура Secure Core, которая маршрутизирует трафик через несколько зашифрованных туннелей в Исландии, Швейцарии и Швеции. Законы о конфиденциальности этих стран считаются одними из самых надёжных в мире. Присутствует поддержка протокола IKEv2, который обеспечивает максимальную скорость и стабильность даже в сложных условиях приёма мобильной сети. Имеется возможность сёрфинга в onion-сети через специальные серверы TOR, а также профили соединений для сохранения ваших любимых серверов. В то время как в Firefox будет предлагаться подписка за $10, на официальном сайте ProtonVPN предоставляет еще и бесплатный вариант подписки, и вариант за $5 в месяц. Предполагается, что подписку за $10 можно будет использовать не только в Firefox, но и для защиты соединений других программ на компьютере (при установке соответствующего клиентского ПО). Основные возможности ProtonVPN: шифрование трафика AES-256, с использованием 2048-бит RSA защита от утечек DNS поддержка луковичной маршрутизации TOR VPN-протокол OpenVPN защита от утечки VPN трафика защита от атак, основанных на корреляции потоков данных клиенты существуют также для Windows, Linux, Mac, а также Android и iOS Небольшой ложкой дегтя в этом эксперименте будет то, что дополнение от ProtonVPN является сторонним объектом от проприетарного сервиса, в то время как браузер Firefox имеет полностью открытый и свободный исходный код. Добавление проприетарного расширения в базовый комплект поставки может вызвать недовольство у параноиков и людей, испытывающих острую аллергию на любые рекламные компоненты в бесплатном программном обеспечении.]]></text></doc>