<doc><category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category><author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[gjf]]></author><title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Новые правила анонимности мессенджеров]]></title><keywords auto="true" type="list" verify="true"><item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item><item type="str"><![CDATA[Системы обмена сообщениями]]></item><item type="str"><![CDATA[Разработка систем связи]]></item><item type="str"><![CDATA[Стандарты связи]]></item><item type="str"><![CDATA[Социальные сети и сообщества]]></item></keywords><text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Неприятная новость, которую мы столько ждали. Сегодня, 5 мая, на территории Российской Федерации вступили в силу новые правила идентификации пользователей мессенджеров по номеру телефона. Соответствующее постановление правительства было опубликовано 6 ноября 2018 года . Теперь российским пользователям необходимо будет подтвердить, что им принадлежит используемый ими номер телефона. Во время процесса идентификации мессенджер будет направлять сотовому оператору запрос, чтобы узнать, есть ли абонент в базе данных. У оператора будет 20 минут на то, чтобы предоставить ответ. В случае успешной идентификации (получении положительного ответа о наличии абонента в базе данных) в базу данных сотовых операторов вносится информация о том, в каком приложении переписывается клиент. Мессенджер также присвоит пользователю уникальный код идентификации. В случае не получения данных в течение 20 минут или получения информации об отсутствии абонента в базе данных, мессенджер обязан не допускать возможность передачи электронных сообщений. Если пользователь расторгает договор с оператором связи, то мессенджер должен быть уведомлен об этом в течение суток. После этого мессенджер должен провести повторную идентификацию пользователя. Это должно быть произведено в течение 20 минут после получения уведомления о расторжении договора. Российские мобильные операторы сообщили, что готовы исполнять новые требования властей. Представители Facebook (включая Facebook Messenger), WhatsApp, Instagram и Viber не ответили на запрос журналистов о том, готовы ли они исполнять новые требования. Все пользователи очень рады (я — нет).]]></text></doc>