<doc><category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category><author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[BiZone_team]]></author><title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[OFFZONE 2.0]]></title><keywords auto="true" type="list" verify="true"><item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item><item type="str"><![CDATA[Конференции]]></item><item type="str"><![CDATA[Блог компании BI.ZONE]]></item></keywords><text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Когда: 17–18 июня 2019 Где: Цифровое деловое пространство (Москва, Покровка, 47) CFP: offzone.moscow/ru/2019-call-for-papers/ (до 23:59 28 апреля 2019) Купить билет: offzone.moscow/ru/2019-tickets/ 17–18 июня 2019 года в Москве пройдет вторая международная конференция по практической кибербезопасности OFFZONE 2019. На площадке ЦДП (Цифровое деловое пространство на Покровке) соберутся эксперты, исследователи, участники профессионального сообщества и все неравнодушные к миру практической кибербезопасности. Сердце конференции OFFZONE — по-настоящему качественный технический контент и практические исследования в области кибербезопасности. Никаких пиджаков, никакого бизнеса — только hardcore research. Тематика постапокалиптического мира, как и в прошлом году, будет задавать атмосферу конференции. Но в этот раз постапокалипсис выходит на новый уровень. Выжившие из разных убежищ формируют глобальные комьюнити, цель которых — возродить технологии. Компьютеры приходится восстанавливать подетально, интернета нет, самые востребованные специалисты — те, кто умеет работать в консоли. Перераспределение власти в пользу технократов отразилось на всех сферах жизни, включая искусство. ASCII-арт снова входит в моду. CFP Приглашаем спикеров выступить с докладами, а также представить свои исследования на OFFZONE 2019. Прием заявок на CFP — до 23:59 28 апреля 2019 года. Форматы докладов Talk: 45 минут, презентация строго на английском, доклад — на русском или английском. Fasttrack: 15 минут, презентация строго на английском, доклад — на русском или английском. Toolzone: демонстрационный стенд на 4 часа, презентация не обязательна, выступление на русском или английском. Toolzone — новая тематическая зона на OFFZONE 2019. Здесь можно представить собственные бесплатные тулзы для арсенала безопасников, как offensive, так и defensive. Это площадка для диалога и практики в чистом виде: спикеры не читают доклады, а показывают демо, общаются с посетителями и отвечают на вопросы. Представить тулзу можно, если: программа бесплатна и у нее нет ограничений по использованию; это новая разработка или серьезное изменение старого инструмента; докладчик — разработчик или один из контрибьюторов. Желательно, но не обязательно — чтобы у программы был открыт исходный код. Все заявки рассмотрит CFP-комитет, в составе которого — эксперты по безопасности веб-приложений и корпоративных систем, исследователи вредоносного ПО, низкоуровневого программного и аппаратного обеспечения. Подробнее о CFP можно прочитать здесь Билеты Продажа билетов на OFFZONE 2019 уже стартовала. Успейте взять билет на OFFZONE 2019 со скидкой. Скидка Early Birds до 10 апреля: 5500 ₽ для самостоятельных участников, 11000 ₽ для представителей компании. C 11 апреля по 14 мая: 7000 ₽ для самостоятельных участников, 13000 ₽ для представителей компании. С 15 мая: 9000 ₽ для самостоятельных участников, 15000 ₽ для представителей компании. Перейти к покупке билетов ]]></text></doc>