<doc><category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category><author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[SLY_G]]></author><title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Как технология распознавания лиц помогает полиции]]></title><keywords auto="true" type="list" verify="true"><item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item><item type="str"><![CDATA[Искусственный интеллект]]></item></keywords><text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ Способность полицейских распознавать и находить людей, уже совершавших преступления в прошлом, жизненно важна для их работы. Настолько, что полицейские считают её фундаментальной для эффективного поддержания порядка на улицах, предотвращения преступлений и расследований. Однако с 2010 года количество полицейских [в Британии] уменьшилось почти на 20%, а количество зарегистрированных преступлений растёт , поэтому полицейские обращаются к новым технологическим решениям, которые должны помочь в усилении их способностей отслеживания людей, дающих повод для беспокойства. Одна из таких технологий – автоматическое распознавание лиц (АРЛ). Эта технология анализирует главные особенности лица, создаёт его математическую репрезентацию, а потом сравнивает с базой данных известных лиц для определения возможных совпадений. И хотя многие полицейские Британии и других стран с энтузиазмом изучают потенциал АРЛ , некоторые группы граждан обсуждают легальность и этичность технологии. Их беспокоит, что она в значительной мере расширяет сферу влияния и глубину слежки государства за гражданами. До настоящего времени не было набрано надёжных свидетельств того, что могут и не могут дать полиции системы АРЛ. Хотя с такими системами сталкивается всё больше людей, поскольку в аэропортах они используются для проверки паспортов , там их использование хорошо контролируется. Применить же подобные процедуры для поддержания порядка на улицах гораздо сложнее. Люди на улице двигаются и не смотрят на камеры. Меняется уровень освещения, к тому же системе придётся справляться с капризами британской погоды. АРЛ в реальном мире Чтобы представить, как британская полиция использует текущую технологию АРЛ, в прошлом году мы решили оценить проект полиции Южного Уэльса, который был разработан для испытания полезности АРЛ в повседневных ситуациях, с которыми работает полиция. Начиная с финала лиги чемпионов UEFA 2017 года, проходившего в Кардиффе, наша команда наблюдала за использованием полицейскими этой технологии и анализировала данные, выдаваемые системой. Мы хотели сформировать понимание того, как полицейские взаимодействуют с системой и что она позволила им сделать, а также какие сложности возникают при её использовании. Полицейские Южного Уэльса использовали АРЛ в двух режимах. Режим Locate использовал видео с камер в реальном времени, расположенных на полицейских фургонах, чтобы искать распознанные лица в базе данных среди людей, находящихся под подозрением. Обычно в базе данных содержалось 600-800 фотографий. Другой режим, Identify, работает по-другому. Изображения неизвестных лиц, сделанные на местах преступлений, сравниваются с базой данных арестованных. В этой базе содержится примерно 450 000 изображений. По результатам оценки системы был сделан вывод, что АРЛ помогает полиции распознавать подозреваемых так эффективно, не было бы возможно делать другими способами. За период в 12 месяцев, пока шли исследования, порядка 100 арестов и обвинений были сделаны при помощи АРЛ. Но эта система не работает автоматически. Полицейским пришлось адаптировать многие стандартные рабочие процедуры, чтобы можно было работать с ней эффективно. К примеру, после обнаружения значительного влияния качества фотографий на работу системы, в программу тренировки полицейских включили обучение работе с системой, чтобы в будущем все фотографии лучше подходили для работы с ней. Вспомогательный инструмент Только по прошествии достаточного количества времени полицейские научились настраивать и использовать систему. В процессе испытаний в системе обновили алгоритм работы, который стал более сложным. И это улучшение сильно повлияло на работу системы. В изначальной версии, которую ввели во время Лиги чемпионов, только 3% распознанных системой лиц было признано точным. Но к марту 2018 года этот процент увеличился уже до 46%. Все эти инновационные технологии охраны правопорядка вызывают беспокойство с юридической и этической точки зрения, которые необходимо рассмотреть. Но чтобы граждане, регуляторы и законодателя могли осмысленно обсуждать и оценивать их, нам нужно точно понять, каких результатов можно ожидать от этой технологии. Необходимо получить реальные свидетельства вместо отсылок к фантастическим технологиям вроде той, что использовалась в фильме «Особое мнение». Учитывая всё вышесказанное, один из выводов, который можно сделать по поводу применения АРЛ в полицейском деле, состоит в том, что эту систему правильнее было бы назвать «вспомогательное распознавание лиц», поскольку она не является полностью автоматической. В отличие от пограничной службы, где распознавание лиц ближе к автоматическому, данный алгоритм, хотя и осуществляет поддержку полиции, не принимает самостоятельного решения о том, совпадает ли изображение человека с тем, что хранится в базе данных. Вместо этого система выдаёт оператору предположения по поводу возможных совпадений, а подтвердить или опровергнуть их может только живой оператор.]]></text></doc>