<doc><category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category><author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Jeditobe]]></author><title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[GitHub полностью «удалил» репозиторий утилиты для обхода блокировок и весь аккаунт создателя]]></title><keywords auto="true" type="list" verify="true"><item type="str"><![CDATA[Хостинг]]></item><item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item><item type="str"><![CDATA[Сетевые технологии]]></item><item type="str"><![CDATA[DNS]]></item><item type="str"><![CDATA[GitHub]]></item></keywords><text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[10 апреля 2019 года GitHub без объявления войны удалил репозиторий популярной утилиты GoodByeDPI , предназначенной для обхода государственных блокировок (цензуры) сайтов в Интернете. UPD от 13.04.2019 Сухие факты. Недоступен не только репозиторий, а весь аккаунт целиком . Хотя для любого постороннего пользователя всё выглядит, как удаление, на самом деле — это shadowban , о чем сообщил автор. Далее он признался, что намеренно сохранил магнет-ссылки на видео со сценами убийств в Новой Зеландии на публичной странице своего аккаунта. Позже экспериментально выяснили, что блокировку автору программы для борьбы с блокировками дали автоматические алгоритмы . Но было и предположение, что бан был за спам с диапазона IP , к которому принадлежит автор. ТЧК UPD от 16.04.2019 Судя по всему, shadowban с аккаунта ValdikSS снят , все репозитории восстановлены. Причина была в ссылках на видео со стрельбой. Что такое DPI, как связан с блокировками и зачем с ним бороться (по версии автора): Провайдеры Российской Федерации, в большинстве своем, применяют системы глубокого анализа трафика (DPI, Deep Packet Inspection) для блокировки сайтов, внесенных в реестр запрещенных. Не существует единого стандарта на DPI, есть большое количество реализации от разных поставщиков DPI-решений, отличающихся по типу подключения и типу работы. А всего пару дней назад, по данным кеша Google , репозиторий выглядел более жизнерадостно: Можно заметить, что почти 2000 человек добавили утилиту в избранное, а 207 — сделали ее форки. Но это три дня назад, а теперь — ошибка 404. Вот как описывал функционал утилиты ее автор: GoodbyeDPI умеет блокировать пакеты с перенаправлением от пассивного DPI, заменять Host на hoSt, удалять пробел между двоеточием и значением хоста в заголовке Host, «фрагментировать» HTTP и HTTPS-пакеты (устанавливать TCP Window Size), и добавлять дополнительный пробел между HTTP-методом и путем. Преимущество этого метода обхода в том, что он полностью автономный: нет внешних серверов, которые могут заблокировать. Подробнее о GoodbyeDPI можно прочитать в статье двухлетней давности ее автора прямо на Хабре .]]></text></doc>