<doc><category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category><author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Zzzuhell]]></author><title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Анонимные предоплаченные карты – как, кому и зачем?]]></title><keywords auto="true" type="list" verify="true"><item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item><item type="str"><![CDATA[Платежные системы]]></item><item type="str"><![CDATA[Законодательство в IT]]></item></keywords><text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ Странно как-то все происходит: вроде идем к прозрачности всех финансовых транзакций, боремся с теневым рынком и все такое. Но при этом есть удобная лазейка для нелегальных и полулегальных операций между физическими лицами. Да что там лазейка… скорее, широкая и хорошо освещенная дорога. Началось все с новостной рассылки одного столичного банка. Предлагалось оформить предоплаченную карту «Мир». Посыл такой: «подари маме (тете, сестре…) на 8 марта не тысячу (две, три) рублей, а карточку, чтобы ей в любом магазине расплатиться». Удобно, нарядно… Но вот одна фраза в описании новой услуги меня зацепила: «При покупке подарочной карты не требуется предъявлять паспорт». «Как так?», – думаю, – «у нас без паспорта и чихнуть не получается, а тут продажа банковской услуги, вроде бы». Решил проверить. Приехал в банк, не пожалел денег на комиссию, расплатился наличными и вуаля! Теперь у меня есть анонимная карта «Мир» с 500 рублями на счете! Паспорт действительно не спросили, только на чеке расписался. Тут же, в банкомате установил PIN. Потом я расплатился этой картой в «Пятерочке» (успешно), заказал доставку еды (успешно), а остатком пополнил свой мобильный (успешно). После того, как я поужинал, заработала темная половина моего сознания, которая стала выдумывать самые зловещие сценарии с участием этой самой карточки. И придумалось их немало. Предлагаю вашему вниманию список, который НЕ ПРИЗЫВАЕТ делать все эти вещи, а только описывает их. 1. Замена «черному налу» Переводы «по номеру телефона» (особенно проводимые интенсивно) сегодня могут заинтересовать и банк отправителя, и банк получателя, и ФНС. Причем, вне зависимости от того, связаны они с нелегальной предпринимательской деятельностью или нет. Наличка? Возиться с ее передачей не всегда удобно, да и несекьюрно. С предоплаченной картой все проще: любым способом передаем ее номер, срок действия и CVV-код. Получатель средств через любой сервис card2card или через приложение своего банка переводит деньги себе ( UPD: Разобрались, что не все банки поддерживают перевод с карт без 3D-Secure, что, впрочем, не отменяет идеи в целом ). Ну или просто заказывает в интернете пиццу/новые кроссовки/ферму для майнинга… 2. Покупка криптовалюты, пополнение счетов в онлайн-казино и пр. «Светить» основную карточку на сомнительных ресурсах крайне не рекомендуется. Причем речь не только о запрещенных законодательством операциях. В УК РФ, например, не предусмотрено наказание за оплату VPN-сервиса или покупку биткоинов. Но здравый смысл и нынешние реалии настоятельно советует не проводить такие транзакции с именной карточки. А еще с предоплаченной карты удобно отправлять добровольные пожертвования в ФБК и лично господину Нав***ному… 3. Покупка не очень законных (или просто неприличных) вещей Речь не о наркотиках или, прости господи, оружии. Сложности могут возникнуть из-за копеечной «шпионской» ручки с видеокамерой или упаковки вполне легальных биодобавок. Потому что никогда не знаешь, что взбредет в голову таможне. Предоплаченная карта + оформление доставки в постамат снимает большинство рисков. Кстати, Алиэкспресс без проблем принимает в качестве оплаты карты «Мир». Подходит анонимная карта и для глупых розыгрышей. Купить что-нибудь из ассортимента «товаров для взрослых» и оформить доставку на домашний адрес нелюбимого начальника – что может быть остроумнее (спойлер: нет, на самом деле это не смешно)… 4. Шантаж, онлайн-вымогательство К сожалению, предоплаченная карта может стать удобным инструментом и для настоящих злоумышленников. Большинство создателей вирусов сегодня требуют выкуп в криптовалюте. Но для обывателей (которые чаще всего эти вирусы и «ловят») покупка биткоина сродни взятию криволинейного интеграла. Поэтому гораздо удобнее будет инструкция в стиле «чтобы получить код разблокировки, пойдите в банк, купите предоплаченную карту и перешлите ее данные на email…» Наверное, вы ждете здесь патетического вывода о том, что «надо все запретить»? Его не будет. Оборот предоплаченных карт разрешен законами РФ, да и в других странах тоже. И вообще, это довольно удобный инструмент, решающий множество задач. Для того, чтобы он не превратился в орудие преступления, достаточно обязать покупателей таких карт предъявлять документ. А данные в виде «номер купленной карты – ФИО + данные документа» пусть хранятся в банке и выдаются по требованию суда. Переводим деньги с помощью prepaid-карты Плюсы Минусы Не надо лично встречаться с получателем денег. Не компрометируются счет/карта отправителя/получателя. Отправитель/получатель может сохранить анонимность. Ограничения по сумме нет – просто используйте несколько карт. Сумма не может быть произвольной (должна быть кратна 500, 1000, 3000, 5000 или 10000 рублям). Не все интернет-магазины принимают к оплате prepaid-карты. Картами «Мир» за редким исключением можно расплатиться только в Рунете. <шутка> Если вы хотите поблагодарить автора этой публикации, купите подарочную карту и пришлите ее данные… </шутка> UPD: P.S. Отвечаю на вопрос из комментариев: зачем я написал этот пост и почему добровольно хочу «заковать себя в цифровые кандалы». В целом пост — про несбалансированность наших законов. Которые с одного боку закручивают гайки регулирования шо ппц, а с другого — оставляют дырки. А идея с паспортными данными — для того, чтобы иметь возможность поймать настоящих преступников, решивших использовать предоплаченные карты, скажем, для вымогательства. ( UPD2: Идея, как выяснилось, плохая. В комментах указали на то, что знание банком и органами паспортных данных покупателя никак не поможет установить данные условного шантажиста, которому в виде выкупа будет передан № карты и CVV.]]></text></doc>