<doc><category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category><author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[GlobalSign_admin]]></author><title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Современные альтернативы PGP]]></title><keywords auto="true" type="list" verify="true"><item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item><item type="str"><![CDATA[Open source]]></item><item type="str"><![CDATA[Блог компании GlobalSign]]></item><item type="str"><![CDATA[Софт]]></item><item type="str"><![CDATA[Криптовалюты]]></item></keywords><text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[В наше время шифрование актуально как никода. Общение перемещается в мессенджеры, люди продолжают шифровать электронные сообщения цифровыми сертификатами, но иногда это может потребовать дополнительных усилий, включая обмен ключами через сеть доверия. В таких условиях даже некоторые давние приверженцы криптографии вынуждены отказаться от PGP . Для защищённого обмена сообщениями гораздо удобнее мессенджеры с открытым исходным кодом и надёжным end-to-end шифрованием, такие как Signal (см. руководство от Фонда электронных рубежей). В то же время PGP по-прежнему используется в «машинных» операциях: для подписи пакетов, шифрования файлов на диске и т. д. Но и здесь PGP постепенно выходит из использования. Например, в сообществе Go предлагают прекратить поддержку пакета OpenPGP, из-за «древнего протокола, который до сих пор вызывает серьёзные уязвимости », а также из-за нерешённой проблемы обмена ключами и, главное, из-за устаревшей реализации самого протокола. Почему даже старые пользователи отказываются от PGP, пишет известный специалист по информационной безопасности Филиппо Валсорда, который входит в криптогруппу компании Cloudflare и известен как автор сервиса для тестирования на уязвимость Heartbleed : Во-первых, никуда не исчезла проблема малопопулярности шифрования, о которой другие много говорили. Я получал максимум два зашифрованных письма в год. Затем, проблема неудобства. Легко допустимые критические ошибки. Путаные листинги серверов с ключами многолетней давности. «Я не могу прочитать это письмо на своём телефоне». «Или на ноутбуке, я оставил ключи, которые никода не использую, на другой машине». Но настоящие проблемы, которые я увидел, гораздо более тонкие. Я никогда не чувствовал, что мои долговременные ключи находятся в безопасности. Чем больше проходило времени, тем меньше была уверенность в каждом конкретном из них. Ключи YubiKey могут перехватить в номере гостиницы. Офлайновые ключи могут остаться в далёком ящике или сейфе. Могут объявить о новых уязвимостях. К USB-устройствам могут подключиться. Безопасность долговременных ключей соответствует минимальному общему делителю ваших действий в области безопасности на протяжении всей жизни. Это слабое звено. Что ещё хуже, существующие практики обращения с долговременными ключами, такие как сбор подписей ключей и печать отпечатков открытых ключей на визитных карточках, противоречат другим шаблонам поведения, которые в ином случае считались бы очевидной гигиенической рутиной: часто менять ключи, иметь различные ключи на разных устройствах, применять компартментализацию (разные профили мышления в разных областях, например, на работе и дома — прим.пер.). Существующие практики обращения с долговременными ключами на самом деле расширяют вектор атаки, поскольку подталкивают делать резервные копии ключей. Это довольно ёмкое объяснение. Но возникает вопрос: если не PGP, то что тогда использовать? С электронной почтой понятно, её можно заменить на мессенджеры с надёжным end-to-end шифрованием. Но что использовать для подписи пакетов и программных обновлений и шифрования файлов? К счастью, здесь тоже есть современные альтернативы . Подписи пакетов Дистрибутивы Linux и системы обновления многих программ используют подписи PGP, чтобы гарантировать аутентичность файлов. Для подписи пакетов есть простые альтернативы, например, signify (sign and verify) от OpenBSD и minisign . Это экстремально простые утилиты, но благодаря этому исключительно надёжные. Обе работают с единственным алгоритмом Ed25519 (ErDSA): это схема цифровой подписи использующая вариант схемы Шнорра на эллиптической кривой Эдвардса. Она спроектирована с расчётом на максимальную скорость и работает гораздо быстрее RSA. Поскольку обе утилиты основаны на одном алгоритме, то их цифровые подписи совместимы между собой, то есть signify может проверять подписи, сгенерированные minisign, и наоборот. Это самые минималистичные альтернативы, без малейшей дополнительной функциональности. Если вы управляете серьёзной инфраструктурой с раздачей пакетов и требуется более функциональный вариант, то можно обратить внимание на The Update Framework (TUF): гибкий фреймворк, который адаптируется для любого механизма программных обновлений. Разработчики пишут, что TUF используется в продакшне такими компаниями как Cloudflare, Docker, DigitalOcean, Flynn, IBM, Microsoft, LEAP, Kolide и Vmware, а вариант TUF под названием Uptane широко применяется для обновлений автомобильного программного обеспечения по сети. Реализация TUF для пакетной инфраструктуры Python: PEP 458 , PEP 480 . На TUF основан проект Notary с готовой к использованию и проверенной клиент-серверной реализацией. Шифрование файлов Современные альтернативы nacl/box и nacl/secretbox — универсальные программы для шифрования любых данных. Поддерживают симметричное и асимметричное шифрование, современные шифры и протоколы. Сервис Keybase подходит для шифрования сообщений в чатах, писем электронной почты, файлов или любых других данных. Главный сайт Keybase — это каталог открытых ключей, который сопоставляет профили социальных сетей с ключами шифрования. Keybase также предлагает зашифрованные чат (Keybase Chat), облачную систему хранения файлов (файловая система Keybase или KBFS) и Git-репозитории. Файловая система KBFS, смонтированная Keybase В целом, это вполне функциональная альтернатива PGP для шифрования данных. Передача зашифрованных файлов В прошлом веке было принято шифровать файл, защищать его паролем и передавать как вложение по электронной почте. Такой вариант возможен и сегодня, но есть более современные альтернативы. Например, совсем недавно вышел из беты сервис Firefox Send для обмена шифрованными файлами. Файлы шифруются на компьютере отправителя, а расшифровываются на компьютере получателя (JS в браузере). Сервис генерирует ссылку на файл с ограничением на время жизни или количество скачиваний. Если вы не доверяете JS, то шифровать файлы можно, например, с помощью программы magic-wormhole . Программа устанавливается на компьютерах отправителя и получателя, использует современную криптографическую технику PAKE (password-authenticated key agreement) и генерирует пароли из нескольких слов, пробивает файрволы и поддерживает Tor. Мы живём в 21 веке. Есть гораздо лучшие варианты, чем отправлять зашифрованные файлы по почте. Сертификаты подписи документов Microsoft Office, Adobe PDF, LibreOffice и др. GlobalSign представляет широкие возможности по внедрению доверенной цифровой подписи . От настольных, серверных до облачных вариантов реализации. Подробнее ]]></text></doc>