<doc><category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category><author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ptsecurity]]></author><title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Примите участие в публичном тестировании сервиса Positive Technologies по поиску уязвимостей на сайтах]]></title><keywords auto="true" type="list" verify="true"><item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item><item type="str"><![CDATA[Блог компании Positive Technologies]]></item></keywords><text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ Компания Positive Technologies предлагает пользователям Хабра поучаствовать в финальном этапе публичного тестирования бесплатного онлайн-сервиса для поиска уязвимостей в веб-приложениях PT BlackBox Scanner . Что это такое Сервис PT BlackBox Scanner (BBS) предназначен для всех заинтересованных в защите веб-приложений — от простых владельцев сайтов до компаний и экспертов, тестирующих защищенность сайтов своих клиентов. Инструмент прост в использовании: потребуется всего пара кликов, чтобы получить подробный отчет о найденных уязвимостях и рекомендации по их исправлению. Сервис доступен даже для сайтов, находящихся в локальной сети. Для предотвращения анонимного неправомерного использования сервиса PT BlackBox Scanner требует подтверждения владения сайтом; для этого пользователю нужно загрузить в корневой каталог сайта специальный HTML-файл. Другой способ работы с PT BlackBox Scanner — использование специальной программы-агента, которую нужно скачать: она запускается на компьютере пользователя и обеспечивает туннелирование всех запросов на сканирование через этот компьютер к сканируемому сайту. Первый этап публичного тестирования сервиса стартовал весной 2017 года. За прошедшее время мы собирали обратную связь, и в результате в продукте появилось множество улучшений. Вот самые важные из них: увеличение скорости сканирования до 10 раз, максимально безопасное сканирование без вреда для сайта, возможность сканирования сайтов, закрытых авторизацией (HTTP и form-based), точное обнаружение уязвимостей в популярных CMS (WordPress, Drupal и Joomla) и их плагинах методами черного и белого ящика, обнаружение не только уязвимостей, но и ошибок, не связанных с безопасностью. Улучшение PT BlackBox Scanner стало возможным благодаря активной работе бета-тестеров, и мы надеемся совместными усилиями сделать продукт еще лучше и полезнее. Как поучаствовать в тестировании В настоящий момент идет второй этап публичного тестирования. Принять в нем участие очень просто — нужно лишь перейти по ссылке bbs.ptsecurity.com/ru и воспользоваться BBS для сканирования сайтов, а затем описать свои впечатления. Обратная связь может быть в любом формате — от писем с отзывами до ревью в блоге. Пишите свои замечания на feedback.bbs@ptsecurity.com или заполните специальный опросник . Авторам самых полезных отзывов и публичных обзоров мы подарим наши фирменные рюкзаки или аэродиваны]]></text></doc>