<doc><category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category><author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Cloud4Y]]></author><title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Россияне получат цифровой профиль]]></title><keywords auto="true" type="list" verify="true"><item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item><item type="str"><![CDATA[Блог компании Cloud4Y]]></item><item type="str"><![CDATA[Big Data]]></item><item type="str"><![CDATA[Финансы в IT]]></item><item type="str"><![CDATA[Будущее здесь]]></item></keywords><text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[После обретения « цифровых прав » Россию ждёт цифровой профиль для граждан и юрлиц. Законопроект об этом появился на федеральном портале. В Думу он поступит к середине апреля и может быть принят до конца июня. О чём пойдёт речь? Проект о внесении изменений в Федеральный закон от 27 июля 2006 г. № 149-ФЗ «Об информации, информационных технологиях и о защите информации» говорит об идентификации и проверке подлинности граждан и юрлиц. Он упростит взаимодействия с использованием информационных технологий. Профиль запустят в рамках федерального проекта «Информационная инфраструктура» госпрограммы «Цифровая экономика». Концепцию придумали совместно Минкомсвязи, Банк России и «Ростелеком». Цифровой профиль станет частью Единой системы идентификации и аутентификации (ЕСИА). Сейчас в ней хранят данные пользователей Госуслуг. Новый юридический термин будет звучать так: «Цифровой профиль является совокупностью сведений о гражданах и юридических лицах, содержащихся в информационных системах государственных органов и организаций, осуществляющих в соответствии с федеральными законами отдельные публичные полномочия, а также в единой системе идентификации и аутентификации.» Проще говоря, цифрового профиля будет достаточно, чтобы прямо в Интернете оформить и получить, например, кредит. К слову, затестить профиль планируют именно так. К эксперименту приглашают банки из ассоциации «Финтех». При действиях с использованием цифрового профиля юридически значимые данные будут загружаться автоматически. Вводить данные самостоятельно не потребуется. Профиль сможет предлагать услуги, которые полагаются по закону. Станет проще оформить, например, налоговый вычет или получить льготы. В Статье 1 законопроект определяет ещё инфраструктуру цифрового профиля: «Инфраструктурой цифрового профиля является совокупность информационных систем в единой системе идентификации и аутентификации, обеспечивающих доступ к цифровому профилю.» Инфраструктуру цифрового профиля создают для обмена сведениями между всеми взаимодействующими лицами. Она обеспечит: Идентификацию и установление подлинности физ. и юр. лиц. Доступ к цифровому профилю. Предоставление и обновление сведений в профиле. Получение и отзыв согласия на обработку персональных данных, когда того требует законодательство. Предоставление сведений для получения какой-либо услуги. Хранение сведений. В ряде случаев по действующему законодательству согласие на получение сведений с использованием инфраструктуры не потребуется. Предполагается, что государство в этот раз будет работать с инфраструктурой с неслыханной скоростью: «Государственные органы, организации, осуществляющие в соответствии с федеральными законами отдельные публичные полномочия, обязаны предоставлять в инфраструктуру цифрового профиля и обновлять указанные сведения на постоянной основе в срок, не превышающий 15 секунд с момента внесения изменений в соответствующие сведения.» Между госорганами все взаимодействия будут происходить посредством единой системы межведомственного электронного взаимодействия. Кроме того, законопроект внесёт незначительные изменения ещё в ряд ФЗ: Статья 2 – в Федеральный закон «О персональных данных». Статья 3 — в Федеральный закон от 7 июля 2003 г. № 126-ФЗ «О связи». Статья 4 – в Федеральный закон от 21 ноября 2011 г. № 323-ФЗ «Об основах охраны здоровья граждан в Российской Федерации». До конца года планируют запустить мобильное приложение для работы с цифровым профилем. Пока законотворцы готовят проект для передачи в Госдуму, мы предоставляем облачную инфраструктуру , отвечающую всем требованиям уже принятых законов.]]></text></doc>