<doc><category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category><author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Drebin893]]></author><title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Наши с вами персональные данные по-прежнему нагло продаются]]></title><keywords auto="true" type="list" verify="true"><item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item><item type="str"><![CDATA[Хранение данных]]></item><item type="str"><![CDATA[Законодательство в IT]]></item></keywords><text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Многие из вас читали мою сентябрьскую статью на хабре Наши персональные данные ничего не стоят , которая была посвящена бесконтрольной торговле всевозможными данными граждан России и стран бывшего СССР. Тема очень злободневна и я сильно рад, что написанный мною текст заставил задуматься тысячи людей, не только хабравчан, но и в общем-то далеких от IT читателей. Все это очень познавательно и интересно, но только когда существует лишь на бумаге и в виде историй из интернета. Совсем иные впечатления, когда что-то начинает касаться лично тебя. По иронии судьбы, такая история произошла со мной в прошлом месяце. Для начала, немного предыстории. Пять с половиной лет назад я переехал в Германию и сейчас сдаю в Москве квартиру в аренду. Жильцы запланировали съезжать, поэтому наступило время делать небольшой ремонт перед приглашением новых. Однако уже несколько лет меня преследовало желание сделать не просто ремонт, а качественный ремонт с небольшой перепланировкой, улучшив тем самым условия жизни моим будущим жильцам, которые получат жилье премиум-класса. Кто бы мог подумать, что элементарное действие составления документов перепланировки приведет к встрече с адовой коррупцией и наглейшему пренебрежению законами о персональных данных? Коррупционные схемы с недвижимостью в Москве Времени долго заниматься бюрократическими проблемами у меня не было, поэтому послушал совета сходить в одну из контор, которая подготовит проект перепланировки для Мосжилинспеции. Этот проект, в свою очередь, я планировал сам отнести в Мосжилинспекцию, а потом уже, получив разрешение (перепланировке элементарная), принести окончательный пакет документов в МФЦ. Я пришел в офис конторы и подробно рассказал про свой случай. Показал собственные схемы и чертежи-эскизы, которые оставалось оформить в грамотно составленный проект. Для Германии ситуация абсолютно стандартная: делегировать работу профессионалам с инженерным образованием, которые все сделают правильно. Как же я ошибался, думая, что в России тоже распространен такой подход. Девушка-менеджер мило улыбалась и долго заверяла, что «у нас все схвачено», упоминая «самые надежные контакты в Мосжилнспекции и БТИ». Оказывается, можно провести все документы без моего присутствия и даже без самого ремонта. А можно сделать ремонт, а провести по документам потом! Все что душе угодно можно. Но не то, что мне было нужно. Честно говоря, я мало сталкивался с российскими бюрократическими реалиями, так как уехал из России сразу после окончания университета. Смотря на вещи глазами европейского человека, мне все эти лазейки обойти законный порядок вещей показались… весьма специфичными. Не скажу, что я был сильно удивлен, но ситуация складывалась неприятная. Так что там про персональные данные? Мне не нужны мне были эти хитрые схемы. Мне нужно было сделать все по закону! Всего лишь проект составить и грамотно оформить. Но менеджер продолжала уверять: «зачем вам тратить время, мы и проект подготовим, и проведем его через инспекции» (слово «проведем» в течение разговора звучало раз 20). В конце она назвала сумму с четырьмя нулями, которую «всего лишь» нужно заплатить за «услугу под ключ!». Поняв, что я сейчас развернусь и уйду, девушка сменила тон и уже сердито сказала, что «все равно к нашим людям придете, работают все через нас, наша база у всех в Москве, у нас все дешевле». Это конечно меня порядком разозлило, я уже подумал поискать фирму лучше и порядочней (есть же такие! не верю, что их нет), но… Любопытней мне показалась вторая половина фразы. БАЗА. У ВСЕХ. Ох, зря вы, девушка, упомянули такое. Вежливо обещав обдумать предложение, я ушел. И тут же вошел во вкус, дав волю фантазии и таланту социальной инженерии! Через два дня решил позвонить в компанию, представившись сотрудником строительной фирмы, которая часто сталкивается с просьбами клиентов сделать перепланировку. Вас меня посоветовали партнеры! Давайте сотрудничать! А можно ли получить доступ к базе данных операций с недвижимостью в Москве? Мы вам клиентов на бюрократию по перепланировке, а вы нам клиентов, которым нужен сам ремонт. Меня активно приветствуют и начинают долго переключать, выводят на менеджера (хорошо хоть не ту девушку, которая два часа убивала мне мозг), оказавшемся в невероятно добром расположении духа. Еще бы! Звонят по поводу плодотворного сотрудничества. Меня попросили отправить письмо на email с конкретными интересующими предложениями, что я в тот же день и сделал. На следующее же утро получил ответ. Потрясающе, не правда ли? И не только куча орфографических ошибок и верстка а-ля MS Word 97 тут великолепны… Похоже, что данная коррупционная схема активно работает в Москве, и, вероятно всего, в других городах России. Вне всякого сомнения, кроме проходимцев из прикормленных контор, в доле и сотрудники Мосжилинспекции, и Москомархитектуры, и БТИ, и Росреестра. Добавлю, что предложения о похожих «выгрузках» мне попадались на сайтах, где торгуют персональными данными, но здесь же все слишком откровенно и нагло. И дорого, кстати, что говорит о целой цепочке посредников в «откатах». Если даже при решении такой пустяковой проблемы возникает огромная коррупционная инфраструктура, предлагающая «любой каприз за ваши деньги», стоит ли удивляться сносу исторических зданий в городах, строительству вне норм безопасности ужасных ТЦ и непригодных для жизни башен-муравейников? Отгуляв в Москве две недели, я вернулся назад в Берлин, так, к сожалению, и не решив вопрос с большим ремонтом своей квартиры. Видимо, он отложится еще на пару лет. Какая мораль всей этой истории? Мораль предлагаю сделать читателям. P.S.: При составлении материала я долго раздумывал, но в итоге все же не стал афишировать имена менеджеров и название этой бессовестной компании. Погуглите услуги по перепланировке в Москве — быстро найдете все эти «услуги под ключ». Во-первых, из соображений собственной безопасности и безопасности своего имущества, так как у них есть адрес моей московской квартиры (а зная как продаются базы, я прекрасно понимаю, как можно узнать и о моих пересечениях границы). Во-вторых, чтобы не нарушать правила Хабра даже косвенным образом (все же Хабр был и остается «Хабр — не жалобная книга»). Статью для Хабра подготовил Chris The Rebel (Владимир Адошев)]]></text></doc>