<doc><category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category><author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Tsar111]]></author><title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Безопасность «Екатеринбург Арены»: как мы подготовили стадион к ЧМ-2018]]></title><keywords auto="true" type="list" verify="true"><item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item><item type="str"><![CDATA[IT-инфраструктура]]></item><item type="str"><![CDATA[Блог компании КРОК]]></item></keywords><text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ С каждым годом департаменту интеллектуальных зданий достаются всё более интересные объекты. Начинали мы довольно банально — с СКС в офисах более 20 лет назад. Потом пошли умные здания, энергоцентры, ЦОД, автономные установки далеко за пределами городов, промышленные объекты — и вот теперь несколько стадионов. В общей сложности на стадионе «Екатеринбург Арена» мы реализовали 22 инженерные подсистемы от безопасности с системой выявления диверсионно-террористических средств до вай-фая высокой плотности, системы телерадиотрансляции и мультимедийных экранов. Сегодня я расскажу про безопасность, а чуть позже в другом посте мой коллега из департамента телекоммуникаций расскажет про адов кабель и аудиовизуальные системы. Безопасность Есть билетно-пропускная система, которая интегрирована в общую систему билетов FIFA-2018. Приходите с паспортом болельщика, а он нынче с RFID-меткой. При входе на стадион прикладываете его, и стюарду высвечивается фотография человека, соответствующего коду метки, он сверяет визуально, тот ли человек пришёл. Рядом установлена камера, которая позволяет выполнять сверку и распознавание лица в автоматическом режиме, но по отдельному письму МВД на время чемпионата идентификация не требуется — работает как система видеонаблюдения. Входная группа. Полноростовые турникеты Приказ МВД №1092 для спортивных объектов уже налагает требования, чтобы у каждого турникета стояла система распознавания лица. Болельщик сравнивается с базой болельщиков (что он — это он, а не какой-то левый человек с его абонементом, и нет ли его в «чёрном» списке клуба), а также с базой МВД (вдруг он в розыске). Павильон досмотра Интроскопы Датчик обнаружения радиоактивных веществ Вторая идентификация — уже по билету: попадаешь в павильон досмотра (металлоискатели, интроскопы, радиационный контроль). В случае загрязнения пищит невероятно. Рядом собаки, они вынюхивают в толпе в целом. Для выборочных проверок есть спецоборудование типа пылесоса на вид — нюхачи на взрывчатые вещества. Если кто-то работал с пластидом, взял телефон, а телефон принёс на стадион — нюхач его обнаружит. Если это устройство показало наличие следов взрывчатки, то дальше — химический анализ в экспресс-лаборатории в павильоне рядом. Предупреждая возможные вопросы, нюхач настроен только на ряд соединений, характерных для взрывчатых веществ. Алкоголь и другие соединения, изменяющие сознание, не регистрирует. Но вот для всяких опасных жидкостей вроде бензина и зажигательных смесей тоже есть свой прибор. Он распознаёт такие вещества, не нарушая герметичность сосудов. Полуростовые турникеты. Проход в сектор Из буферной зоны проход в «зелёную» тоже по билетам — можно только в свой сектор. Если потоки болельщиков смешать, они могут начать драться. Болельщик выигравшей команды, случайно затесавшийся в толпу фанатов оппонентов на выходе, — это редкая заявка на премию Дарвина. Но и такое бывало. Поэтому разграничение по секторам делается внутри стадиона. Со своим билетом можно только к своим болельщикам. Благодаря этому в последнее время инцидентов меньше и меньше. Буферная зона делится жёстко, только если опасные команды типа матча «Спартак» — «Зенит». Во время местных матчей, например, она относительно открыта, по ней можно свободно ходить. На FIFA тоже не было ограничений, там все за толерантность. Единый центр управления стадионом Система учёта болельщиков считает людей, регистрирует приход. Порталы FIFA на выход следят за тем, что все ушли. Диктор матча сообщает заполняемость трибун по билетно-пропускной системе. На матче открытия стадиона «Екатеринбург Арена» было зафиксировано 26 868 болельщиков. Отдельно считаются аккредитованные люди (они проходят не по паспорту, а по аккредитации) — это СМИ и обслуживающий персонал. Ещё мы оборудовали пункты связи для спецслужб, но про них не могу рассказывать. Кассы У стадиона сохранён исторический фасад ещё со времён СССР. Сохранились и исторические кассы, там очень самобытные павильоны. Всё это наследие охраняется Минкультом. По просьбе клуба мы смонтировали в кассах терминалы для печати билетов и абонементов, чтобы они работали. Есть даже один живой кассир, который их обслуживает. В дни матча — не один. По периметру стадиона есть ещё терминалы (отдельные уже) для покупки и печати билетов. Они уже для самообслуживания. Терминалы интегрированы с системой продажи билетов. Терминал самообслуживания Но вся эта история, конечно, для режима наследия. У FIFA там своя система, и покупка только через сайт. Мониторинг конструкций и реакция на ЧС В рамках увеличения безопасности на стадионе предусмотрена система мониторинга инженерных конструкций — там наклонометры, пьезодатчики и так далее. Они отслеживают смещения от заданных пределов. Конструкция живая, дышит: термически расширяется и сжимается, деформируется под порывами ветра — там есть метеостанция на кровле, которая передаёт параметры ветра и погоды для корректировки показаний датчиков. Весь свод стадиона смонтирован на 8 пилонах — около них датчики регистрируют смещения. Все эти данные передаются в ситуационный центр стадиона, в ситуационный центр МЧС. Пример датчика: Трёхкомпонентный акселерометр для исследования сейсмических сигналов, мониторинга промышленных вибраций, микросейсмических исследований строительных конструкций, тип R-sensors MTSS-1043А, диапазон измерений ±0.8 g, чувствительность 6 В/g, недифф. выход, полоса частот 0.1–120 Гц, динамический диапазон 130 дБ, интерфейс Ethernet, температурный диапазон –30 …+55°C, электропитание 220 B 50 Гц. Есть струнные тензометры в IP54-исполнении и лазерные тахеометры с отражателями для деформационных марок. Для сбора данных используются мультиплексоры и даталоггеры. Тахеометр Есть мониторинг инженерных систем (это не диспетчеризация и локальная автоматика, а верхний уровень сбора информации от инженерных сетей и систем безопасности для передачи на узел МЧС и в «Безопасный город»). Для оперативной работы МЧС и полиции по всему стадиону на путях эвакуации стоят красные телефоны — СУКС (система управления в кризисных ситуациях). Другими словами, спецузлы — физические проводные телефоны с отдельной АТС повышенной живучести. Они соединены в интерком с помощью специального негорючего бронированного кабеля. Представьте себе дифференциальную алгебру в композитной броне из алмазов и взгляда Чака Норриса — вот настолько этот кабель неуязвим. Огнестойкость — не менее 180 минут, из особенностей оболочки — отсутствие галогенных газов и низкое выделение дыма в процессе горения. В общем, всё по ГОСТам. СУКС Подсистемы новых павильонов Так как стадион в оригинале рассчитан на 23 тысячи человек, то пришлось ставить временные трибуны — на чемпионат надо минимум 35 тысяч. Из-за этого базовых павильонов уже недостаточно для заполнения стадиона в течение часа, как надо по нормам FIFA. Для соответствия нормам были возведены временные павильоны со всей инфраструктурой — дополнительно 2 павильона на 11 тысяч пропускной способности. Там вся инженерка: пожарка, оповещение, свои ИБП, вода, тепло, электричество, отопление. Временный павильон Отдельная система досмотра для VIP-зон, транспортные КПП со шлагбаумами, ежами, боллардами и радиационным контролем. Тот же досмотр, всё относительно стандартно. Транспортный КПП Внедрение: билетно-пропускная система (платёжная система, кассы, система контроля доступа, система отображения информации, центральная серверная часть). Система мониторинга и управления инженерными системами зданий и сооружений: система физической безопасности, система пожарной безопасности, электрические системы, механические системы, система мониторинга деформационного состояния несущих конструкций, система управления в кризисных ситуациях. Ещё системы связи и передачи данных МВД, ФСБ, ФСО, технологические решения и мероприятия, направленные на противодействие террористическим актам, временные павильоны досмотра с основными инженерными системами. Система теле- и радиотрансляции: подсистема подключения аудио- и видеоаппаратуры на поле, трибунах и в пресс-центре, подсистема подключения ПТС (передвижная телевизионная станция), подсистема коммутации и пульт управления. У меня всё, следующий отчёт будет моего коллеги из департамента телекоммуникаций. Ссылки Стадион «Спартака» (озвучивание) Безопасность стадионов Wi-Fi высокой плотности на стадионе в Краснодаре Как мы реконструировали здание суда Моя почта: itsarev@croc.ru ]]></text></doc>