<doc><category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category><author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[GlobalSign_admin]]></author><title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[В важном судебном прецеденте спецслужбы США не смогли добиться прослушки звонков в мессенджере]]></title><keywords auto="true" type="list" verify="true"><item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item><item type="str"><![CDATA[Законодательство в IT]]></item><item type="str"><![CDATA[Блог компании GlobalSign]]></item></keywords><text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Американские правоохранительные органы и спецслужбы давно перехватывают голосовые звонки по обычным телефонным линиям. Но с интернет-мессенджерами возникают проблемы, потому что они не подпадают под обычный закон о прослушке. Поскольку большинство IM-сервисов принадлежит американским компаниям, те вынуждены выполнять требования законодательства США, а если требование спецслужб или суда нижней инстанции не соответствует законам — вопрос рассматривается в суде. Как сейчас стало известно Reuters , важный прецедент произошёл в августе этого года, когда на закрытом судебном слушании члены совместной федеральной и государственной оперативной группы пытались засудить компанию Facebook. Текстовые чаты членов преступной банды MS-13 в программе Messenger успешно перехватили, но минимум три голосовых разговора не дались оперативникам. Ранее компания отказалась выполнить постановление суда о прослушке телефонных разговоров, и теперь в связи с этим было разбирательство. Суд стал на сторону Facebook. Это решение является важным прецедентом, пишет Reuters, потому что показывает попытки спецслужб США взломать шифрование мессенджеров или добиться содействия разработчиков в прослушке, как в данном случае. Закрытое слушание прошло в окружном суде США во Фресно, штат Калифорния. Источники не сообщили, с какой формулировкой и какими аргументами суд вынес решение. Через несколько недель после этого там же рассматривали дело 16 подозреваемых членов банды. Большинство из них были арестованы к 30 августу, а 13 сентября вынесено обвинительное заключение. MS-13, также известная как Mara Salvatrucha, является международной преступной группировкой, которая возникла в Лос-Анджелесе в 1980-х. Деятельность банды позже распространилась на многие части США, Канады, Мексики и Центральной Америки. Сам запрос правительства на прослушку разговоров через мессенджеры встревожил руководителей технологических компаний, защитников приватности и многих пользователей. Говорили, что должностные лица в Соединенных Штатах и других странах активизируют попытки запретить или ограничить надёжное шифрование и расширить возможности прослушивания. В уголовном процессе был опубликован аффидевит агента ФБР Райана Йеттера . В нём говорится, что во время арестов правоохранительные органы не могли отслеживать никакие звонки через Messenger. Телекоммуникационные компании обязаны предоставлять полиции доступ к телефонному трафику в соответствии с федеральным законом, но многие приложения, которые полагаются исключительно на интернет-инфраструктуру, освобождаются от такой ответственности. Facebook утверждал, что Messenger тоже является таким исключением — и суд внял этим доводам. Согласно судебным документам, спецслужбы перехватывали все обычные телефонные звонки и текстовые сообщения между членами банды. Но ФБР упоминает три звонка Messenger, которые следователи не смогли прослушать. Аффидевит от 30 августа приводит слова агента, данные под присягой: «В настоящее время нет никакого практического метода, с помощью которого правоохранительные органы могут контролировать» звонки на Messenger ( конкретная цитата из документа ). В отличие от WhatsApp, обычные голосовые звонки через Facebook Messenger не шифруются, и у компании Facebook есть возможность относительно легко дать спецслужбам доступ к ним. Тем не менее, фирма сделала заявление, что не должна изменять своё программное обеспечение или взламывать пользователя ради этого. Ей не могут этого приказать. Примерно такой аргумент привела Apple, когда ей приказали взломать iPhone террориста в 2016 году , а фактически создать бэкдор для взлома любых «айфонов». То есть власти использовали дело террориста, чтобы усилить свои возможности по слежке за другими пользователями. Такой приём часто используется, когда усиление репрессий объясняется борьбой с терроризмом. В этот раз не получилось. На форумах говорят, что правительство США должно купить у Facebook таргетированную рекламу, и тогда Facebook даст им прослушать что угодно. Но это, конечно, шутка. ]]></text></doc>