<doc><category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category><author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[marks]]></author><title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Российские военные создадут свой собственный закрытый интернет]]></title><keywords auto="true" type="list" verify="true"><item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item><item type="str"><![CDATA[Законодательство в IT]]></item></keywords><text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ Источник: «Известия» Сегодня стало известно о том, что вооруженные силы РФ начали работу по созданию суверенного сегмента сети для себя. Речь идет о закрытой системе обмена цифровой информацией, у которой есть и собственное название — мультисервисная транспортная сеть связи (МТСС). Первый этап работ должен завершиться к концу 2019-го года, стадия финальной готовности ожидается через два года, о чем сообщают «Известия». Более того, у военных появится и поисковый сервис. Для того, чтобы все работало вне зависимости от внешних факторов через Арктику будет проложен волоконно-оптический кабель. Эксперты утверждают, что опыт создания МТСС пригодится при формировании национальной сети. По мнению авторов проекта, МТСС позволит обеспечить электронную безопасность страны. При этом точек обмена трафиком, которые связывают ее со Всемирной паутиной, у сети не будет. Вся важная информация станет храниться на серверах Минобороны. Более того, разработчики рассчитывают на то, что МТСС даст возможность организовать скоростную передачу любого объема информации на всей территории страны с использованием технологии Big Data. Возможно, военная сеть обмена информацией в будущем станет сегментом суверенного российского интернета. МТСС можно использовать, к примеру, для системы закупок и контроля качества продукции. С другой стороны, сейчас в России уже есть самодостаточная гражданская инфраструктура связи, ее при необходимости вполне возможно замкнуть на себя. Не менее важно обеспечить и надежную связь для всей страны. В настоящее время депутаты вместе с представителями интернет-индустрии решают, как лучше это организовать. Дело в том, что закон о «суверенном интернете» распространится на гражданскую инфраструктуру, чтобы при возникновении серьезных геополитических проблем была возможность переключить систему на автономное функционирование. В настоящее время военные используют закрытый сегмент передачи данных для обмена информацией. Этот сегмент до недавнего времени был связан с определенными участками сети гражданских операторов. В будущем планируется выполнить полную интеграцию ЗСПД в МТСС, причем последняя разрабатывается на базе последних отечественных достижений в сфере цифровых систем передачи данных. У Сети будут собственные волоконно-оптические сети, которые поделят на зональные магистральные каналы. Минобороны уже начало подготовку к прокладке трансарктической линии для нужд ВМФ и береговых войск. Волоконно-оптический кабель «прошьет» Арктику и Дальний Восток от Североморска до Владивостока. Ну а для безопасной и быстрой передачи данных будет создана единая система управления, которую оснастят современной техникой и программным обеспечением. Все это получит название «Единый контур информационной безопасности». Для того, чтобы обеспечить действительно безопасную работу, в МТСС предусмотрены электронный журнал учета действий должностных лиц и идентификация пользователей. В случае необходимости можно будет проследить все действия определенного военнослужащего в сети. Офицеры, которые обслуживают контур, в режиме реального времени будут отслеживать трафик и работу сетей, при необходимости информпотоки станут перенаправлять — в том случае, если какой-то из сегментов сетей будет перегружен. Еще один модуль — это модуль регистрации аварийных сообщений. Он будет использоваться для распределения задач по восстановлению связи. Более того, на базе накопленного архива данных планируется разработать программу прогнозирования нештатных ситуаций, которая обеспечивает надежность МТСС. Как уже говорилось выше, все данные будут храниться только на серверах Минобороны. Информация будет дублироваться, это поможет сохранить ее в случае повреждения одного из файлов. Таким образом, армия получит закрытое облачное хранилище для служебной и секретной информации. По данным источников, Минобороны дало указание создать территориально распределенные центры обработки данных. Что касается поисковой системы, то она будет семантической, так что у пользователей появится возможность запрашивать данные по ключевым словам и фразам. В базы данных МТСС будут занесены сведения о войсках, самолетах, добавлена интерактивная карта с находящимися на ней бригадами и дивизиями российской армии. Карта позволит командованию оценивать обстановку, находясь в Национальном центре управления обороной. В боевых условиях закрытая система тоже пригодится. Например, российский комплекс разведки, управления и связи «Стрелец» в настоящее время позволяет выводить на планшет карту предполагаемого района ведения боевых действий. Она может дополняться разведчиками, которые отправляют данные по защищенным каналам. Кроме того, сеть позволяет в защищенном режиме обеспечивать логистику. Минутка заботы от НЛО Этот материал мог вызвать противоречивые чувства, поэтому перед написанием комментария освежите в памяти кое-что важное: Как написать комментарий и выжить Не пишите оскорбительных комментариев, не переходите на личности. Воздержитесь от нецензурной лексики и токсичного поведения (даже в завуалированной форме). Для сообщения о комментариях, нарушающих правила сайта, используйте кнопку «Пожаловаться» (если доступна) или форму обратной связи . Что делать, если: минусуют карму | заблокировали аккаунт → Кодекс авторов Хабра и хабраэтикет → Полная версия правил сайта]]></text></doc>