<doc><category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category><author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[karolinaminerale]]></author><title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Услуги хакеров в темном интернете]]></title><keywords auto="true" type="list" verify="true"><item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item></keywords><text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Предисловие За последние годы роль хакеров изменилась, в прошлом эти профессионалы рассматривались как опасные преступники, которых нужно было держать на расстоянии вытянутой руки; между тем сегодня они пользуются большим спросом у частных компаний, спецслужб и преступных группировок. «Службы» взлома являются одними из самых привлекательных товаров на подземном рынке, можно нанять хакера, чтобы запросить «реалистичный» тест на проникновение или заплатить за взлом учетной записи Gmail или Facebook для целей кибер-шпионажа. Недавно журналисты Business Insider опубликовали сообщение, в котором описаны цены на основные хакерские услуги, которые можно приобрести в Интернете. По словам Business Insider, человек, который хочет взломать чей-то аккаунт Gmail, должен будет заплатить около 90 долларов. Например, хакеров можно нанять, чтобы взломать учетную запись в социальных сетях, стоимость взлома Facebook-аккаунта составляет 350 долларов. Расследование, проведенное журналистами, показало, что хакер может украсть чьи-то Hilton Honor (вознаграждение за бронирование отелей) очки за 15 долларов США или поставить под угрозу учетную запись NetFlix всего за 1,25 доллара. Другими распространенными товарами в взломе в DeepWeb являются курсы хакера, которые продаются за 20 долларов. В них рассказывается про поиск основных уязвимостей сайтов, DDoS или повреждение веб-сайта. Существуют различные способы купить хакерские услуги и, возможно, самое интересное место, где можно встретить членов основных хакерских сообществ – DeepWeb. Число хакерских сообществ в DeepWeb очень велико, о чем сообщают многие исследования, опубликованные компаниями по безопасности и кибер-экспертами: hackforum, Trojanforge, Mazafaka, dark0de. Большинство хакерских сообществ закрыты для общественности, и требуется приглашение для того, чтобы присоединиться к обсуждениям. Во многих случаях эти группы специализируют свою деятельность по конкретным темам и задачам (например, взлом в социальных сетях, кража данных, вредоносное ПО и эксплойты, а также атаки и т. д. (то есть DDoS, взлом веб-сайта). Среди сообществ, доступных только по приглашению, есть несколько флоумов, примером является популярный Trojanforge, который специализируется на вредоносном ПО и изменении кода. По результатам исследования, проведенного экспертами в подразделении Dell Trust Works Counter Threat Unit (CTU), мы узнаем, как меняется динамика и тенденция развития хакерских сообществ в глубокой паутине. В 2013 году эксперты подразделения Dell Protect Threat Unit (CTU) опубликовали очень интересный отчет под названием «The Underground Hacking Economy is Alive and Well», в котором исследовался онлайн-рынок «ворованных данных» и хакерских услуг. В исследовании перечислены товары, проданные на черных рынках и связанные с ними расходы. Спустя год эта же команда исследователей Dell SecureWorks выпустила обновление для изучения черных рынков под названием «Underground Hacker Markets», в котором сообщается о ряде примечательных тенденций. Исследователи наблюдали растущий интерес к персональным данным, в частности, к любой документации, которая могла бы использоваться в качестве второй формы аутентификации, включая паспорта, водительские права, номера социального страхования и даже счета за коммунальные услуги. Еще одним отличительным элементом эволюции подземных рынков в прошлом году является предложение «Hacker Tutorials», поскольку этот вид продукта по-прежнему представляет собой элемент притяжения в хакерском сообществе. Учебные пособия предоставляют инструкции преступникам и хакерам, которые хотят войти в бизнес «кардинга», информацию о запуске наборов эксплойтов, руководства по организации спама и фишинговых кампаний, а также учебные пособия о том, как организовать атаки с использованием DDoS и их запуск. Другие учебные пособия, предлагаемые в сообществах хакеров, включают в себя инструкции по взлому банкоматов и обналичиванию «грязных» денег. Результаты исследования, проведенного экспертами Dell, подтверждают итоги еще одного интересного отчета, опубликованного TrendMicro о деятельности в бразильском Deep Web, которая характеризуется наличием значительного количества подобных продуктов и услуг. Хакерские сообщества очень активно занимаются продажей украденных кредитных карт, чтобы охватить более широкую аудиторию и предоставлять специализированные услуги по более высоким ценам. В следующей таблице, которую я нашел, перечислены службы и продукты с соответствующими ценами, выраженные как в биткойне, так и в евро. Наем хакеров в сети Tor Я очень удивлен от количества предложений от хакеров, которые рекламируют свои услуги на разных форумах хакеров в Deepweb. Эксперты, которых вы найдете во многих сообществах хакеров, могут помочь вам пройти тест на проникновение на ваш сайт или использовать известные недостатки на уязвимых сайтах, которые вы хотите «проверить». Начнем наш тур с сайта «Rent-A-Hacker»; кажется, управляется одним хакером, который пишет про себя следующее: «Опытный хакер предлагает свои услуги! (Незаконный) Взлом и социальная инженерия — это мое дело, так как я начал заниматься этим с 16 лет и у меня никогда не было настоящей работы, поэтому у меня было время отлично поработать над хакерством, и я сделал хорошую сумму денег на +20 лет вперед. Раньше я работал с другими людьми, теперь я также предлагаю свои услуги для всех, у кого достаточно денег. Каждому с достаточным количеством денег.» Хакер объясняет, что он профессионал в своем деле, специализирующийся на незаконных хакерских услугах; предлагает «уничтожить бизнес или жизнь людей». Читая его описание, он, похоже, специализируется на взломе сайтов и, вероятно, управляет ботнетом, который он предлагает для DDoS-атак. Хакер объясняет также, что он может вести кампанию по шпионажу и отслеживать активность в Интернете. Среди предлагаемых им услуг есть также сбор для личной информации любого человека, так или иначе, каждый шаг может быть совершен с оплатой почасовой ставки, которая составляет около 100 долларов. Цены зависят от многих факторов, включая сложность назначенной задачи эксперту. Конечно, платежи анонимны и сделаны через криптовалюты. Следующий сайт – heLL. Веб-портал содержит несколько разделов, связанных с инструментами взлома, учебными пособиями и, конечно же, он заполнен хакерами, предлагающими свои услуги. Что мы можем найти в Deep Web? DeepWeb — это «скрытая реальность», где можно найти все виды незаконных продуктов и услуг. Черными рынками являются места в DeepWeb, продавцы предлагают свои незаконные товары и услуги, включая наркотики, оружие, контрафакт, украденные товары, кредитные карты, доступ к банковским счетам, поддельные удостоверения личности и связанные с ними документы, различные счета, торговлю людьми, органы, хакерские услуги. Рынок хакеров внутри глубокой сети процветает благодаря анонимности, предлагаемой протоколами связи, реализованными в этой части Интернета. Как мы видим, не так сложно нанять хакера на многочисленных черных рынках, доступных в Deep Web, особенно когда кому-то нужны простые задачи. Ситуация совсем другая, когда вы ищете профессиональную команду взлома; эти группы обычно используют разные каналы для связи с ограниченным числом клиентов. Еще одно соображение заключается в том, что большинство услуг, предлагаемых через несколько скрытых сервисов, — это мошенничество, и во многих случаях хакеры могут не выполнить свои задачи. По этой причине пользователи, которые намереваются нанять хакера, обычно ссылаются на черные рынки из-за механизмов репутации, которые они реализуют. Еще одно отражение заключается в том, что цены на различные хакерские услуги довольно схожи между различными форумами или хакерскими сообществами, что позволяет нам отслеживать эволюцию и тенденции в Deepweb. Например, колебания цен могут быть вызваны внезапной доступностью продукта в преступной экосистеме. Эта информация чрезвычайно ценна для правоохранительных органов и для тех, кто постоянно следит за преступными группами и их деятельностью.]]></text></doc>