<doc><category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category><author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Delion]]></author><title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Хождение по мукам или Шифрование трафика в Direct Connect, ч.3]]></title><keywords auto="true" type="list" verify="true"><item type="str"><![CDATA[Децентрализованные сети]]></item><item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item><item type="str"><![CDATA[Open source]]></item></keywords><text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[И никто не вливает молодого вина в мехи ветхие; а иначе молодое вино прорвет мехи, и само вытечет, и мехи пропадут; но молодое вино должно вливать в мехи новые; тогда сбережется и то и другое. Лк. 5:37,38 В апреле этого года администрация крупнейшего в мире DC хаба объявила о начале поддержки безопасных соединений. Давайте посмотрим, что из этого вышло. Translate to English Свобода совести Поскольку всё, что я думал по этому поводу, уже было высказано ранее , этой части статьи вовсе не должно было быть. Если нужна безопасность, выбирайте современный клиент и ADCs хаб . Точка. Но что, если всё же использовать NMDC хаб, сиречь, обычный ? В этом случае придётся столкнуться с несовместимостью старых, очень старых, новых или просто ненастроенных DC клиентов. Но – это было сделано, и проблемы не заставили себя ждать. Мафия Во-первых, безопасные соединения «клиент-клиент» устанавливаются независимо от наличия шифрования «клиент-хаб». Во-вторых, невозможно визуально определить хаб, который транслирует или не транслирует запросы на безопасные соединения. В-третьих, на сегодняшний день практически во всех DC клиентах шифрование соединений включено по умолчанию. Запомнили? А теперь давайте проверим настройки TLS на стороне пользователя, подключимся к хабу и аккуратно попробуем соединять клиенты друг с другом. NMDCs хаб DC++ категорически отказывается от безопасных соединений на NMDC хабах, однако вполне одобряет обычные. Причину разработчики озвучивали не раз – нечего ходить по старым граблям! StrongDC++ умеет только TLS v.1.0, и современные клиенты с ним не соединяются вовсе. С GreylinkDC++ всё ещё хуже. FlylinkDC++ охотно падает в режим совместимости. Надолго ли это и нужно ли вообще?.. EiskaltDC++ делает то же самое менее охотно, лишь на свою потребу. ADC хаб(ы) Всё ровно то же самое, но DC++ активно включается в игру. Шифрование трафика для него возможно только на ADC хабах. EiskaltDC++, похоже, не делает разницы между NMDC и ADC хабами, строг к обоим. Хорошо это или плохо – решать Вам. Так. А если отфильтровать устаревшие клиенты, установив на вход обязательное требование поддержки TLS v.1.2?.. ADCs хаб(ы) Комментарии, полагаю, излишни. Выводы Читателю может показаться, что лучше всего использовать FlylinkDC++ и не иметь проблем, однако не следует забывать, что этот клиент проблемен сам по себе. Один из последних известных мне инцидентов с ним – так и не проставившиеся после обновления галочки поддержки безопасных соединений у множества пользователей и фактическое отсутствие оных во всех более ранних его версиях. Итого, в силу множества исторических и политических причин, использование NMDCs хабов в качестве базы для безопасных межклиентских соединений затруднено или вовсе невозможно. Используя NMDCs хаб, Вы с гарантией теряете возможность соединяться с частью пользователей, а взамен получаете безопасность – но без гарантий. Рекомендации Начните использовать ADC хабы, хотя бы и авансом. Откажитесь от устаревших клиентов и, если Вы админ DC хаба, забаньте у себя Стронг и Грей. Ибо Всякое царство, разделившееся само в себе, опустеет; и всякий город или дом, разделившийся сам в себе, не устоит. Мф. 12:25]]></text></doc>