<doc><category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category><author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[MoreBeauty]]></author><title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Прослушивание разговоров и похищение клиентов]]></title><keywords auto="true" type="list" verify="true"><item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item></keywords><text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Если вы работаете в сфере услуг (особенно выездных), опасайтесь того, что ваши разговоры могут прослушивать и воровать клиентов. На днях у меня сломалась стиральная машина. Я открыл один известный сайт с объявлениями, позвонил по первому номеру. Вкратце объяснил человеку суть проблемы, он сказал, что сейчас на вызове и свяжется со мной чуть позже. Через минут 10 мне позвонили с другого номера, состоялся примерно такой диалог: (в фоне слышу приглушенное оповещение, что ведется запись разговора) — Добрый день, что там у вас с машинкой? — (тут я рассказал о проблеме, спросил, когда смогут подъехать) — Говорите адрес — (называю район...) — Это вообще где? — (Начинаю объяснять как проехать) — Это какой город? — (называю город) — Понятно, все, до свидания. — (кладет трубку) Я перезвонил по первому номеру, человек все еще занят ну и, соответственно, не знает кто звонил. Тут у меня закралось подозрение… Выбираю следующее объявление, позвонил, договорился. В назначенное время приехал мастер, все починил. В конце рассказываю мастеру о произошедшем, на что он рассказал, как приезжая на вызов, он пару раз ловил человека, который пришел раньше него и даже пытался быстрее забежать в подъезд, попасть к клиенту, но у двери клиента уже начинались разборки и другой мастер уходил. И рассказал про еще один случай, как ему позвонил клиент, сказал, что уже обращался, что он ему там все починил, все понравилось. Но мастер не был никогда по этому адресу и приехав повторно не узнал обстановку. Я спросил, не пользуется ли он приложением для записи разговора. Сказал, что пользуется встроенным (предустановленным в телефоне Xiaomi). К сожалению, у меня нет времени и ресурсов, чтобы провести расследование. Если кто возьмется, пишите статью и кидайте ссылку в личку.]]></text></doc>