<doc><category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category><author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Crossover]]></author><title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Telegram представил собственный сервис Passport для верификации и авторизации пользователей]]></title><keywords auto="true" type="list" verify="true"><item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item><item type="str"><![CDATA[Блог компании Crossover]]></item><item type="str"><![CDATA[Социальные сети и сообщества]]></item><item type="str"><![CDATA[Финансы в IT]]></item></keywords><text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ Команда Павла Дурова официально представила публике собственный сервис верификации и безопасной авторизации на сторонних ресурсах под названием Telegram Passport. Соответствующая запись была размещена в официальном блоге мессенджера Telegram. Доступ к сервису из сторонних платформ уже получил ресурс ePayments.com , в будущем ожидается значительное расширение этого списка. Telegram Passport — унифицированный метод авторизации для сервисов, требующих персональную идентификацию пользователей. Загружайте ваши документы только один раз для того чтобы иметь постоянную возможность пользоваться сервисами, требующими реальные идентификационные данные (финансовые инструменты, ICO, и прочие). К идентификации принимаются не только классические данные в виде ФИО, номера телефона и скана/фото паспорта, но так же и водительские удостоверения, ID-карты, данные о прописке, данные о временной регистрации. Кроме этого система принимает селфи с документами для подтверждения того, что идентификацию проходит реальный человек, а не злоумышленник, который завладел персональными данными пользователя. Первые упоминания сервиса были связаны с проектом TON, который в ходе закрытого ICO собрал, по разным данным, до $2 млрд. Тогда, после появления инсайда от журналиста «Ведомостей», который получил доступ к закрытым функциям Telegram, стало известно, что команда мессенджера занимается разработкой универсального метода идентификации и авторизации пользователей. Сервис был назван Telegram Passport и предназначался как для использования внутри экосистемы самого Telegram и TON, так и для получения доступа к функциям сторонних сервисов. В мае 2018 года Telegram Passport находился в стадии закрытого тестирования, а вся информация касательно разработки предоставлялась в виде анонимных комментариев от людей, «знакомых с разработчиками». Ранее планировалось, что Telegram Passport будет базироваться на технологии блокчейн и напрямую связан с Telegram Open Network (TON). Однако текущий релиз сообщает, что основной способ защиты персональных данных — end-to-end шифрование, а каких-либо упоминаний о TON или хранении информации в блокчейне в релизе нет. Сейчас подавляющее большинство финансовых сервисов в сети требуют полноценной идентификации пользователя для разблокировки функции вывода средств и снятия ряда жестких лимитов на ввод и хранение. Это справедливо как для классических систем, таких как Webmoney или Яндекс.денег, так и для менее популярных в наших широтах сервисов. Кроме этого одна из потенциальных областей использования Telegram Passport, о чем заявлялось еще в мае — это прохождение процедуры KYC для ICO проектов. Сейчас KYC — одна из сложнейших операций для любого токенсейла (после сбора средств, само собой), а децентрализация, множественные биржи и способы ввода/вывода средств ситуацию не упрощают. Telegram Passport был заявлен как инструмент, который позволит проводить идентификацию пользователей в один клик, подгружая все его данные на целевой ресурс (ФИО, сканы документов, сведения о месте жительства, телефон) с закрытых серверов Telegram в зашифрованном виде. Важно отметить, что разработчики понимают степень риска подключения к их системе через API всех желающих, поэтому в дальнейшем, для менее надежных и популярных в сети сервисов (например, для тех же ICO), будет внедрена функция подтверждения статуса пользователя без передачи его персональных данных . Фактически, это будет ответ вида «Пользователь идентифицирован и является тем, за кого себя выдает, а вот больше вам знать не нужно». Таким образом команда Telegram в дальнейшем берет на себя обязательства классического гаранта, не передавая и не распространяя персональные данные пользователей третьим лицам. Данная система является крайне конкурентной и востребованной, так как особенности работы в разных регионах требуют проводить идентификацию пользователей в системе в рамках борьбы с мошенниками, кардерами и прочими злоумышленниками. До текущего момента какой-либо унифицированной системы аттестации не существовало, что значительно осложняло жизнь людям, активно пользующимся криптовалютами и электронными деньгами. При этом нельзя забывать о том, что прохождение аттестации, это не только затраты времени, а иногда и денег (как в случае с Webmoney или иностранцами в системе Яндекс.Деньги), но и вопрос доверия к сервису. Зачастую, причиной отказа пользования обменником или системой переводов является не то, что там нужно пройти идентификацию, а в то, что человек не до конца понимает, кому именно передает свои данные. Это же касается и криптовалютных бирж. Создание системы, которая позволит пройти мгновенную идентификацию в один клик без «раздачи» своих персональных данных налево и направо всем желающим, значительно оздоровит цифровую и криптоэкономику. Разработчики Telegram уверяют, что все данные будут загружаться на закрытые серверы компании в зашифрованном виде, а дополнительную степень защиты обеспечит пользовательский пароль, то есть сотрудники доступа к данным иметь не будут. Передача же персональных данных третьим сторонам будет производиться только с явного согласия и разрешения пользователя. Подобной разработкой Telegram, ни много ни мало, заявил себя в качестве нового глобального идентификационного центра Сети. Подобная позиция мало понравится адептам децентрализации и анонимности, однако для рядовых пользователей сервис уровня Telegram Passport может оказаться так же полезен, как и когда-то созданная Google кнопка «Войти через Gmail». Весь вопрос заключается в том, как много популярных сервисов подключатся через API к Telegram Passport в дальнейшем и станет ли сервис по-настоящему массовым.]]></text></doc>