<doc><category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category><author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[marks]]></author><title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Выброшенные на помойку умные лампочки — ценный источник личной информации]]></title><keywords auto="true" type="list" verify="true"><item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item><item type="str"><![CDATA[Умный дом]]></item></keywords><text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ Современные пользователи различных устройств в большинстве своем — представители культуры потребления. Если что-то ломается, то владелец вещи просто ее выбрасывает, не задумываясь ни о возможности ремонта, ни о том, чтобы почистить девайс, убрав свои личные данные. На свалку отправляются жесткие диски, полные данных, телефоны с контактными книжками и данными владельцев, а также умные устройства с сохраненными паролями и логинами. Поскольку редкий пользователь использует больше 2-3 логинов и паролей, то такие гаджеты могут стать для взломщиков источником ценной информации. Несмотря на то, что такие гаджеты могут казаться просто мусором, но это, на деле, миниатюрные компьютеры с широким спектром возможностей, одна из которых — хранить ранее введенную информацию. И далеко не всегда эта информация безобидна для владельца. В качестве примера можно взять умную лампочку, которую проинспектировали на предмет информационной безопасности представители сайта Limited Results. Участники эксперимента приобрели на Amazon умную лампочку LIFX за 30 евро и настроили при помощи соответствующего приложения. В частности, лампочку подключили к WiFi. Затем отключили и разобрали. Целью специалистов была плата — пришлось изрядно потрудиться, чтобы ее достать и очистить от клея. Затем девайс идентифицировали, как основанный на ESP32D0WDQ6 мини-ПК. Даташит модуля есть здесь . SDK и инструменты доступны здесь . Плату подключили к FT2232H и стали изучать. Как оказалось, доступы от беспроводной сети хранились в открытом виде. Кроме того, гаджет вообще никак не защищен от стороннего вмешательства. Ни шифрования, ни безопасной загрузки, ничего. Более того, корневой сертификат и частный ключ RSA были также доступны. После этого изучение лампочки завершили. К слову, специалист не выложил свои наработки сразу же после обнаружения всего этого. Он сообщил о проблеме производителю, выждал 90 дней и только после этого все опубликовал. Возможно, компания что-то изменила, а возможно — и нет. Как бы там ни было, недостаточная защищенность современных умных устройств — значительная проблема, о которой говорят и пишут вот уже много лет. Но, к сожалению, воз и ныне там. Уязвимость умной лампочки именно этого производителя далеко не единична. В прошлом году представители уже названного выше сайта взломали устройство компании Tuya. Точно так же, как и предыдущий экземпляр, лампа была установлена, подключена к беспроводной сети и проверена в работе. Здесь все оказалось отлично. После лампочку разобрали и подключили к ПК. Точно те же проблемы: Доступы к беспроводной сети хранились в лампочке в открытом виде; DeviceID и ключ хранились аналогично. Таким образом, можно без проблем узнать MAC лампочки. Кроме того, локальный ключ требуется для сервиса Tuya Cloud, так что его можно загрузить и использовать с какой-либо целью. Как только deviceID и ключ оказываются в руках злоумышленника, тот получает возможность невозбранно управлять гаджетом. После сборки лампочкой без проблем стали управлять, используя загруженные с нее данные. В общем-то, проблема не только в лампочках. Аналогичным образом данные хранятся в разного рода умных гаджетах иного рода, включая камеры, колонки, холодильники , чайники, скороварки и т.п. Благодаря слабой защищенности девайсов взломщики без проблем формируют ботнеты, размер которых может достигать многих тысяч или даже миллионов устройств. Для этого используются зловреды, которые, в отличие от защиты smart-девайсов, становятся все более совершенными и опасными.]]></text></doc>