<doc><category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category><author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Vova_Villa]]></author><title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Отправка e-mail с любого адреса]]></title><keywords auto="true" type="list" verify="true"><item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item><item type="str"><![CDATA[PHP]]></item></keywords><text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Ошибку, фичу, возможность (как ее только не называть) отправки e-mail с любого адреса я заметил, когда писал обычный php-скрипт отправки заявки со своего сайта на почту моего же домена. Реализуется все с помощью обычной функции mail, в которой среди параметров есть пункт «От кого». Изначально я думал, что там должен быть только свой адрес e-mail, который заранее должен был быть настроен на сервере, но на деле оказалось совсем не так. Как это получилось Итак, что нам надо для отправки e-mail с абсолютно любого (как существующего, так и нет) адреса: 1. Свой домен и хостинг Я купил обычный хостинг и домен planforyou.ru у регистратора reg.ru . 2. Почта на домене Был создан обычный ящик (например, test@planforyou.ru). 3. Php-скрипт В скрипте используется обычная функция mail, в параметрах отправителя указывается любой e-mail адрес. 4. Сервер переадресации Настраивается также легко в панели управления хостингом. В данном случае было задано правило пересылать почту с test@planforyou.ru на мой личный ящик. Что получается в итоге Иногда эти письма попадают в папку спам (но это все можно легко исправить, покопавшись в настройках почты на домене), но в любом случае они доходят. Для примера я отправил себе письмо с адреса admin@gmail.com. Конечно, не все так гладко Понажимав кнопочки, можно увидеть, кому изначально отправлялось письмо, с какого сервера оно пришло и так далее. Даже рядом с адресом отправителя есть значок, предупреждающий о чем-то нехорошем (перечеркнутый желтый замок), но какова вероятность, что на него обратит внимание обычный пользователь. Более того, аватарка пользователя (если адрес существует и она установлена) подгружается без каких-либо проблем. Почему это работает и что с этим делать — уже не мое дело. Но эта возможность кажется очень опасной, с помощью нее можно ввести в заблуждение огромное количество людей.]]></text></doc>