<doc><category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category><author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[alizar]]></author><title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[АНБ приступило к удалению метаданных, которые записались из-за «глюка»]]></title><keywords auto="true" type="list" verify="true"><item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item></keywords><text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Агентство национальной безопасности США объявило, что сейчас идёт процедура удаления метаданных о телефонных разговорах и текстовых сообщениях (call record details, CDR), которые противозаконно записаны «из-за технического сбоя». Метаданные включают в себя подробную информацию о звонках и текстовых сообщениях, включая примерное местонахождение абонента, время звонка/сообщения, номер вызываемого абонента и т. д. В объявлении на сайте АНБ сказано, что «ключевыми ценностями АНБ являются закон, подотчётность, честность и прозрачность». Поэтому организация делает публичное заявление, что 23 мая 2018 года началась процедура удаления CDR, собранных с 2015 года по Закону о надзоре за внешней разведкой (FISA). «АНБ удаляет эти записи, потому что несколько месяцев назад аналитики АНБ заметили технические нарушения (technical irregularities) в некоторых данных, полученных от телекоммуникационных провайдеров, — объясняется в документе. — Эти нарушения также привели к сохранению некоторых записей, на получение которых у АНБ не было разрешения. Поскольку идентифицировать и изолировать должным образом подготовленные данные невозможно, АНБ пришло к выводу, что не следует использовать ни одну из сделанных записей». «Не осталось ни одной программы разведки или властного полномочия, которым бы не злоупотребило АНБ, но оно продолжает энергично работать, высасывая данные и коммуникации, в то время как практически бесполезный Конгресс притворяется, что следит за ними. Многочисленные аспекты деятельности АНБ получили судебного пинка, а иногда прямо запрещены Конгрессом, но единственное, что изменилось, — это готовность АНБ признавать свои ошибки», — пишет по этому поводу блог Techdirt . Как минимум три года АНБ осуществляло незаконную запись частных коммуникаций, а сейчас просто удалит данные — и вопрос исчерпан, никто не понесёт ответственности. АНБ чувствует такую безнаказанность, что даже добровольно сообщает о своих незаконных действиях и «работе над ошибками», даже подчёркивая в своём заявлении, что «ключевыми ценностями АНБ являются закон, подотчётность, честность и прозрачность». Techdirt напоминает, что такого особенного было в 2015 году. С этого момента полномочия АНБ по прослушке телефонных разговоров ограничили. Раньше агентство записывало весь трафик телекоммуникационных операторов, затем применяя собственные инструменты для поиска по ключевым словам в записанном архиве, если появилась цель для прослушки. Сплошную запись всего трафика АНБ начало в рамках программы Stellarwind, принятой Джорджем Бушем после терактов 11 сентября 2001 года. Вероятно, программу Stellarwind в чём-то можно сравнить с «пакетом Яровой» или с российским СОРМ, но только в США программа была введена в действие втайне от публики — под неё приспособили уже действующее законодательство, а именно раздел 215 закона Patriot Act. Когда после утечки документов Сноудена в 2013 году общество узнало о тотальной прослушке трафика, то АНБ заставили поумерить аппетиты. С 2015 года подобную запись запретили: с этого года суд FISA начал требовать наличия явных подозрений в отношении конкретной цели, прежде чем АНБ может обратиться к телефонной компании и попросить начать запись. Такой порядок прослушки чётко прописан в Freedom Act: сначала нужно сформулировать цель — затем запросить прослушку. Прежний порядок «сначала запись — потом цель» отменили. Но как мы видим, АНБ не смогло выполнить требования закона и после 2015 года по-прежнему продолжало записывать метаданные телефонных разговоров и текстовые сообщения. Новая система, созданная в соответствии с USA Freedom Act, плохо сработала. Совершенно случайно из-за обычного глюка АНБ продолжило запись лишних CDR без судебного разрешения. Как сообщается, теперь причина проблемы устранена, так что далее АНБ продолжает разведку в установленном порядке. Techdirt находит странным, что столь хорошо финансируемое агентство допускает подобные технические ошибки. По закону Freedom Act теперь АНБ обязано отчитываться, сколько и чего она записала. Согласно отчётам, в 2016 календарном году агентство записало 151 млн CDR , а в 2017 году — 534 млн . Непонятно только, учтены ли в этих официальных отчётах записи, сделанные в результате «глюка».]]></text></doc>