<doc><category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category><author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[cooper051]]></author><title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[9. Check Point Getting Started R80.20. Application Control & URL Filtering]]></title><keywords auto="true" type="list" verify="true"><item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item><item type="str"><![CDATA[Системное администрирование]]></item><item type="str"><![CDATA[Сетевые технологии]]></item><item type="str"><![CDATA[Блог компании TS Solution]]></item></keywords><text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ Добро пожаловать на 9-й урок! После небольшого перерыва на майские праздники мы продолжаем наши публикации. Сегодня мы обсудим не менее интересную тему, а именно — Application Control и URL Filtering . То, ради чего иногда Check Point и покупают. Нужно заблокировать Telegram, TeamViewer или Tor? Для этого и нужен Application Control. К тому же мы затронем еще один интересный блейд — Content Awareness , а также обсудим важность HTTPS-инспекции . Но обо всем по порядку! Как вы помните, в 7 уроке мы начали обсуждать политику Access Control, однако до сих пор мы затронули лишь блейд Firewall и немного поигрались с NAT-ом. Теперь добавим еще три блейда — Application Control , URL Filtering и Content Awareness . Application Control & URL Filtering Почему я рассматриваю App Control и URL Filtering в одном уроке? Это не спроста. На самом деле уже довольно трудно четко разграничить где есть приложение, а где есть просто сайт. Тот же facebook. Что это? Сайт? Да. Но в его состав входит множество микро приложений. Игры, видео, сообщения, виджеты и т.д. И всем этим желательно управлять. Именно поэтому, App Control и URL filtering всегда активируют вместе. Теперь что касается базы приложений и сайтов. Посмотреть их можно в SmartConsole через Object Explorer. Там есть для этого специальный фильтр Applications/Categories. Кроме того, есть специальный ресурс — Check Point AppWiki . Там всегда можно посмотреть, есть ли в базе чекпоинта то или иное приложение (ну или ресурс). Также есть сервис Check Point URL Categorization , там всегда можно проверить, к какой «чекпоинтовской» категории относится тот или иной ресурс. Можно даже запросить смену категории, если вы считаете, что она определяется неправильно. В остальном с этими блейдами все довольно очевидно. Создаете аксес лист, указываете ресурс/приложение, которое нужно блокировать или наоборот разрешить. На этом все. Чуть позже мы увидим это на практике. Content Awareness Не вижу смысла повторяться по этой теме в рамках нашего курса. Я очень подробно расписал и показал это блейд в предыдущем курсе — 3. Check Point на максимум. Content Awareness . HTTPS Inspection Аналогично с HTTPS инспекций. Я довольно неплохо расписал и теоретическую и практическую часть этого механизма здесь — 2.Check Point на максимум. HTTPS-инспекция . Однако HTTPS инспекция важна не только для безопасности, но и для точности определения приложений и сайтов. Об этом рассказывается в видео уроке ниже. Видео урок В данном уроке я подробно расскажу про новую концепцию Layer-ов, создам простейшую политику блокировки Facebook, сделаю запрет на скачивания исполняемых файлов (с помощью Content Awaress) и покажу как включить HTTPS инспекцию. Stay tuned for more and join our YouTube channel :)]]></text></doc>