<doc><category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category><author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Smilshu]]></author><title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Импортозамещение, сказки продолжаются (продолжение)]]></title><keywords auto="true" type="list" verify="true"><item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item><item type="str"><![CDATA[IT-инфраструктура]]></item><item type="str"><![CDATA[Законодательство в IT]]></item></keywords><text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Немного продолжив изучение вопроса «импортозамещения» на основе вновь появившейся информации (тестов, поисков решения), я пришел к неутешительному выводу- что ранее я был оптимистом. В реальности дела обстоят намного хуже (в общем как в сказке) чем дальше -тем страшнее. По замечаниям коллег комментирующих первую статью «Импортозамещение, глас вопиющего в пустыне» привожу ссылки на нормативные документы призывающие нас к «Патриотизму». Количество документов растет, но есть только одна проблема, или те кто их сочиняет очень далеки от ИТ сферы или еще хуже, в сговоре Лобби отечественных разработчиков. Ссылки, с небольшими комментариями: Постановление Правительства РФ от 20 декабря 2017 г. № 1594 С 1 января 2018 года вступили в действие дополнительные ограничения на закупки программного обеспечения для государственных и муниципальных нужд. Документ вносит изменения в Постановление Правительства РФ от 16 ноября 2015 г. № 1236 «Об установлении запрета на допуск программного обеспечения, происходящего из иностранных государств, для целей осуществления закупок для обеспечения государственных и муниципальных нужд», играющего сегодня главную роль в импортозамещении программного обеспечения. Если ранее запрет распространялся только на «прямое» приобретение зарубежного программного обеспечения (или прав на него в виде лицензий), то теперь неважно, каким способом госзаказчик получает права на использование ПО – по модели SaaS (Software as a Service), при покупке оборудования с предустановленным ПО, при разработке новых или модернизации уже работающих у заказчика информационных систем или при закупке услуг по их сопровождению и технической поддержке. (из-за угрозы того что из-за санкций могут отказать в сопровождении единичным Гос. Корпорациям, лишили техподдержки всех и сразу. При угрозе гангрены у одного пациента отрезали ноги всем в больнице :)) Напомним также, что в марте прошлого года были введены дополнительные требования к офисному программному обеспечению (в эту категорию, помимо собственно офисных приложений, включены также операционные системы , антивирусы, коммуникационные программы и т.п.). Постановление Правительства РФ от 8 июня 2018 г. № 658. «О централизованных закупках офисного программного обеспечения, программного обеспечения для ведения бюджетного учета, а также программного обеспечения в сфере информационной безопасности» с 26 июня 2018 Определены единые заказчики по закупкам некоторых видов программного обеспечения: Для кого будут закупать Федеральное казначейство и Минкомсвязь России и что будет закупать. По простому, не Вы уже будете решать- что конкретно закупать (если Вы Гос. заказчик), и при следующем шаге нормотворчества, возможно это распространят на региональный и муниципальный уровень. Распоряжение от 26 июля 2016 года №1588-р Подписанным распоряжением утверждён план перехода в 2016–2018 годах федеральных органов исполнительной власти и государственных внебюджетных фондов на использование отечественного программного обеспечения. Уточняю план перехода , а не закупок. Приказ Минкомсвязи России от 04.07.2018 N 335 «Об утверждении методических рекомендаций по переходу органов исполнительной власти субъектов Российской Федерации и органов местного самоуправления муниципальных образований Российской Федерации на использование отечественного офисного программного обеспечения, в том числе ранее закупленного офисного программного обеспечения » Внимание что в их понятии входит в офисное программное обеспечение: 3. В соответствии с законодательством Российской Федерации к офисному программному обеспечению относятся операционная система , коммуникационное программное обеспечение, офисный пакет, почтовые приложения, органайзер, средства просмотра, интернет-браузер, редактор презентаций, табличный редактор, текстовый редактор, программное обеспечение файлового менеджера, справочно-правовая система, программное обеспечение системы электронного документооборота и средства антивирусной защиты. 5. При переходе государственных органов и органов местного самоуправления на использование отечественного офисного программного обеспечения рекомендуется обеспечить совокупность процессов, действий и организационно-технических мероприятий, осуществляемых государственными органами и органами местного самоуправления и связанных с заменой ранее закупленного и используемого ими офисного программного обеспечения , происходящего из иностранных государств (далее — иностранное офисное программное обеспечение), на отечественное офисное программное обеспечение, в соответствии с законодательством Российской Федерации, регулирующим вопросы осуществления закупок для государственных и муниципальных нужд, с учетом запрета на допуск иностранного офисного программного обеспечения для целей закупок для обеспечения государственных и муниципальных нужд. 7. Государственным органам и органам местного самоуправления рекомендуется внести изменения в целевые программы , стратегии, концепции и (или) иные документы, предусматривающие среднесрочные и долгосрочные приоритеты и (или) мероприятия по информатизации на период до 2020 года включительно и последующие периоды, относящиеся к установленной сфере ведения государственных органов или органов местного самоуправления, предусмотрев включение положений и (или) мероприятий, направленных на приоритетное использование российских информационно-коммуникационных технологий, в том числе положений и (или) мероприятий по переходу на использование отечественного офисного программного обеспечения, 11. В случае планирования использования свободного программного обеспечения при переходе на использование отечественного офисного программного обеспечения, рекомендуется использовать свободное программное обеспечение, сведения о котором включены в единый реестр российских программ для электронных вычислительных машин и баз данных Обращаю внимание: — Дошли уже и до муниципального уровня! Т.е. просто залезли в чужой карман, импортное ПО приобреталось в большинстве случаев не за счет федерального бюджета, а регионального и муниципального и его теперь надо просто выкинуть (получился казус, когда нормативные акты федерального значения, возлагают дополнительные расходы на бюджеты других уровней без предоставления межбюджетных трансфертов). — умиляет приложение 2 — сроки и % перехода на отечественные операционные системы — на 50% к 2020 году Приказ Минкомсвязи России № 334 от 29.06.2017 «Об утверждении методических рекомендаций по переходу федеральных органов исполнительной власти и государственных внебюджетных фондов на использование отечественного офисного программного обеспечения, в том числе ранее закупленного офисного программного обеспечения » Приказ Минкомсвязи России № 495 от 25.09.2017 «О внесении изменений в приказ Министерства связи и массовых коммуникаций Российской Федерации от 29.06.2017 №334 “Об утверждении методических рекомендаций по переходу федеральных органов исполнительной власти и государственных внебюджетных фондов на использование отечественного офисного программного обеспечения, в том числе ранее закупленного офисного программного обеспечения”» Умиляют проценты замены и сроки: Операционные системы к 2020 году -80% отечественных. Обзор нормативных актов — закончен! Перейдем к анализу: Посылом к импортозамещению была угроза санкций и как бы независимость России, но я как человек с нормальным советским техническим образованием помню еще про «международное разделение труда», «глобализацию», «полный цикл производства», «тяжелое машиностроение». Такое ощущение что мы спохватились спасать Россию, но не знаем как и делаем абы что(пытаемся откачать насосом для матрасов- тонущий Титаник).Программное обеспечение, которое хотят «импортозаместить» лишь вершина Айсберга, которая покоится на элементарной электронной базе (>99% импортной), стандартах, протоколах, прошивках «firmware» и многом другом -причём тоже импортном. Стоит тронуть «Злобным буржуинам» любой из этих столбов, толку от нашей имитации и потугов в импортозамещении будет- НОЛЬ. Я полностью согласен с тем что надо заместить импорт в отдельных сферах, но зачем же ВСЕХ напрягать с этой борьбой. Обязательно надо защищать (импортозамещать) Критичные информационные системы (КИС), ИТ вооруженных сил и космонавтики- всего прочего, где есть «Гостайна», но остальным «такая война» просто не по карману. Да и как то слабо верится что ЦРУ очень хочет навредить ОМСУ города Мухосранска Задрипинской волости. Нам на местах ну никак не удастся втиснуть происки «буржуев» в модель угроз и провести анализ рисков (не взорвав мозг и бюджет). После месячного анализа технической и программной части проекта импортозамещения результат оказался более чем не утешителен. В моем учреждении могу (и сделал пока) только замену антивируса на KAV, остальные 99% софта не заменяемы благодаря ГИС-ам и прочим несочетающимся с Отечественным ПО компонентам прикладных систем (не дружащих на практике, а не на словах и лозунгах разработчиков с отечественными поделками). На данный момент выполнить план по «операционным системам» — просто нереально, а самое главное бесполезно — при наличии РОСЫ, АльтЛинукса, и прочих поделок отечественных производителей, «буржуины» всё равно могут копнут глубже чтоб нагадить :BIOS, EFI, (iRMC- iLO- iDRAC-IPMI), FIRMWARE, RAID FW и прочее «буржуйское» ПО — и никакое импортозамещение не спасет. Я что то не видел сертифицированные ФСТЭК от НДВ Firmware, может кому попадались? И чем лучше переделывают наши разработчики «ранее буржуйский Open Source софт», тем меньше вероятность что он встанет и будет работать с их «буржуйским» железом и программами. Драйверов и программ, я что то не видел ни под РОСУ, ни под AltLinux (они все под родные источники, а зоопарк что у одного производителя 3 версии ОС — на основе трех разных сборок *nix систем — такое можно только в России). По отечественной компонентной базе тоже вопрос — процессоры «Эльбрусы» и «Байкалы», также уязвимы по причине отсутствия «Тяжелого машиностроения» — нет отечественного оборудования для их производства, при санкциях мы и без них останемся. Сами отечественные ОС каким это компилятором (тоже своего рода «Тяжелое машиностроение») собраны?- небось тоже буржуйским? Такое ощущение что мы пытаемся повесить замок на ворота стоящие посреди поля, а забора рядом нету. Поскольку решить техническим путем «Импортозамещение» в текущей трактовке с первого раза мне не удалось, я как чиновник могу предложить другой способ- организационные меры в этом же направлении. У меня образовалось несколько сумасшедших предложений, может кто то их дополнит, поправит, поддержит : На нас как на заказчиках и потребителя уже лежит часть ограничений и угроз наказаний, предлагаю их зеркально перевести на сторону производителей (а то им одни льготы и никакой ответственности).Если разработчики- серьезные товарищи, почему они так боятся конкуренции с импортным софтом, я как патриот буду рад если они сделают что то такое классное, что весь мир захочет это купить. Текущее же направление движения ведет нас в тупик как Северную Корею. От кого мы хотим отгородится, нету же чисто американских компаний- они почти все транснациональные, и тут мы со своим велосипедом с квадратными колесами (который кроме нас никому не нужен). Производители уже объединились в Ассоциация Разработчиков Программных Продуктов Предлагаю и нам как то объединится, чтоб отстоять в законном порядке свои права (в том числе право на выживание). Предлагаю выйти с предложением ограничить субъекты на которые распространяется в обязательном порядке постановление 1594 от 20.12.2017 года (и указанные далее по списку), только владельцами критических информационных систем и систем, где ИТ систем где есть «Гостайна». Заказчики обязаны закупать у Субъектов малого предпринимательства 15 % и более(но мы сами маленькие). Предлагаю выйти с предложением обязать разработчиков предусматривать для Субъектов малых государственных и муниципальных заказчиков (СМГиМЗ) с численностью сотрудников до 25 человек или бюджетом на собственные нужды менее 100 млн.р. в год, редакции продуктов типа:(SMB, ROBO, Lite, Essential) c ценовыми предложениями аналогичными импортным аналогам (в проценте от цены EnterPrise редакций- как у импортных аналогов). СМГиМЗ с численностью менее 10 человек — Редакции FREE (для сельских поселений), платно только поддержку при необходимости. (по факту большее число контор, находятся далеко за МКАД-ом и не имеют бюджет министерств.) В результате сэкономим консолидированный бюджет и намного. Не всё же «Государству» заботится о бюджете компаний однодневок, которые ребрендят импортный Open Source. Поскольку первоначальный план предусматривает одновременный период перехода на отечественное по для всех уровней бюджета, а следовательно в бюджете федеральном не будет предусмотрено межбюджетных трансфертов на 2018-2020 год на цели импортозамещения регионов и муниципалитетов. После 2020 года с федеральных нужд на это направление переправить деньги на субсидии нижестоящим бюджетам на импортозамещеение. По факту эти постановления (если их не менять) залезают в карманы всех жителей страны за МКАДом, вместо ремонта школ и садиков, дорог и прочего, все Ваши отчисления налогов в местные бюджеты будут съедены заменой ПО . Не реально заменить в короткий срок то, что закупалось десятилетиями на дорогие Отечественные игрушки, без значительных потерь бюджета (поскольку денег столько нет- заберут их со школ, садов и прочих направление расходования местных бюджетов). Предлагаю выйти с предложением изменить сроки для региональных планов замещения на 2021-2024 год Предлагаю выйти с предложением изменить сроки для муниципальных планов замещения на 2022-2025 год Предлагаю выйти с предложением вменить Разработчиками сниженные цены на их продукты типа Government (хотя они все по умолчанию созданы для нас, коммерсанты вольны покупать что хотят, без всякого реестра) Предлагаю выйти с предложением вменить Разработчиками значительно сниженные цены на их продукты типа AE (для учебных заведений) или вообще бесплатно для Вузов (в ВУЗах до сих пор учат на С# и Delphi, каким местом прикрутить эти знания к Linux) Предлагаю выйти с предложением вменить Разработчиками Promo цены их продукты на уровне 50 %, при замене имеющейся у заказчика лицензии Импортного аналога Предлагаю выйти с предложением вменить Разработчиками Promo цены на их продукты на уровне 30 % при замене лицензии на собственной разработки прикладного ПО на импортных компонентах на совместимую с отечественными ОС Предлагаю выйти с предложением исключать из реестра Минкомсвязи разработчиков к 2020 году не выполнивших условия по Promo ценам и редакциям «Lite» для СМГиМЗ Предлагаю выйти с предложением перевести из реестра Минкомсвязи разработчиков продающих свое ПО только как по ОЕМ или в составе ПАК( и внести отдельный реестр), чтоб не вносить сомнения «ревизорам» в части аналогичности импортных программных решений и отечественных ПАК, заявленных как программы (про RAIDIX) Предлагаю выйти с предложением выделить в реестра Минкомсвязи новые группы: Гипервизоры, СХД, СУБД. (которые пока не отнесены к ОФИСНОМУ ПО) (проверить функционал отечественных разработок на соответствие заявленной группе, слишком много развелось систем виртуализации, о которых не знает Магическом квадрант Gartner) Ваш капитан «Очевидность». А теперь мораль сказки: Если так дальше пойдет, то импортные палки скоро закончатся, и не Волк сожрет поросят, а их Г… м засыплет т.к. к отечественным палкам даже Г… не пристает. Сразу извиняюсь за тему Г, просто накипело.]]></text></doc>