<doc><category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category><author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[LukaSafonov]]></author><title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Be a security ninja: начни свой путь к вершинам ИБ]]></title><keywords auto="true" type="list" verify="true"><item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item><item type="str"><![CDATA[Блог компании Инфосистемы Джет]]></item></keywords><text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ Информационная безопасность – одна из дисциплин, набирающих бешеную популярность в последние годы. Между тем, многих пугает порог вхождения, разрозненность знаний или недостаток академической базы. Мы решили помочь всем желающим и организовали цикл бесплатных вебинаров по информационной безопасности. Для лучшего понимания мы разбили цикл на пять вебинаров по основным направлениям ИБ. Теперь подробнее про каждое мероприятие. Основные термины ИБ Quick Start Guide по основным определениям, концепциям и подходам к обеспечению ИБ Предлагаем начать с базовых терминов и определений, основных концепций и подходов к обеспечению ИБ. За два часа вебинара вы получите представление об оценке рисков, таксономии угроз, kill-chain-сценариях, описывающих действия злоумышленника, разработке эффективных защитных мер, а также роли подразделений ИБ в жизненном цикле компании. Вебинар «Основные термины ИБ» пройдет 4 октября с 16.00 до 18.00. Зарегистрироваться на мероприятие: jetinfosystems.timepad.ru/event/811771 Стандарты ИБ Быстрое погружение в лучшие практики информационной безопасности Мы рассмотрим стандарты от международных консорциумов по информационной безопасности, таких как NIST, OWASP, ISACA, SANS, ISO 27XXX. Вы получите отличную технико-методологическую базу, если вы планируете защищать инфраструктуру или рассчитываете применять свои силы в пентесте. Вебинар «Стандарты ИБ» пройдет 9 октября с 16.00 до 18.00. Зарегистрироваться на мероприятие: jetinfosystems.timepad.ru/event/811833 Требования ИБ Актуальные требования российского законодательства РФ по информационной безопасности В этом вебинаре мы разберем несколько типов нормативных документов: – определяющих требования и подходы к обеспечению безопасности информации, которая может обладать ценностью для компании; – определяющих требования и подходы к использованию криптографических средств защиты информации. Дополнительно рассмотрим зоны ответственности и требования регуляторов к вопросам обеспечения ИБ. Вебинар «Требования ИБ» пройдет 11 октября с 16.00 до 18.00. Зарегистрироваться на мероприятие: jetinfosystems.timepad.ru/event/811856 Технологии ИБ Обзор основных технических средств обеспечения ИБ и принципов их работы Из вебинара вы узнаете об основных технических средствах, которые применяются для соблюдения принципов обеспечения ИБ: антивирусах, песочницах, межсетевых экранах, IDS/IPS, honeypot, сканерах уязвимостей, DAM, DLP, PKI, IAM, MDM, SIEM и многих других. Дополнительно рассмотрим основные элементы построения безопасной экосистемы информационной структуры компании. Вебинар «Технологии ИБ» пройдет 16 октября с 16.00 до 18.00. Зарегистрироваться на мероприятие: jetinfosystems.timepad.ru/event/811925 Тренды ИБ Тенденции рынка ИБ и знаковые события в мире информационной безопасности На этом вебинаре вас ждет масса всего интересного: основные угрозы и мотивы злоумышленников, использование концепции Data Centric Security, методы эффективного противодействия современному ландшафту угроз и модели обеспечения безопасности. И еще мы разберемся в схемах внедрения New Wave средств обеспечения ИБ, таких как CASB, SaaS и других. Вебинар «Тренды ИБ» пройдет 18 октября с 16.00 до 18.00. Зарегистрироваться на мероприятие: jetinfosystems.timepad.ru/event/811969 Secret level Бонусный уровень для прошедших предыдущие этапы — вебинар по практической ИБ от сотрудников лаборатории практического анализа защищенности. Ссылка на вебинар по практической ИБ будет направлена тем, кто найдет в себе силы прослушать все 5 вебинаров :). Ссылки на все вебинары: 1. Вебинар «Основные термины ИБ», 4 октября с 16.00 до 18.00. Зарегистрироваться на мероприятие . 2. Вебинар «Стандарты ИБ», 9 октября с 16.00 до 18.00. Зарегистрироваться на мероприятие . 3. Вебинар «Требования ИБ», 11 октября с 16.00 до 18.00. Зарегистрироваться на мероприятие . 4. Вебинар «Технологии ИБ», 16 октября с 16.00 до 18.00. Зарегистрироваться на мероприятие . 5. Вебинар «Тренды ИБ», 18 октября с 16.00 до 18.00. Зарегистрироваться на мероприятие . Опубликовали видеозаписи вебинаров: habr.com/company/jetinfosystems/blog/427263 По всем остальным вопросам вы можете писать на security@jet.su]]></text></doc>