<doc><category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category><author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[marks]]></author><title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[PlayStation Classic взломали, теперь игры можно запускать с флешки]]></title><keywords auto="true" type="list" verify="true"><item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item><item type="str"><![CDATA[Компьютерное железо]]></item><item type="str"><![CDATA[Игры и игровые приставки]]></item></keywords><text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ Фрагмент материнской платы включенной консоли На Хабре уже писали о PlayStation Classic, представляющую собой аппаратный эмулятор PlayStation One. К сожалению, количество игр, вшитое разработчиками приставки в ее память, ограничено 20 тайтлами. Но уже нашлись умельцы, которые убрали этот лимит и научили приставку работать с флешкой — игры можно загружать прямо с накопителя. Оказалось, что криптографическая защита девайса слабая, так что взломать приставку оказалось несложно. Взломщики — профессионалы в сфере модификации и хака консолей, получили дамп приставки через UART-порт и стали его анализировать. Программная часть приставки защищена ключом, который, по странному совпадению, хранится не где-то, а в самой консоли. Stream in an hour. It’ll just be me laughing for the whole night. pic.twitter.com/nUrYmvCG4E — Yifan (@yifanlu) December 6, 2018 Так что ни о каких приватных ключах, которые хранятся у Sony, и речи нет. Возможно, компания просто не слишком заморачивалась проблемой защиты, понимая, что аппаратный эмулятор взломать не слишком сложно. Это не PS Vita и не PS4 Pro. Более того, приставка при выполнении какого-либо кода не выполняет проверку подписи, так что умельцам удалось запустить собственные файлы. Загружать их можно с USB-устройства, процесс продемонстрировал хакер (в положительном значении этого слова) с ником yifanlu. Благодаря open-source проектам , созданным для PlayStation Classic, теперь пользователи этой консоли могут загружать игры с USB-носителя. Последний распознается приставкой и позволяет запускать практически неограниченный набор игр. Правда, необходимо редактировать некоторые INI файлы, плюс некоторые региональные версии приставки могут не работать с хаком. Есть и сообщения о том, что неправильно отформатированный и сконфигурированный накопитель «окирпичивает» приставку. Так что при модификации устройства стоит быть осторожным. Стоит отметить, что подход к модификации консолей от Nintendo, включая NES и SNES Classic, примерно такой же. Программное содержимое приставки загружается на ПК, модифицируется, а затем заливается обратно, после чего консоль получает новые возможности.]]></text></doc>