<doc><category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category><author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[dlinyj]]></author><title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Аппаратное уничтожение данных на жёстком диске]]></title><keywords auto="true" type="list" verify="true"><item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item><item type="str"><![CDATA[Компьютерное железо]]></item><item type="str"><![CDATA[DIY или Сделай сам]]></item></keywords><text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Жжём по полной Ни для кого не секрет, что для полного и безвозвратного удаления информации с цифрового носителя просто выбрать файл и нажать на клавишу «del» или воспользоваться командой «rm» недостаточно. Сделать так, чтобы умные и дотошные парни не смогли восстановить удаленные файлы с вашего носителя не так уж и просто, и порой требует элегантных решений. Сегодня попробуем разобраться, как уничтожить данные не только окончательно, но и с чувством стиля за то время, пока добрые сотрудники ФСБ, оклеветанные бизнесмены и просто оскорбленные вашим чувством юмора люди тестируют вашу входную дверь на прочность. Что же можно сделать для того чтобы не просыпаться посреди ночи в холодном поту, переживая за сохранность личной или корпоративной информации – прямо под катом. «Традиционный» способ. Коэрцитивная сила Данный способ прост как топор, и также надежен. Для полного и безвозвратного стирания всех данных необходимо создать магнитное поле такой напряженности, при которой ферромагнетик просто-напросто размагнитится. Значение напряженности магнитного поля необходимое для полного размагничивания ферромагнетика называется коэрцитивной силой. Для тех, кто хочет знать больше Для тех кому мало википедии — может почитать про ферромагнетики и коэрцитивную силу перейдя по ссылке. Но это для самых любознательных, а мы продолжим. Итак, что же нам понадобится, чтобы воспользоваться данным методом? Ферромагнетик у нас уже есть – это ваш любимый диск с очень важными данными, а точнее тонкий слой двуокиси хрома, нанесенный на пластины «блинов». Именно этот тонкий слой и отвечает за хранение информации, которая не должна попасть в руки проходимцев и врагов народа. Осталось дело за малым – получить магнитное поле нужной напряженности. Магнитное поле, создаваемое проводом с током, прямо пропорционально току, протекающему в проводнике. Поэтому, чтобы получить ток побольше для размагничивания жесткого диска понадобится большое напряжение и провод с сечением побольше. Несмотря на то, что домены ферромагнетика относительно «ленивы», короткого импульса тока должно быть достаточно, чтобы размагнитить диск. Поэтому для накопления нужного количества энергии вполне подойдет батарея конденсаторов. Конденсаторы подключаем параллельно, чтобы увеличить емкость. И для простоты конструкции включаем их прямо в сеть через диодный мост. Возможно не самое элегантное решение, но весьма простое. С другой стороны к конденсаторам подпаяем провод, обвитый вокруг жесткого диска. И не забудем про кнопочку включения. Правда, добежать до магазина радиодеталей и собрать все это вместе я так и не успел. Оказывается, подобная схема уже была реализована и полностью описана в журнале «Хакер» аж в далеком 2006 году. И автор данной статьи пишет эту статью. Сей девайс был собран из останков блока питания, красной кнопки и загадочной детали под названием «совковый кондер». Принципиальная схема устройства не сильно отличалась от моих стараний. Получившаяся конструкция уничтожала диски с громким хлопком, задорно разбрызгивая металл при замыкании проводов. Ну что же, получается, что подобный способ тоже нельзя назвать самым безопасным. Зато диски после срабатывания данного аппарата хоть и не имели видимых повреждений, отказывались определяться в БИОСе. А вот и ссылка на это творение рук человеческих . Статья начинается с 20-той страницы. Поскольку в статье рекомендовалось отключать прибор от сети при разрядке конденсаторов, я добавил второй выключатель в свою схему. В итоге она приобрела следующий вид: Принципиальная схема устройства в 3D: Диодный мост Батарея конденсаторов Жертвенный диск Выключатели Справедливости ради следует сказать, что данный способ весьма эффективно используют и в промышленных решениях. Например, вот содержимое уничтожителя дисков «Импульс-9В». Та же катушка, блок конденсаторов, который заряжается от своего выпрямителя (нет на фото) и контроллер. Однако наш самодельный опасен, где-то сложен в изготовлении. Но есть более надёжный способ. Вы хотите жечь? Их есть у меня! Уничтожить любой ценой Как писал Экклезиаст «Всему свое время, и время всякой вещи под небом: …время разбрасывать камни, и время собирать камни». Есть время накапливать информацию, и есть время когда необходимо ее безвозвратно уничтожить. Порой обстоятельства складываются так, что от каких-то данных необходимо быстро и надежно избавиться. Сей скромный опус посвящен тому как избавиться от информации на HDD, ну и заодно и от самого винчестера. Если бы мне вдруг предложили уничтожить жесткий диск со всем его содержимым, то сознание моментально дало бы ответ: «сжечь!», а руки сами потянулись бы пропано-бутановой горелке. С физической точки зрения в этом есть определенный резон, так как максимальная температура пламени может достигать 1300 градусов по Цельсию, а алюминиевые пластины жесткого диска начнут плавиться уже при температуре порядка 660 градусов Цельсия. Стоит отметить, что на практике этот способ вызовет массу неудобств, да и времени займет немало. Однако отказать себе в удовольствии расплавить диск я все же не смог и решил приступить к аутодафе. Для этого мне понадобилось следующее: Диск, который будет страдать за наши грехи; Газовая горелка и баллон с газом для нее; Хороший знакомый Greenbastad aka sevasat , который согласился быть оператором. Решено было жечь диск с включенным секундомером, чтобы хоть примерно оценить время, за которое можно уничтожить диск таким способом. Итак, перво-наперво надо снять крышку, потому что греть корпус — занятие бесполезное. На это у меня ушло примерно 2 минуты, половина из которых ушла на отрывание наклейки, под которой сидел последний винт. Диск полностью готов к процедуре. Затем для пущего веселья подаем питание на диск. Блин начинает задорно крутиться. Подношу горелку, и синее пламя облизывает блестящую поверхность блина. В первую секунду диск покрывается конденсатом, но через мгновение снова становится гладким и блестящим как зеркало. Самое начало процесса. Через некоторое время блин расширяется, и коромысло начинает нарезать круги на поверхности диска. Спустя 5 минут диск останавливается – похоже не выдержал мотор шпинделя. На этом моменте вырываем питание из диска чтобы провода не мешались под рукой. Пошла седьмая минута эксперимента, кажется, что диск начал сдаваться. И тут я наблюдаю совершенно неожиданное для меня явление. Покрытия алюминиевого блина гораздо лучше выдерживают адский нагрев, нежели сама пластина. Место нагрева покрывается рябью, начинает оплывать, но напрочь отказывается терять форму окончательно и превращаться в лужу металла. Вот так незадача. Поверхность блина оплывает, но продолжает держать форму. Но отступать поздно, поэтому продолжаем безбожно греть все, что попадает под руку: шпиндель, блин, актуатор – ничто не избегает ужасной участи. Вскоре диск основательно прогревается и плата, расположенная на задней стороне начинает коптить. Затем она вспыхивает желтым пламенем. Пожар как он есть. — Мы так пожар устроим, — сетую оператору. — Уже устроили! — смеется он в ответ. Комната начинает заполняться едким дымом, с пикантным привкусом фенольных смол. Тем временем на секундомере 15:52. Эксперимент можно было бы закончить, но вместо этого на 17-ой минуте идем ва-банк и зажигаем под диском горелку плиты. Дальнейшие события можно описать одной единственной фразой: «дикий угар». На 20-ой минуте терпение у оператора кончается, и он проверяет прочность блина ножом. Под напором физического и термического воздействий диск начинает сдавать и крошиться, но только там, где побывал нож, в остальных местах диск по прежнему пытается сохранить свою первоначальную форму. Комбинированный способ уничтожения информации. Отбросив нож, мой компаньон тоже вооружается горелкой. Снимаем поочередно, держа в одной руке горелку, а в другой фотоаппарат. Финальные минуты безумства выглядят на удивление прекрасно – диск стал похож на цветок с сине-зелеными лепестками. 28 минут – «эксперимент» закончен. Диск лежит неподвижно и не подает признаков жизни. Выглядит он весьма неважно. Жесткий диск немного не в форме. На задней поверхности корпуса получился довольно занятный узор, отдаленно напоминающий морозный узор на окнах. Честно говоря, плавить жесткий диск до такого состояния вовсе необязательно. Достаточно лишь достигнуть точки Кюри. Это такая температура, при которой тепловое движение разрушит упорядоченное расположение доменов ферромагнетика. При этом информация хранящаяся на диске должна исчезнуть (Но это не точно). Для диоксида хрома, чья пленка чаще всего используется для хранения данных на жестких дисках, температура Кюри равна 386⁰К. Но я человек темный, поэтому расплавил все до основания. Тем более, такой подход гарантирует невозможность восстановления данных. Но не гарантирует, что расплавленный алюминий не умудрится капнуть вам в тапок. Однако стоит заметить, что после крушения шаттла Колумбия диск, спустившийся на огненной колеснице и ударившийся о твердь земную, все еще содержал в себе информацию, которую восстановили почти полностью. Диск с шаттла. Поэтому, возможно, наше рвение было не таким уж и напрасным. Правда, убитый нами винчестер оказался всего с одним блином. Он был выбран случайно из нескольких отказавших HDD, и данный факт явился полной неожиданностью для нас. Поэтому насколько бы прожарились блины, прятавшиеся у стенки, мы уже не узнаем. На самом деле, немного фантазии и знаний законов физики помогут вам найти целую кучу способов уничтожения дисков, но после проведенного эксперимента я бы трижды подумал, прежде чем применять их на практике. Не стоить забывать, что всегда можно банально стереть данные, а затем записать поверх них новые или просто случайный набор нулей и единиц. Данный способ уничтожения данных, несмотря на то, что он ужасно медленный, гарантирует сохранность вашего жесткого диска. Заключение Итак, что же мы имеем в конце? Всегда можно уничтожить диск своими руками при помощи незамысловатых подручных средств. Правда, этот вариант подойдет только если вы имеете запас ненужных дисков, а также хотите необычно провести свое время и попробовать новый вид досуга. На практике данный способ более чем бесполезен, и более того, может быть опасен для вашего здоровья. Собранный своими руками уничтожитель, как и первый вариант, больше подойдет для коротания темных зимних вечеров, нежели для использования по прямому назначению. Третий и, пожалуй, единственный достойный вариант – приобретение готового прибора с большим функционалом и проверенной испытаниями конструкцией. Хотя это, конечно, не наш метод. Статья опубликована на правах 1-го апреля :). Создана в соавторстве с Alexandr_1101 (основная идея и текст его).]]></text></doc>