<doc><category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category><author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[fennikami]]></author><title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Burger King: тайная слежка, ложь, хищение банковских карт. Продолжение]]></title><keywords auto="true" type="list" verify="true"><item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item></keywords><text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[UPD : Пользователь Sabubu рассказал о том, что IT-директор компании Burger King начал публично угрожать автору расследования. Вступление Первое расследование о приложении Burger King создало резонанс в СМИ, а также оказалось в топе Пикабу, TJournal, и Хабрахабр. Как выяснилось — людям небезразличен шпионаж за ними. Расследование понравилось и хакерам. С момента публикации, на мой блог совершили десятки хакерских атак. Примечание: все ссылки на официальные ответы и ресурсы Burger King — архивные, в целях предотвращения редактирования либо подмены своих постов администрацией Burger King после или во время написания данной статьи. Для архивирования ссылок используется проверенный сервис archive.is . Все оригинальные ссылки — в конце данной статьи. Часть I. Ответы. Компания Burger King молчала и нагло игнорировала вопросы своих клиентов в течении целого дня после публикации расследования, и ответила только после прямого обращения РосКомНадзора . Какой ответ мы получили? I.I. Официальный ответ Burger King ВКонтакте. Ну что же, давайте разбирать по пунктам. Во-первых — под «европейским законом о защите персональных данных» подразумевается GDPR . Он действует только для Европейского Союза , и Россия де-факто не имеет к нему никакого отношения. Российский Burger King ему не подчиняется . Burger King обязан следовать Федеральному закону "О персональных данных" , но он ему не следует . Во-вторых — «мы не делаем запись». В моём оригинальном расследовании чётко видно, что приложение Burger King не просто записывает экран , а делает это постоянно . В том числе — во время ввода реквизитов банковских карт. В-третьих — «получаем обезличенную аналитику по работе приложения». О какой обезличенности идёт речь, если Burger King получает номер телефона, имя, и почтовый адрес клиента (компания-разработчик приложения Burger King сама об этом говорит ) при регистрации и использовании приложения? Также, Burger King хранит детальные данные о каждом пользователе, что подтвержает директор по digital-проектам Burger King Сергей Очеретин . Сергей Очеретин. Директор по digital-проектам Burger King. Фотография из открытых источников. Сергей открыто заявил , что «проверил мои аккаунты» (после недвусмысленного намёка на то, что знает мое местоположение; на момент написания статьи комментарий удален ) и что у Burger King есть «логи» ( запись действий ) каждого пользователя. Скриншот с форума 4PDA. В-четвёртых : «или об этом уже нельзя говорить?» Burger King ни разу не отвечал на вопросы о слежке до этого комментария. Они наглейшим образом игнорировали вопросы своих клиентов и начали отвечать только после прямого обращения РосКомНадзора . (о чем я написал выше). Здесь Burger King делает вид, что они якобы уже об этом говорили, но на самом деле — не было ни одного ответа . Ответ на обращение РосКомНадзора — их первый за все время, и они сразу же пытаются манипулировать мнением говоря «или об этом уже нельзя говорить?». Запись экрана — доказана. Благодаря вышеперечисленным аргументам можно сделать вывод, что Burger King снова лжёт. I.II. «Опровержение» Вскоре, после того как Burger King ответил ВКонтакте — опровержение выпустила и компания-разработчик приложения Burger King. Они говорят, что (далее цитата): Скрытие личных данных при записи видео для аналитики прописано в коде приложения. Данные скрываются до того, как покинут мобильное устройство. Burger King, e-Legion и Appsee не имеют доступа к банковским данным пользователей. Эти данные не записываются, не хранятся и не передаются третьим лицам. Burger King получает только имя, email и телефон пользователя в соответствии с Пользовательским соглашением: burgerking.ru/legal_for_app Запись видео с экранов помогает собрать статистику с целью улучшения работы приложения. Appsee строго придерживается всех существующих законов о работе с персональными данными пользователей. Это прописано в их политике: www.appsee.com/legal/privacypolicy Передача данных в сервис аналитики Appsee происходит только по Wi-Fi и не расходует мобильный трафик Давайте пройдемся по каждому из пунктов. Пункт первый — «скрытие личных данных при записи видео для аналитики прописано в коде приложения, данные скрываются до того, как покинут мобильное устройство». Скрытие личных данных не прописано в коде приложения. Скрытие личных данных при записи видео — это параметр, который приложение запрашивает каждый раз у удаленного сервера , и только после получения ответа («да» или «нет») оно устанавливает значение параметра в «скрывать личные данные» или «не скрывать личные данные». Данный параметр контролируется удаленно и поменять его Burger King может в любой момент. Проще говоря: хочет — не скрывает, хочет — скрывает. Комментарий пользователя на Habr.com Таким образом, мы делаем вывод, что утверждение «данные скрываются» — это очередная наглая ложь со стороны Burger King и их команды разработчиков. Пункт второй — «Burger King, e-Legion и Appsee не имеют доступа к банковским данным пользователей. Эти данные не записываются, не хранятся и не передаются третьим лицам». Как мы выяснили в разборе первого пункта — данные не скрываются и не шифруются. Они передаются на удаленный сервер в открытом виде, и там хранятся. Доступ к этим данным имеют все, кто связаны с приложением, а также с метрикой AppSee. Заявление о том, что Burger King, e-Legion (разработчик приложения), и AppSee «не имеют доступа к банковским данным пользователей» — это очередная наглая ложь . Пункт третий — «Burger King получает только имя, email и телефон пользователя в соответствии с Пользовательским соглашением». Как мы выяснили в первых двух пунктах — Burger King имеет доступ к записям экранов пользователей и их платежным данным , поэтому данное заявление — лживое и призвано ввести клиента в заблуждение. Однако, Burger King действительно имеет доступ к именам, E-Mail, и телефонам клиентов, однако не «только», а «вместе» с записями экранов, банковских карт, и полной сводки действий каждого пользователя. Также, в Пользовательском Соглашении Заявление о том, что «Burger King получает только имя, email и телефон пользователя» — наглая ложь . Пункт четвёртый — «Запись видео с экранов помогает собрать статистику с целью улучшения работы приложения». Здесь мы приходим к официальному подтверждению записи экрана без размытых формулировок. Однако, ведь в своём официальном заявлении Burger King говорил, что они не записывают экран! Как же так? Судя по многочисленным жалобам и отзывам на приложение — оно очень медленное и плохо работает. Никакого «улучшения работы приложения» нет. Пункт пятый — «Appsee строго придерживается всех существующих законов о работе с персональными данными пользователей». AppSee — сервис аналитики, и Burger King постоянно заявляет что сервис «следует GDPR», однако — как мы уже высянили , для России соблюдение GDPR ничего не значит. А вот Федеральному закону "О персональных данных" он не подчиняется. Значит — опять ложь . Ведь главному закону о персональных данных — AppSee не подчиняется. Пункт шестой — «передача данных в сервис аналитики Appsee происходит только по Wi-Fi и не расходует мобильный трафик». Тестирование показало, что передача видео происходит и по Wi-Fi, и по сотовой сети. Более того, собственное видео команды e-Legion (разработчик приложения Burger King) из их поста доказывает, что загрузка происходит и по сотовой сети. Скриншот из видео выше, «Cellular» — сотовые данные. Из этого делаем вывод — очередная наглая ложь . Часть II. Доказательство записи и передачи банковских данных. Вступление Самой главной претензией ко мне было то, что я показал только скриншот из перехваченного мною видео, а само видео — не показал. Этим мгновенно воспользовался Burger King и в отдельности Сергей , чтобы обвинить меня якобы во лжи. Это же подхватили и все остальные, начав беспочвенно обвинять меня в «набросе», аргументируя это тем, что я не показал видео. Доходило до прямых оскорблений и угроз. Почему же я не показал сначала видео? Ответ здесь Все просто — я тоже человек :) Во-первых — я не сохранил видео с банковскими картами (я его смотрел из программы-инспектора трафика, и не сохранил), а скриншот показал из другой записи, которую загружать смысла не было. Во-вторых — сделав оригинальный пост-расследование ночью, я не пошел спать. Я забыл про сон и стал отвечать каждому в комментариях. Чуть позже — журналисты обнаружили моё расследование, поднялся резонанс, и я сидел отвечал не только на комментарии, а и на письма и сообщения журналистов. Просидел я так очень долго, и сидел бы дальше. Но увы, у меня нет кнопки «отключить сон и отвечать всем», поэтому я пошел спать. Проснувшись от кучи уведомлений на своём телефоне, я в полусне увидел что от меня хотят видео. Причем не просто хотят, а хотят с оскорблениями, с угрозами, с хамством. Я думаю, что моя реакция на подобные требования ночью была очевидна — послав всех оскорбляющих меня хамов я лег спать дальше. А люди, поливающие меня помоями, видимо считали, что я обязан по первому щелчку пальцев бежать что-то делать. Нет уж. В какой-то момент я решил вообще всё послать и ничего не делать (оскорбления не добавляют желания что-то делать). Но, решил все-таки доказать, что я был прав. Когда проснулся — вспомнил что нужно сделать видео. Сделал. :) Часть II.I. Видеозапись, сделанная приложением Данное видео было перехвачено мной из копии трафика приложения Burger King для iOS (версия 2.2.0 — последняя). Видео никоим образом не модифицировалось , трафик и код приложения не менялись . Как Вы можете видеть, детали банковской карты — не скрываются. Не скрываются и поля ввода телефона, E-Mail, имени, и клавиатура. Также, в начале видео я убрал подтверждение согласия с правилами использования, но запись видео не прекратилась и оно все равно отправилось на сервер. Часть II.II. Техническая информация По параметрам (разрешение, FPS, битрейт) — моё видео полностью совпадает с видео, на которое ссылается команда-разработчик приложения Burger King в своем посте , заявляя что поля ввода данных «закрашиваются». Видео, на которое ссылается команда-разработчик приложения Burger King Часть II.III. Почему моё видео — настоящее. Хочу отметить очень важное доказательство того, что моё видео — действительно из приложения: на нём не видно статус-бара (строки с уровнем сотового сигнала, времени, заряда батареи), вместо него — пустое место. Сравните сами: Слева — моя запись, справа — официальный скриншот приложения Такое видео может записать только само приложение. Почему? На iPhone (а именно на нём я и запускал приложение) — невозможно скрыть статус-бар при использовании средств ОС для записи дисплея (а других — не существует). На моем iPhone нет jailbreak (взлома ОС) и стоит последняя версия iOS, поэтому у меня нет возможности скрыть статус-бар или использовать сторонее приложение для записи экрана. Поэтому единственный вариант получить такую запись — это чтобы приложение само себя записало, так как на iOS оно не может записать системные элементы кроме клавиатуры. Также сравните пустые статус-бары на записях предоставленных Burger King, и на моем видео. Они совпадают, их нет. Часть III. Заключение. Часть III.I. Итоги Что имеем в итоге? Каждый пункт «опровержения» Burger King — разбит мною в пух и прах. Здесь же — доказательства прямой лжи Burger King. Часть III.II. Проверка РосКомНадзором Я (и многие люди) хотели бы, чтобы РосКомНадзор проверил Burger King насчет их небезопасного и пофигистичного обращения с персональными данными и банковскими картами клиентов. И чтобы это ограничилось не постом в ВК с мемасиками, а серьезной проверкой. Часть III.III. А зачем мои карты Бургер Кингу? Предвещая вопрос: — «Зачем Burger King воровать данные платежных карт? Они и так богатые, а кражей карт — испортят себе репутацию.» (цитата реального вопроса на форуме) — отвечу: Дело в том, что приложение Burger King делает не директор сети собственноручно. Поверьте, он не сидит на кожанном кресле за компьютером, прикуривая кубинские сигары пачкой баксов и набирая код приложения, чтобы украсть деньги у россиян. Приложение Burger King делает нанятая ими компания e-Legion , а к записям экрана имеют доступ все (я не верю заявлениям e-Legion о том, что доступ есть только у сотрудников Burger King после прямой лжи , которую я доказал ): и e-Legion, и Burger King, и все в промежутке. Там может быть и студент, работающий за дошираки, и захотевший легкой наживы. А может быть и злоумышленник, который прямо сейчас поймал Вашу карту и уже купил себе новенький айфон. Вы никогда не узнаете, ведь если такое произойдет — то Burger King как обычно нагло Вам наврёт и скажет что все «окей, и вообще — «вы окурели». И репутацию там портить ниже некуда. Часть III.IV. Сотрудники, которых нельзя пускать к людям. Наглая ложь, угрозы, хамство, оскорбления. Это только начало. Хотя чего ожидать от компании с такой рекламой: И такими сотрудниками: Осторожно, мат (замазан - прим.мод.)! Оригинальные ссылки Ссылки в статье — это архивные копии ссылок ниже, сделанные в целях предотвращения изменения или удаления постов/сообщений Бургер Кингом. Я не рекомендую читать ответы Бургер Кинга по ссылкам ниже, так как их могли изменить после публикации моей статьи. Обращение РосКомНадзора ВКонтакте Пост компании-разработчика приложения e-Legion IT-директор Burger King сам говорит о собирании информации о пользователях Информация о Сергее Очеретине — IT-директоре Burger King Пользовательское соглашение приложения Burger King Политика приватности AppSee (на английском)]]></text></doc>