<doc><category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category><author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Jeditobe]]></author><title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Баг в FaceTime позволил подслушивать и подсматривать за владельцами iPhone]]></title><keywords auto="true" type="list" verify="true"><item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item><item type="str"><![CDATA[Системы обмена сообщениями]]></item><item type="str"><![CDATA[Разработка под iOS]]></item><item type="str"><![CDATA[Смартфоны]]></item><item type="str"><![CDATA[Планшеты]]></item></keywords><text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Изображение buzzfeednews.com В настоящее время в социальных сетях широко обсуждается значительная проблема, обнаруженная в работе сервиса голосовых и видео звонков FaceTime. Ошибка позволяет вам позвонить кому угодно через FaceTime, и сразу же услышать, что происходит вокруг телефона адресата, еще до того, как человек на другом конце принял или отклонил входящий вызов. Эксплуатация уязвимости основана на задействовании функции групповых звонков. Now you can answer for yourself on FaceTime even if they don’t answer #Apple explain this.. pic.twitter.com/gr8llRKZxJ — Benji Mobb™ (@BmManski) January 28, 2019 Как эксплуатировать баг FaceTime на iPhone: Начните видеовызов FaceTime с помощью контакта на iPhone. Во время вызова проведите пальцем вверх от нижнего края экрана и коснитесь элемента «Добавить пользователя». Введите свой собственный номер телефона на экране «Добавить пользователя». Затем вы инициируете Групповой вызов FaceTime, включая себя, и услышите аудио от человека, которому вы первоначально звонили, даже если он еще не принял вызов. Если вызываемый человек нажимает кнопку питания с экрана блокировки, его видео (незаметно для него) также отправляется вызывающему абоненту Также был обнаружен еще один способ получения видео от вызываемого абонента: I just replicated the issue - on top of that, if you “join” the call using your invitation on another device (in this case another iPhone) you also get video!! Even though the call is still ringing / not answered on the destination device. — Jessassin (@Jessassin) January 29, 2019 Я только что воспроизвел проблему — если вы «присоединяетесь» к вызову, используя свое приглашение на другом устройстве (в данном случае на другом iPhone), вы также получаете видео!!! Несмотря на то, что вызов все еще звонит / не отвечен на устройстве назначения. Обсуждение проблемы в твиттере началось еще 20 января 2019 года, но видимые меры по разрешению ситуации разработчики начали предпринимать только 28 января. В Apple заявили, что баг будет устранен обновлением программного обеспечения “позже на этой неделе”. Так же в корпорации Apple приняли решение отключить групповые звонки в FaceTime до момента выхода исправления и отразили это на странице со статусами доступности всех сервисов компании. Пока ошибку не исправили, FaceTime можно отключить в настройках. I just tested the FaceTime bug with @juliacarriew . It’s real. You can call someone on FaceTime and listen to their phone’s mic if they don’t pick up. In some cases, you can even observe them through the camera without their knowledge. You can go to settings and turn off FaceTime. pic.twitter.com/WmMWjRwWrt — Sam Levin (@SamTLevin) January 29, 2019 Функция групповых вызовов FaceTime была реализована в iOS 12.1, которая вышла 30 октября прошлого года, и активно продвигалась Apple через рекламные ролики по телевидению: ]]></text></doc>