<doc><category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category><author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[GlobalSign_admin]]></author><title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[В криптопочте ProtonMail зарегистрировано уже 5 млн аккаунтов]]></title><keywords auto="true" type="list" verify="true"><item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item><item type="str"><![CDATA[Криптография]]></item><item type="str"><![CDATA[Блог компании GlobalSign]]></item></keywords><text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[В 2013 году сотрудники Европейской организации по ядерным исследованиям (ЦЕРН) с участием коллег из Гарвардского университета и Массачусетского технологического университета разработали ProtonMail — почтовый сервис с шифрованием. Он находится в Швейцарии. По мнению разработчиков , сервис защищён от действия американских и европейских законов, в первую очередь, от контроля АНБ. Главная цель — обеспечить безопасность и уважение к частной жизни пользователей. В каком-то смысле ProtonMail стал ответом на закрытие криптопочты Lavabit после атаки американских спецслужб на её создателя Ладара Левисона . Швейцарская компания Proton Technologies AG не попадает под действие американских законов, что сводит к минимуму вероятность подобного сценария. В сентябре 2018 года ProtonMail достиг значительного рубежа: 5 миллионов зарегистрированных пользователей . «Мы хотим, чтобы вы смогли полностью дегуглифицировать свою жизнь, — сказал сооснователь и исполнительный директор компании Энди Йен в интервью изданию Inverse . — ProtonMail даёт все [необходимые] функции, а также безопасность и конфиденциальность, которые Google не может предоставить. Это наше долгосрочное видение». Кроме почты, в будущем появится шифрование документов, электронных таблиц и всего остального. Открытое бета-тестирование ProtonMail началось в 2014 году . Сообщения ProtonMail не хранятся на серверах в открытом виде, а шифруются на стороне клиента. Для авторизации используются два пароля: один для входа в аккаунт и загрузки зашифрованных данных, второй — для расшифровки. Восстановление пароля для расшифровки невозможно, при его потере переписка не подлежит восстановлению. На тот момент ProtonMail называли единственным почтовым сервисом, к которому АНБ не может получить доступ. На фоне современной ситуации с приватностью в интернете криптографические сервисы вроде ProtonMail весьма актуальны. Например, динамика поисковых запросов показывает серьёзный рост популярности ProtonMail в период с 2014 по 2018 годы. По словам Йена, с января 2017-го по сентябрь 2018 года количество аккаунтов ProtonMail увеличилось с 2 млн до 5 млн. Почтовые ящики @protonmail.com указывают для связи некоторые известные журналисты, которые пишут по темам информационной безопасности: это тоже способствует популярности сервиса. Интересно, что Google долгое время скрывал ProtonMail из поисковых результатов для запросов «secure email», «encrypted email» и т.п. Например, в таблице ниже представлены поисковые позиции для ProtonMail по запросам «secure email» и «encrypted email», на начало августа 2016 в главных поисковиках. Везде первая или вторая страница, кроме Google, в котором ProtonMail вообще не ранжировался. Только после обнародования проблемы Google «исправила баг», хотя и не раскрыла детали, в чём именно этот «баг» заключался. «Этот случай говорит нам о незамеченной ранее опасности, которая носит название «поисковый риск» (Search Risk). Суть проблемы в том, что любой конкурирующий сервис, например ProtonMail, может быть легко подавлен поисковиками или правительством, которое контролирует эти поисковики. Это может случиться везде, невзирая на государственные границы. Например, даже учитывая то, что Google это американская компания, она контролирует больше 90% европейского поискового трафика. В нашем случае Google был причиной того, что показатели мирового роста ProtonMail были меньше на 25% на протяжении почти 10 месяцев, — написали разработчики в официальном блоге . — Единственная причина, по который мы выжили и пишем эту историю это то, что ProtonMail стал так широко известен, переходя из уст в уста, и наше сообщество было слишком большое, чтобы его игнорировать. Многим другим компаниям повезёт меньше». Конечно, пока сложно сравнивать популярность ProtonMail и Gmail с 1,2 миллиардами аккаунтов. Но сегодня end-to-end шифрование — это единственный способ защитить свои почтовые сообщения от посторонних глаз, в том числе от крупных интернет-компаний, которые сканируют почтовый трафик, анализируют содержание писем и выполняют профилирование пользователей для показа им релевантной интернет-рекламы. Traceroute из Турции к protonmail.com проходит, но сайт не открывается ProtonMail и родственный ProtonVPN (бесплатный VPN) сталкиваются с противодействием не только со стороны крупных интернет-компаний. Периодически серверы подвергаются DDoS-атакам , а в некоторых странах этот доступ блокируется на государственном уровне. Например, в марте 2018 года власти Турции заблокировали доступ к protonmail.com. Турецкие телекоммуникационные компании используют DNS poisoning , маскируя свои серверы под резолверы Google DNS, а также иные способы блокировки. Граффити в Стамбуле, источник В России пока не затруднён доступ к ProtonMail и бесплатному сервису для обхода цензуры ProtonVPN . Ситуация с нарушением приватности в интернете такова, что криптографические сервисы становятся предметом первой необходимости для обычных пользователей, так же как TLS-сертификаты и шифрование трафика HTTPS становятся неотъемлемым атрибутом любого веб-сайта. Примечание . ProtonMail — самый известный, но не единственный защищённый почтовый сервис. Достаточно полный список почтовых серверов с оценкой шифрования можно найти здесь . По оценке защищённости в этом списке в данный момент лидируют Mailbox.org и Posteo.de. На пятом месте — Tutanota, на седьмом — ProtonMail. Нажмите для просмотра полного рейтинга по состоянию на 18.09.2018 г. ]]></text></doc>