<doc><category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category><author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ptsecurity]]></author><title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Расследование Motherboard: Как киберпреступники воруют мобильные номера с помощью сотрудников телеком-компаний]]></title><keywords auto="true" type="list" verify="true"><item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item><item type="str"><![CDATA[Блог компании Positive Technologies]]></item></keywords><text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ Изображение: Pixabay Издание Motherboard опубликовало материал , посвященный атакам на пользователей крупных операторов мобильной связи. По данным журналистов, все чаще киберпреступники подкупают сотрудников телеком-компаний, чтобы те переносили номера клиентов на новые SIM-карты. SIM Swap и телеком-безопасность В некоторых случаях мобильные номера могут «переназначаться» от одной SIM-карты другой. Это вполне легитимное действие, встречющееся в практике любого телеком-провайдера. Распространенные примеры SIM Swap — восстановление SIM-карты потерянного телефона, перевыпуск карты в случае ее поломки или необходимости в смене размера (nano-SIM, microSIM и т.п.). Однако если возможность отвязывать номер от одной SIM-карты и привязывать его к другой появляется у злоумышленников, это может приводить к серьезным проблемам для жертв атак. В таком случае преступники могут обходить большинство систем двухфакторной аутентификации и получать доступ к самым разным аккаунтам жертв. Недавнее исследование показало, что в настоящий момент в США наблюдается волна подобных атак. В результате пользователи мобильной связи лишаются доступа к своим аккаунтам в соцсетях, а иногда с их счетов в банках пропадают крупные суммы денег. Для проведения такой атаки хакерам зачастую не нужно совершать никаких сложных действий — главное найти работника телеком-компании с нужным уровнем доступа для осуществления SIM Swap и убедить совершить желаемое действие. Заманчивое предложение Злоумышленники ищут в интернете сотрудников телекоммуникационных компаний — они анализируют профили в LinkedIn, посты в Instagram и других соцсетях. А затем с подставных аккаунтов пишут сообщения с предложением подзаработать. Журналистам удалось поговорить с несколькими работниками крупных телекоммуникационных компаний из США. Один из них, сотрудник T-Mobile, заявил, что ему предлагали $100 в криптовалюте за перепривязку одного номера. Преступник обещал ему до 10 заказов в неделю, так что недельный заработок мог составить $1000. По данным Motherboard, с подобными предложениями сталкивались и сотрудники других компаний, например Verizon — работнику этой организации обещали «$100 тысяч за пару месяцев». Как реагируют телеком-компании По словам некоторых опрошенных журналистами сотрудников телекоммуникационных компаний, подобные атаки становятся возможными из-за недостаточного внимания к деятельности инсайдеров. К примеру, в платформе компании AT&T рядовые сотрудники имеют права доступа, позволяющие им обходить функции системы безопасности, вроде паролей для переноса номеров (этот пароль можно сменить и сразу же осуществить SIM Swap). Работник T-Mobile рассказал о наличии аналогичных прав доступа. При этом, по его мнению, в компании давно знают об этой проблеме, но не предпринимают никаких действий к ее решению. В теории, системы безопасности телекоммуникационных компаний должны отслеживать каждый случай перепривязки номера к новой SIM-карте. Однако в разговоре с Motherboard хакер под ником Moe The God — не так давно он « угнал » Twitter-аккаунт звезды рестлинга с помощью SIM Swap — рассказал, что у него есть «кроты» в AT&T и Verizon. Первый из них работает на него с февраля 2018 года, а второй — с апреля, и у преступника не возникает проблем все это время. По данным экспертов Positive Technologies, в России проблемы, описанные в исследовании Motherboard, также встречаются довольно часто. Уровень доступа, необходимый для перевыпуска SIM-карт есть у рядовых сотрудников точек продаж телеком-компаний — поэтому злоумышленники платят своим «кротам» меньшеб чем в США. Однако, в нашей стране операторы пристально следят за активностью по замене и перевыпуску карт, действия сотрудников логируются, поэтому вероятность быть пойманным и остаться без работы очень высока.]]></text></doc>