<doc><category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category><author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Vlunu]]></author><title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Что делать, если хочется собирать деньги на ремонт «Провала», а под рукой только Wikipedia]]></title><keywords auto="true" type="list" verify="true"><item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item><item type="str"><![CDATA[Интернет-маркетинг]]></item></keywords><text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ Мечта любого пиарщика и маркетолога — разместить статью о своей компании на Википедии, ведь это и авторитетность, и высокая поисковая выдача, а значит и больше внимания со стороны потенциальных клиентов. Но написать статью на Википедии – это только половина дела, нужно еще и не допустить ее удаления, что в случае, если вы маленький стартап или начинающий блогер, бывает непросто. Требования Википедии понятны – это сетевая энциклопедия, для нее важна уникальность материала, а главное — его значимость для вики-сообщества, поэтому если на вас не ссылаются на «значимом» вебсайте, то и для энциклопедии информация о вашей компании или персоне не нужна. Вот что написано об этом в правилах Википедии: «Предмет значим, если описывается множественными нетривиальными публикациями авторитетных и независимых источников. Все объекты должны обладать минимальным уровнем требуемой значимости для того, чтобы статья о них была включена в Википедию. В это требование входит необходимость наличия достаточного количества источников для написания проверяемой и энциклопедичной статьи. Статья, не удовлетворяющая критериям значимости, может быть выставлена на удаление.» Большинство малоизвестных компаний после удаление информации о них из Википедии начинают восстанавливать страницу в том же виде или заводят бесконечные споры, тем самым только ухудшая ситуацию и навлекая на себя гнев вики-сообщества. Но если есть спрос, то будет и предложение. Поэтому некоторые PR-агентства предлагают услуги по созданию и поддержке статей на Википедии, самые честные так и пишут: мы напишем уникальный материал по вашей компании, отформатируем под нужный формат, проверим его на требования к статьям Википедии и дождемся его проверки и публикации. На рынке PR-услуг честным долго не проживешь, ведь условия использования Википедии не допускают сокрытия сведений об аффилированности в случае, когда участник получает вознаграждение за свой вклад в энциклопедию, а оплачиваемые правки в статьях с целью продвижения компаний, продуктов и услуг в подавляющем большинстве проектов категорически не приветствуются или даже приводят к блокировке аккаунтов. Такие уточнения в условия использования были внесены в 2013 году после скандала с американской компанией Wiki-PR, поставивший этот вид бизнеса на поток. Все началось с того, что информация об услугах, предоставляемых компанией Wiki-PR, просочилась в прессу. В ходе расследования выяснилось, что сотрудники компании размещали заказные статьи о бизнесе своих клиентов на различных ресурсах, а потом ссылались на них в Википедии, создавая тем самым видимость значимости. Сайтов с заказными материалами было не слишком много, но ссылки на них обнаружились в самых разных вики-статьях. По итогам расследования в адрес компании было направлено официальное письмо с требованием о прекращении нарушений, а 250 учетных записей ее сотрудников были навсегда заблокированы. Чего точно добилась Wiki-PR, так это собственной известности. Этот инцидент удостоился целой статьи в Википедии. Wiki-PR существует и по сей день, но теперь позиционирует себя как консалтинговая компания, помогающая своим клиентам найти общий язык с вики-сообществом. Однако у Wiki-PR нашлось немало последователей. В том числе и в нашей стране. Например, ресурс wikiadm.org, на главной странице которого прямо говорится о том, что они на возмездной основе пишут статьи для Википедии. Они не стесняются заявлять о том, что в числе их сотрудников присутствуют администраторы Википедии: «Мы успешно занимаемся созданием статей в Википедии более девяти лет. В составе нашей команды — администраторы ресурса, патрулирующие и просто редакторы, знающие как правильно написать статью непосредственно для Википедии. В работе над заказом задействованы практически все: редакторы полностью пишут и оформляют статью, патрулирующие ставят галочку, подтверждающую соответствие статьи всем правилам энциклопедии, а администраторы не дают удалить статью другим. Вместе мы сделали десятки тысяч правок, написали сотни статей, и еще ни одна так и не была удалена.» О том, что такая деятельность напрямую нарушает условия использования Википедии, они, естественно скромно умалчивают. А вот случай, когда представляются не просто администраторами, а именно самой Википедией, а точнее её бизнес-подразделением: wikipedia.msk.ru. В подписи у ее сотрудников так и значится: WIKIPEDIA FOR BUSINESS. Что нам на это скажет сама Википедия? То, что она является некоммерческой организацией и не имеет никаких бизнес-подразделений. «Проекты Викимедиа редактируются и поддерживаются десятками тысяч добровольцев, не получающих оплаты за свой труд. Википедия и другие проекты Викимедиа работают в режиме некоммерческой организации — и это единственный случай присутствия некоммерческой организации среди самых посещаемых сайтов мира.» Это означает, что люди, предлагающие услуги от имени: wikipedia.msk.ru заведомо предоставляют потенциальным клиентам недостоверные данные, выдавая себя за представителей несуществующей организации, а также неправомерно используют зарегистрированный товарный знак некоммерческой организации. Давайте попробуем разобраться, кто стоит за этим бизнесом. Сам ресурс не представляет особого интереса, на нем стоит переадресация на Википедию, а вот почтовый сервер активно используется для рассылок писем потенциальным клиентам. Вот и мы получили письмо с адреса alex@wikipedia.msk.ru от некоего Алексея Бородина, представившегося заместителем шеф-редактора несуществующей организации WIKIPEDIA FOR BUSINESS и предложившего разместить статью на Википедии за скромные 9000 рублей. При этом Алексей сообщил, что статья будет защищена от правок третьими лицами, а ее удаление будет возможно лишь по требованию заказчика. Мы выразили заинтересованность, после чего Алексей прислал нам реквизиты для банковского перевода. Деньги предлагалось перевести на счет фирмы, зарегистрированной осенью 2018 года. В числе видов деятельности организации значились: деятельность рекламных агентств; консультирование по вопросам коммерческой деятельности и управления; аренда и управление собственным или арендованным жилым недвижимым имуществом; оказание услуг в области бухгалтерского учета, проведение финансового аудита, налоговое консультированию; и даже деятельность такси. Юридический адрес – квартира в подмосковном Домодедово. Немного странно для Википедии, не находите? Беглый поиск в сети показал, что генеральный директор данного ООО по всей видимости не имеет прямого отношения к финансово-хозяйственной деятельности компании. Что ж, на лицо признаки фирмы-однодневки. Тем временем Алексей продолжал слать нам письма, настойчиво уговаривая как можно скорее оплатить услуги. При этом он прибегал к аргументации «если не оплатите сейчас, предложение станет недоступным», которую так любят использовать, например, мошеннические интернет-магазины. Мы решили копнуть глубже и посмотреть, кто помимо Алексея использует почту в домене wikipedia.msk.ru. Быстро выяснилось, что мы не одиноки. Наши партнеры также получали предложения о размещении статей в Википедии. Только вот поступали они с адреса gleb@wikipedia.msk.ru и были подписаны именем шеф-редактора WIKIPEDIA FOR BUSINESS Глеба Архангельского. Мы не стали выяснять, имеет ли шеф-редактор Глеб Архангельский отношение к гуру тайм-менеджмента Глебу Архангельскому. Но, как видите, такой вопрос мучает не только нас. Какой вывод можно сделать из этой истории? Проходимцев, прикрывающихся громкими именами, хватало во все времена. Перед тем, как принять соблазнительное предложение и довериться представителю крупной международной организации следует тщательно проверить своего контрагента. Ведь в данном случае вы рискуете не только деньгами, на кону стоит ваша репутация, а её восстановить куда сложнее, чем написать статью для Википедии. Мы попросили прокомментировать наше мини-расследование ведущего эксперта-аналитика компании «Инфосекьюрити» Виталия Андреева. Он согласился с нашими выводами: «Ситуация довольно стандартная. Ежедневно в сети регистрируются сотни доменных имен, созвучных с наименованиями известных брендов. Они могут быть использованы в различных мошеннических схемах, для создания фишинговых ресурсов или, как в данном случае, для осуществления почтовых рассылок. Кросспост]]></text></doc>