<doc><category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category><author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[TashaFridrih]]></author><title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Игрушка или находка для шпиона: пишущая машинка Barbie™]]></title><keywords auto="true" type="list" verify="true"><item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item><item type="str"><![CDATA[Криптография]]></item><item type="str"><![CDATA[Блог компании ua-hosting.company]]></item><item type="str"><![CDATA[История IT]]></item></keywords><text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[В этой статье-обзоре продолжаем тему об искусстве шифрования и всевозможных шпионских изобретениях. Вмонтированные в брелоки видео-фото камеры и аудиорегистраторы, ручки с камерами, пепельницы с диктофонами — чего только не придумывали. Настал черед и таким безобидным вещам, как детские игрушки. На первый взгляд игрушечная пишущая машинка от Barbie: вся такая розовая, по девчачьи милая, кукольная. Но если копнуть глубже, перед нами настоящая электронная криптомашина. Пишущая машинка Barbie, она же E-118 — недорогое электронное устройство, была разработана словенской компанией Mehano. Позже изобретение приобрела известная американская компания Mattel (Barbie, American Girl, Fisher-Price, Hot Wheels, Monster High, MEGA, UNO). E-118 была последней моделью в линейке продуктов и представляла собой преемника более ранних чисто механических моделей. За все время с начала выпуска внутри устройства произошло мало изменений, все новшества коснулись внешнего вида. Что ж перед нами игрушка, которая состоит из пластикового корпуса, клавиатуры с 49 кнопками, пластиковой каретки для обычных листов бумаги, и вращающегося колесика, похожего на ромашку. Для детей от 5 лет. В то время как более ранние модели работали на батарейках или запитывались от внешнего блока питания (PSU), в более поздних моделях E-117 и E-118 батарейный отсек отсутствовал. Первой была E-115, она продавалась непосредственно производителем Mehano. Вот такой внешний вид первоначально был у электронной пишущей машинки от Mehano. Правда корпус в оригинальной версии был серый, а регуляторы синие. Эта детская игрушка вполне способна кодировать и декодировать секретные сообщения, используя один из 4 встроенных режимов шифрования. Эти режимы активировались при наборе на клавиатуре специального ключа. Целевая аудитория машинки — девочки лет 5, поэтому и корпус получил свой розово-фиолетовый окрас с наклейкой куклы Барби. Врядли маленькие девочки занимались бы печатью секретных писем, а потому в мануале к игрушке отсутствовала глава об активации функций кодирования / декодирования. E-115 E-115 — первая модель в линейке пишущих машинок Mehano, год выхода в продажу — 1998. Изначально она была серая, после покупки Barbie — розово-фиолетовая с белыми кнопками на клавиатуре. Внутри хорошо спроектированная печатная плата со всеми компонентами, включая 24-контактный микроконтроллер (швейцарской компании EM Microelectronic). Есть предположение, что не для всех версий машинки была доступна скрытая функция шифрования / дешифрования. E-116 На изображении выше вариант E-116 от Mehano. Он очень похож на E-115, такой же дизайн корпуса, что и в предшественнице. По-прежнему присутствует батарейный отсек, но не используется, так как наблюдается полное отсутствие контактов. Это французская версия E-116, в ней криптографические функции недоступны. Пока неизвестно, как их активировать и в целом возможно ли это. E-117 Хотя E-117 и выглядит иначе, чем предыдущие машинки, внутри все почти идентично. В целях экономии микроконтроллер EM непосредственно припаян к печатной плате. В машинке предусмотрено 4 программных кода, которые активируются при нажатии отдельных комбинаций на клавиатуре. Кодирование: 4 первые программы использовались для ввода текста. Функция кодирования деактивировалась при нажатии комбинации из SHIFT + LOCK + 12. Следующие комбинации кнопок на клавиатуре активировали функцию декодирования. Если функции кодирования / декодирования были выключены, машинку можно было использовать как обычное устройство для печати. В режиме кодирования / декодирования с левой стороны загоралась LED лампочка. Клавиатура E-117 все также состояла из 49 кнопок: 48 букв + пробел. Максимально допустимая ширина бумаги: 210 мм (формат DIN A4), в строке помещалось 68 символов. Габариты устройства: ширина 320 мм, длина 370 мм, вес составлял 1400 грамм (батарейки в счет не берем). E-118 Это последняя модель, которая до сих пор в продаже. Дизайн был немного усовершенствован, приданы современные формы. В целях очередной экономии машины производятся в Китае, да и печатная плата состоит из более дешевых компонентов. Качество печатной платы ниже, чем у более ранних моделей. Существует несколько версий устройства под разные языки. Режимы кодирования и декодирования Хотя существует множество вариантов пишущих машин Барби для разных стран, функции шифрования / дешифрования, по-видимому, присутствуют во всех электронных моделях. Доступ к криптосистеме можно получить, нажав SHIFT + LOCK в сочетании с одной из кнопок на клавиатуре. В машине Barbie используется моноалфавитный подстановочный шифр (MASC), как упоминалось ранее, с 4 различными ключами. Чтобы начать кодирование, необходимо было нажать одновременно три кнопки на клавиатуре: После выбора ключа на клавиатуре вводилось текстовое сообщение, на бумаге печатался зашифрованный текст. После этого документ отправлялся получателю по почте (в бумажном виде). Получатель же в свою очередь должен был выбрать подходящий ключ для декодирования, используя соответствующую комбинацию клавиш, изображенную ниже: Были использованы материаллы Сryptomuseum , Original Mehano E-117 User's Manual (German) Спасибо, что остаетесь с нами. Вам нравятся наши статьи? Хотите видеть больше интересных материалов? Поддержите нас оформив заказ или порекомендовав знакомым, 30% скидка для пользователей Хабра на уникальный аналог entry-level серверов, который был придуман нами для Вас: Вся правда о VPS (KVM) E5-2650 v4 (6 Cores) 10GB DDR4 240GB SSD 1Gbps от $20 или как правильно делить сервер? (доступны варианты с RAID1 и RAID10, до 24 ядер и до 40GB DDR4). Dell R730xd в 2 раза дешевле? Только у нас 2 х Intel Dodeca-Core Xeon E5-2650v4 128GB DDR4 6x480GB SSD 1Gbps 100 ТВ от $249 в Нидерландах и США! Читайте о том Как построить инфраструктуру корп. класса c применением серверов Dell R730xd Е5-2650 v4 стоимостью 9000 евро за копейки?]]></text></doc>