<doc><category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category><author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ashotog]]></author><title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Доктор едет, едет]]></title><keywords auto="true" type="list" verify="true"><item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item><item type="str"><![CDATA[IT-инфраструктура]]></item><item type="str"><![CDATA[Администрирование баз данных]]></item></keywords><text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[В открытом доступе была обнаружена база данных MongoDB, не требующая аутентификации, в которой находилась информация московских станций скорой медицинской помощи (ССМП). К сожалению, это не единственная проблема: во-первых, на этот раз данные действительно утекли, а во-вторых – вся чувствительная информация хранилась на сервере, находящемся в Германии ( хотелось бы поинтересоваться – не нарушает ли это никакой закон или ведомственные инструкции? ). Дисклеймер: вся информация ниже публикуется исключительно в образовательных целях. Автор не получал доступа к персональным данным третьих лиц и компаний. Информация взята либо из открытых источников, либо была предоставлена автору анонимными доброжелателями. Сервер с базой, которая называется « ssmp », располагается на площадке известного хостинг-провайдера Hetzner в Германии. По косвенным признакам удалось установить предполагаемого владельца сервера и базы – российская компания ООО «Компьютерные интеллектуальные системы» . На странице c-i-systems.com/solutions/programs-smp/, компания нам сообщает: КИС СМП — программный продукт, предназначенный для автоматизации работы станций скорой (специализированной) медицинской помощи (СМП) в границах субъекта РФ и обеспечивает: прием вызовов; регистрацию и перенаправление вызовов; формирование, мониторинг и управление выездными бригадами станций СМП; массовое переподчинение бригад СМП при ликвидации чрезвычайных ситуаций; работу единого центра обработки вызовов СМП; обмен данными с внешними информационными системами. База имела размер 17.3 Гб и содержала: дата/время вызова бригады скорой помощи ФИО членов бригады скорой помощи (включая водителя) госномер автомобиля бригады скорой помощи статус автомобиля бригады скорой помощи (например, “ прибытие на вызов”) адрес вызова ФИО, дата рождения, пол пациента описание состояния пациента (например, “температура >39, плохо снижается, взрослый”) ФИО вызывавшего скорую помощь контактный телефон и многое другое… Данные в базе похожи на лог какой-то системы мониторинга/отслеживания процесса выполнения задачи. Интерес представляет поле « data » в таблице « assign_data_history ». (Разумеется, на картинке выше я постарался скрыть все персональные данные.) Как было написано в самом начале — отсутствие аутентификации на этот раз не является единственной проблемой. Самое главное – данную базу первыми обнаружили украинские хакеры из группировки THack3forU , которые оставляют в найденных MongoDB разные послания и уничтожают информацию. На этот раз хлопцы отличились этим: "Hacked by THack3forU! Chanel.\nПутін хуйло,\nМєдвєдєв чмо,\nСтрєлков гамно ,\nРосія ДНО!" и конечно тем, что, скачав все 17 Гб, выложили их в формате CSV на файлхостинг Mega.nz . Про то, как обнаруживают открытые базы данных MongoDB – тут . Как только владелец базы был установлен, я отослал ему оповещение с предложением все-таки закрыть доступ к базе, хотя уже и было поздно – данные «ушли». Первый раз поисковик Shodan зафиксировал эту базу 28.06.2018, а доступ к ней был наконец закрыт 08.04.2019, где-то между 17:20 и 18:05 (МСК). С момента оповещения прошло чуть менее 6 часов. Новости про утечки информации и инсайдеров всегда можно найти на моем Telegram-канале « Утечки информации ».]]></text></doc>