<doc><category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category><author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Jeditobe]]></author><title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Джулиан Ассанж арестован полицией Великобритании]]></title><keywords auto="true" type="list" verify="true"><item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item><item type="str"><![CDATA[Открытые данные]]></item><item type="str"><![CDATA[Законодательство в IT]]></item></keywords><text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Джулиан Ассанж, со-основатель Wikileaks , был лишён убежища в посольстве Эквадора и выдан властям Великобритании. 11 апреля 2019 года в Лондоне по запросу США Ассанжа арестовала столичная полиция Лондона. Фото телеканал НТВ Власти Эквадора лишили основателя WikiLeaks Джулиана Ассанжа убежища в посольстве в Лондоне. Ассанж укрывался в эквадорском посольстве с 2012 года. Эквадор принял суверенное решение отказать в дипломатическом убежище Джулиану Ассанжу за неоднократные нарушения международных конвенций — прокомментировал событие президент Эквадора Ленин Морено. Формальным поводом для задержания Ассанжа стало нарушение условий освобождения под залог, но этим всё не ограничится — активист будет иметь дело и с запросом о своей экстрадиции в США, где Ассанжа обвиняют по статье «Сговор с целью компьютерного взлома». В британской полиции сообщили , что Ассанж предстанет перед Вестминстерским магистратским судом в самое ближайшее время. Фото REUTERS/Henry Nicholls Алан Данкан, заместитель главы британского МИД утверждает , что Ассанжа не экстрадируют в США, если там ему будет грозить смертная казнь. По словам президента Эквадора , ключевым условием выдачи была письменная договоренность с властями Соединенного Королевства, что Ассанж не будет экстрадирован в страну, где ему могут грозить пытки или смертная казнь. Основатель WikiLeaks Джулиан Ассанж с 2012 года жил в эквадорском посольстве в Лондоне. Ему нельзя было покидать здание, потому что английская полиция сразу бы арестовала его на выходе со ступенек посольства — и начала бы процесс экстрадиции в Швецию, где на него было заведено уголовное дело по обвинению в изнасиловании. Но 19 мая 2017 года шведская прокуратора распространила заявление, что прекращает предварительное преследование в отношении гражданского активиста, поскольку «исчерпаны все возможности продвинуться в расследовании». Тем не менее, если Джулиан Ассанж попал бы на территорию Швеции до истечения срока давности в августе 2020 года, то дело все еще могут снова возобновить , потому что улик на Ассанжа достаточно. Однако, на данный момент услуги Швеции главному интересанту в аресте Ассанжа, США, и не требуются. В результате достигнутых многосторонних договоренностей возмутителя спокойствия мировой общественности арестовали прямо в здании посольства Эквадора, что ранее не представлялось возможным из-за дипломатического иммунитета этого объекта.]]></text></doc>