<doc><category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category><author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[myIDddv]]></author><title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Расти безопасника смолоду — образовательная программа Ростелекома и МФТИ]]></title><keywords auto="true" type="list" verify="true"><item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item><item type="str"><![CDATA[Python]]></item><item type="str"><![CDATA[Блог компании Ростелеком]]></item><item type="str"><![CDATA[Хакатоны]]></item><item type="str"><![CDATA[Учебный процесс в IT]]></item></keywords><text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информация — один из столпов современного общества. Персональные данные граждан, коммерческие тайны организаций, инсайды и финансовые данные, платежные карты — всё это и многое другое должно храниться и обрабатываться в максимально защищенной среде. Чем лакомее для потенциальных злоумышленников информация, тем более дорогими и изощренными могут быть методы взлома. Новые поколения киберугроз просто должны найти себе достойного соперника в виде нового поколения киберзащиты. И здесь под новым поколением защиты мы понимаем не просто программные средства и методы, но и самих людей. С 1 по 24 ноября на базе образовательного центра «Сириус» в Сочи мы в партнерстве с МФТИ запускаем образовательную программу по кибербезопасности — с кучей практических занятий по реверс-инжинирингу, веб-безопасности, киберкриминалистике, криптографии, безопасности IoT, мобильных платформ. Выбирать участников будем с 11 по 15 сентября среди учеников 8–11 классов с помощью онлайн-олимпиады. Все подробности — под катом. Как будет проходить отбор Главное — успеть подать заявку в самое ближайшее время, до 10 сентября. Мы бы и рады были объявить об этом заранее, но так сложились обстоятельства, наш косяк. 11 сентября все, кто зарегистрировался, получат на почту сообщение, с помощью которого смогут перейти к заданиям олимпиады. 16-19 сентября 80 участников, набравших максимальные баллы, пройдут skype-интервью с представителями Ростелекома. 20 сентября будет опубликован список из 60 победителей, которые и отправятся в «Сириус». Проживание, питание и трансфер — бесплатны. Что будет в олимпиаде Участникам олимпиады предложат по 3-5 заданий на темы: криптографическая защита информации; организация скрытых каналов передачи информации и их обнаружения; программирование подсистем безопасности; реверс-инжиниринг программ; обнаружение веб-уязвимостей; расследование инцидентов в IT. Итоговое число баллов за каждое задания определится тем, сколько участников смогут его решить (от 50 до 500 баллов). При сравнении результатов с равным количеством баллов будет учитываться время решения. Образовательная программа с МФТИ За образовательный блок по программированию и воркшопы будет отвечать МФТИ. Руководитель смены — проректор по международным программам и технологическому предпринимательству МФТИ Алексей Малеев. Состав образовательных модулей от МФТИ: Модуль «Язык программирования Python» Интерпретатор Python, использование REPL, ipython Язык Python: – Основные типы данных, преобразования типов – Арифметические и логические операции – Мутабельность и иммутабельность – Функции, области видимости – Управляющие конструкции, циклы Стандартная библиотека Python: Коллекции: dict, set и пр. – Генерация комбинаторных объектов – Ввод-вывод, работа с файлами Виртуальные окружения Установка дополнительных библиотек через pip Модуль «Алгоритмы и структуры данных» Введение в алгоритмы и структуры данных: – Понятие алгоритма и его сложности, нотация О-большое, предварительная оценка времени работы программы – Системы счисления – Модульная арифметика – Понятие НОД, НОК и алгоритм вычисления Алгоритм быстрого возведения в степень Двоичный поиск: – Общий принцип (на примерах игры «угадай число» и поиска в картотеке, понятие логарифма) – Целочисленный двоичный поиск в массиве – Двоичный поиск по ответу (задача про ксерокс) Основы теории графов: – Основные понятия теории графов – Организация хранения графов в памяти – Поиск в глубину – Поиск в ширину – Топологическая сортировка Рекурсивный перебор: – Понятие рекурсивного перебора – Примеры NP-полных задач – Реализация в Python, управление глубиной стека – Примеры отсечений ветвей перебора Полный учебный план можно посмотреть здесь . Квест Да, ещё будет квест — куда же без практики. Среди заданий квеста — проверка безопасности Теслы (речевой канал передачи данных), получение удаленного доступа, перехват данных по wi-fi с помощью квадрокоптера, перехват разговоров с помощью уязвимости сотовой сети. Все участники поделятся на команды по 5 человек, каждая со своим капитаном, зарегистрируются в системе. Задания между командами будет распределять сайт. За процессом участники будут следить с помощью бота. Если какая-то команда тормозит — она получает подсказку. Если слишком быстро все решает — получает дополнительный миниквест. В конце смены мы проведем очное CTF-соревнование на 8 часов и квест по безопасности умного города. Будем рады видеть ваших детей на олимпиаде! Или вас самих. Или даже ваших внуков. С чем Хабр не шутит.]]></text></doc>