<doc><category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category><author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[GlobalSign_admin]]></author><title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Перехват установки Firefox и Chrome в Windows 10]]></title><keywords auto="true" type="list" verify="true"><item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item><item type="str"><![CDATA[Браузеры]]></item><item type="str"><![CDATA[Блог компании GlobalSign]]></item><item type="str"><![CDATA[Софт]]></item></keywords><text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ Скриншот thurrott.com В инсайдерской сборке Windows 10 v.1809 появилась новая функция . При попытке пользователя установить Firefox или Chrome система теперь показывает сообщение, что на компьютере уже есть Microsoft Edge — и предлагает запустить этот «более быстрый и безопасный браузер». ОС перехватывает установку альтернативного софта, который не одобряется к установке, и пытается отговорить пользователя от нежелательных действий. Кроме того, в последнем билде изменились настройки для приложений. Раньше по умолчанию разрешалась установка любых программ — Allow apps from anywhere (Default) . В качестве других вариантов предлагалось «Предупреждать об установке приложений не из Store» и «Разрешать установку приложений только из Store». Новая настройка по умолчанию — «Показывать рекомендации для приложений» ( Show me app recomendations ). Другие варианты — «Отключить рекомендации для приложений», «Предупреждать об установке приложений не из Store» и «Разрешать установку приложений только из Store». Скриншот thurrott.com Судя по всему, перехват установки Firefox и Chrome в Windows 10 происходит в соответствии с новыми настройками по умолчанию в разделе Apps & features , то есть «Показывать рекомендации для приложений». Рекомендации в Windows 10 представляют собой в том числе предупреждения об установке «ненужных» браузеров, таких как Firefox и Chrome. Появление этой функции вызвало возмущение у некоторых пользователей. Многие ещё помнят назойливые предложения установить Windows 10, которые отображались в Windows 7. Отказаться от этих предложений представляло собой нетривиальную задачу, так что иногда установка Windows 10 начиналась против желания пользователя. По мнению комментаторов, такие действия указывают на усиление борьбы на рынке браузеров и желание Microsoft сохранить/увеличить свою долю. Сейчас на этом рынке доминирует Chrome, в том числе благодаря агрессивной политике Google по рекламе этого браузера на своих сайтах. Многие пользователи Firefox и Edge наверняка встречали предложения установить Chrome на сайтах, которые принадлежат Google. Есть и другие методы: например, недавний редизайн YouTube использует экзотические Shadow DOM v0 API, которые реализованы только в Chrome. В результате, страницы YouTube гораздо быстрее загружаются в Chrome, чем в других браузерах . YouTube page load is 5x slower in Firefox and Edge than in Chrome because YouTube's Polymer redesign relies on the deprecated Shadow DOM v0 API only implemented in Chrome. You can restore YouTube's faster pre-Polymer design with this Firefox extension: https://t.co/F5uEn3iMLR — Chris Peterson (@cpeterso) July 24, 2018 К тому же, Chrome может «случайно» стать браузером по умолчанию в процессе установки какой-нибудь посторонней бесплатной утилиты. Эта практика настолько распространена, что существуют даже специальные инструменты , которые снимают все ненужные галочки в процессе установки любых программ. Apple тоже старается предложить пользователям MacOS свой браузер Safari. В отличие от конкурентов, Firefox не продвигается такими способами: Mozilla не имеет в своём распоряжении платформы для подобного продвижения. Пока неизвеcтно, войдёт ли новая функция с перехватом установок альтернативных браузеров в большое октябрьское обновление Windows 10. Если это произойдёт, то такие действия могут вызвать противодействие со стороны антимонопольного комитета Евросоюза. Учитывая опыт прошлых антимонопольных процессов в ЕС, компания Microsoft может таргетировать показ таких рекомендаций браузера Edge для пользователей за пределами Евросоюза, чтобы избежать проблем. «Рекомендации для приложений» в Windows 10 действительно могут быть полезны некоторым пользователям. Например, многие не знают, что для просмотра файлов PDF необязательно устанавливать Acrobat Reader и, таким образом, добавлять новые потенциальные уязвимости в систему. То есть Microsoft вполне разумно включила данную опцию по умолчанию. Вопрос только в содержании самих рекомендаций. ]]></text></doc>