<doc><category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category><author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[VASExperts]]></author><title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Неслышимые частоты»: появился файрвол, блокирующий ультразвуковые cookies]]></title><keywords auto="true" type="list" verify="true"><item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item><item type="str"><![CDATA[Блог компании VAS Experts]]></item><item type="str"><![CDATA[Звук]]></item></keywords><text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Ученые из университета прикладных наук им. св. Пёльтена в Австрии разработали мобильное приложение, которое умеет детектировать акустические cookies и блокировать отслеживание устройства с их помощью. Система получила название SoniControl. Под катом — расскажем, как работает приложение. / Flickr / Pete Sheffield / CC Почему потребовалось приложение В 2015 году компания SilverPush представила технологию ultrasonic cross-device tracking. Она позволяла рекламным щитам или баннерам в общественных местах (в торговых центрах, на стадионах и др.) издавать высокочастотные звуки, которые улавливались микрофонами мобильных устройств. Получая сигнал от маяка, смартфон показывал владельцу рекламу соседнего магазина или кинотеатра. В свое время проблемами, связанными с новой технологий, обеспокоились даже в американском Центре демократии и технологий ( CDT ) и Федеральной торговой комиссию США ( FTC ). Суть заключается в том, что приложения могли расшифровать эти сигналы и определить, что в текущий момент видит пользователь и на какие сайты заходит. Ученые из Брауншвейгского технического университета обнаружили, что действия пользователей таким образом отслеживали порядка двухсот Android-приложений. В результате Google даже пришлось удалить часть из них из Play Store. Группа исследователей из Университетского колледжа Лондона ( UCL ) и Калифорнийского университета в Санта-Барбаре ( UCSB ) также показала , что с помощью ультразвуковых маячков пользователей можно деанонимизировать. Разработчики проекта SoniControl обеспокоились тем, что это ставит под угрозу конфиденциальность пользовательских данных. Поэтому и разработали свой ультразвуковой файрвол. Как работает SoniControl SoniControl реализован на C++ и Java. Во время работы приложение создает модель фонового ультразвукового шума, а затем отслеживает его изменения (то есть ищет посторонние сигналы). Для этого сигнал преобразуется из временного представления в частотное, что дает возможность оценить амплитуду сигнала для каждой частоты. Сама обработка включает в себя следующие этапы : Фильтруются слышимые частоты (для этого применяется фильтр верхних частот с пороговым значением 17 кГц); Нормализуется спектрограмма; Нормализованная спектрограмма добавляется в фоновый буфер, который приставляет собой список спектрограмм. Как только фоновый буфер заполняется (на это уходит примерно 10 секунд), начинается анализ по следующему алгоритму: Вычисляется «текущая фоновая модель» — это значения амплитуды для каждой частоты; Построенная модель сравнивается с нормализованной спектрограммой (для этого используется расстояние Кульбака — Лейблера ); Если вычисленное расстояние большое, то эта частота помещается в «медианный буфер»; При заполнении этого буфера, вычисляется его медиана. Если полученное значение равно 1, значит была зафиксирована ультразвуковая коммуникация. В этом случае приложение предложит пользователю заблокировать ультразвуковой сигнал; Если был обнаружен ультразвуковой сигнал, то фоновая модель «очищается» от последних записей, чтобы система не посчитала модифицированный сигнал нормой. / Flickr / U.S. Department of Agriculture / PD Как еще можно защититься Специалисты ИТ-индустрии считают, что для полноценной защиты от отслеживания устройств с помощью ультразвука, необходимо начать разрабатывать отраслевые стандарты. «Как только всё будет стандартизировано, разработчики ОС для мобильных устройств смогут реализовать API, которые запретят приложениям получать доступ к микрофону без необходимости», — отмечает Василиос Мавродис (Vasilios Mavroudis) из UCL. Пока стандартов нет, можно воспользоваться другими способами защиты. Один из них — ограничить доступ к микрофону для приложений с помощью патча для Android. Он дает пользователям возможность блокировать работу отдельных приложений с ультразвуковым спектром. А для серфинга в интернете можно установить расширение для браузера Google Chrome, выполняющее похожие функции. Также можно воспользоваться приложением похожим на SoniControl — UltraSound Detector, однако оно помогает просто обнаружить ультразвуковое вмешательство, а не блокирует его. Дополнительное чтение в блоге на сайте VAS Experts: Firewall или DPI – инструменты защиты разного назначения Выстрел в ногу, или критические ошибки в строительстве сетей операторов связи Протокол IPv6 – от теории к практике Как раздавать бесплатный Wi-Fi согласно законодательству Специализация VAS Experts — внедрение сервисов для управления и анализа интернет-трафика: • СКАТ DPI | ИС СОРМ | BRAS | DLP-систем | Наши кейсы | Мероприятия | Новости • ]]></text></doc>