<doc><category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category><author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Jeditobe]]></author><title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[FindFace закроетcя для простых смертных]]></title><keywords auto="true" type="list" verify="true"><item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item><item type="str"><![CDATA[Вконтакте API]]></item><item type="str"><![CDATA[Киберпанк]]></item><item type="str"><![CDATA[Социальные сети и сообщества]]></item><item type="str"><![CDATA[Будущее здесь]]></item></keywords><text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Разработчики сервиса FindFace, с помощью которого можно по фотографии находить людей «ВКонтакте», объявили о прекращении работы над его общедоступной версией и ее поэтапном отключении с 1 июля. Проект пытались подать публике как «инновационный сервис знакомств с двойниками известных людей» за 150 рублей в месяц, но использовался он не только в «амурных делах», а еще например, пользователями «Двача» для деанонимизации и преследования порноактрис и поиска как преступников , так и просто участников оппозиционных митингов . The Insider цитирует Артема Кухаренко, основателя N-Tech.Lab, фирмы стоящей за разработкой FindFace: Я очень рад тому, что нам удалось сделать по-настоящему выдающийся проект, который более двух лет не терял популярности и вызвал интерес не только в России, но и во всем мире. С помощью FindFace люди знакомились, находили давних друзей, пропавших без вести и даже правонарушителей. Однако сегодня ресурсы компании сосредоточены на глобальных проектах в сфере безопасности и розничной торговли. В связи с этим мы приняли решение завершить работу над FindFace По данным vc.ru , речь идет о «разработке решений для государства и бизнеса», но подробности этой работы не раскрываются. В то же время, об этой работе можно судить по предыдущим новостным сообщениям. В сентябре 2017 года департамент информационных технологий Москвы внедрил в городскую систему видеонаблюдения технологию распознавания лиц от компании NtechLab для поиска подозреваемых в преступлениях. Официальный сайт Мэра Москвы написал тогда: Во время пилотных испытаний с ее помощью было обнаружено и задержано более 50 процентов нарушителей закона, которых разыскивали с использованием аналитических алгоритмов. До этого некоторых из них не могли найти в течение многих лет. В марте 2018 года совместно с управлением МВД Рязанской области компания представила мобильный комплекс по распознаванию лиц на массовых мероприятиях. В апреле 2018 представители компании распространяли информацию о планах внедрить систему видеоаналитики на основе распознавания лиц в торгово-развлекательном центре «Лето» в Санкт-Петербурге. Из упомянутого выше можно сделать вывод, что FindFace был, по сути, публичной демо-версией более совершенной системы распознавания лиц и идентификации людей, чем просто поисковик по публичным профилям социальной сети. Похоже, что задача создателей алгоритмов FindFace заинтересовать в своих разработках спецслужбы и охранные предприятия всего мира увенчалась успехом. О сервисе написал даже Блумберг с заголовком " Российское приложение, которое уничтожило приватность навсегда ". Что ж, мы снова стали на шаг ближе к «Дивному новому миру» из произведений Хаксли и Оруэла.]]></text></doc>