<doc><category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category><author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Cloud4Y]]></author><title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Планируются изменения в ФЗ-152]]></title><keywords auto="true" type="list" verify="true"><item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item><item type="str"><![CDATA[SaaS / S+S]]></item><item type="str"><![CDATA[Блог компании Cloud4Y]]></item><item type="str"><![CDATA[Законодательство в IT]]></item><item type="str"><![CDATA[Облачные сервисы]]></item></keywords><text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[На сайте regulation.gov.ru появились и уже прошли 25 июня 2018 г. окончания публичного обсуждения два интересных проекта: Проект Федерального закона «О внесении изменений в отдельные законодательные акты Российской Федерации (в части уточнения принципов обработки персональных данных в государственных информационных системах)» Проект Федерального закона «О внесении изменений в статью 13.11 Кодекса Российской Федерации об административных правонарушениях» Интересного в этих проектах то, что они собираются внести изменения в ФЗ-152 «О персональных данных» и в «КоАП», что уже наводит на мысли. Итак, не будем ничего выдумывать, а просто процитируем: «1. Часть 5 статьи 6 дополнить следующими абзацами: «Оператор, поручивший обработку персональных данных другому лицу, несет ответственность за осуществление надлежащего контроля за действиями другого лица в соответствии с законодательством Российской Федерации. Порядок осуществления оператором контроля за действиями лица, осуществляющего обработку персональных данных по его поручению, устанавливается оператором самостоятельно.» Т.е., если вы являетесь оператором ПД и при этом поручаете обработку ПД кому-то еще, то вы так же должны осуществлять некий надлежащий контроль за тем лицом, которому поручили обработку ПД. Здесь конечно не совсем ясно, а кто позволит копаться вам у себя в тех же бумагах? Лезть к информационным системам? Другой вопрос, к абзацу ниже, порядок-то контроля никто не разрабатывал, его должен установить оператор самостоятельно! При этом, порядок должен быть «надлежащим», а это кто должен оценивать? Поставим вопрос в другой плоскости – людские ресурсы, которые потребуются для такого контроля. Т.е. человек, пришедший например за 1С, к SaaS-провайдеру , ну, чтоб быстрее/проще/дешевле там, должен теперь завести у себя в штате человека, который разработает «Порядок осуществления оператором контроля за действиями лица…», а потом и реализовать его? С другой стороны тоже весело к SaaS-провайдеру обратится сразу тысяча его клиентов, которые захотят реализовать каждый свое право «надлежащего контроля», сколько дополнительных ресурсов нужно будет выделить на это? Вобщем, одни загадки. Мы же помним еще и про «КоАП», в который так же вносятся изменения? Пожалуй процитируем практически весь текст: Статью 13.11 Кодекса Российской Федерации об административных правонарушениях (Собрание законодательства Российской Федерации, 2002, № 1, ст. 1; 2007, № 26, ст. 3089; 2017, № 7, ст. 1032) дополнить частями 8 и 9 следующего содержания: «8. Невыполнение оператором предусмотренной законодательством Российской Федерации в области персональных данных обязанности осуществления надлежащего контроля за действиями лица, осуществляющего обработку персональных данных по поручению оператора, – влечет предупреждение или наложение административного штрафа на граждан в размере от одной тысячи до двух тысяч рублей; на должностных лиц – от трех тысяч до шести тысяч рублей; на индивидуальных предпринимателей – от пяти тысяч до десяти тысяч рублей; на юридических лиц – от десяти тысяч до тридцати тысяч рублей. 9. Нарушение лицом, осуществляющим обработку персональных данных по поручению оператора, требований законодательства Российской Федерации в области персональных данных – влечет наложение административного штрафа на оператора, поручившего этому лицу обработку персональных данных: на граждан в размере от трех тысяч до пяти тысяч рублей; на должностных лиц – от пяти тысяч до пятнадцати тысяч рублей; на индивидуальных предпринимателей – от десяти тысяч до двадцати тысяч рублей; на юридических лиц – от пятнадцати тысяч до тридцати тысяч рублей.» Как говорится, привет операторам! – до 30 тысяч штрафа. Обработчикам – сумма та же. Надежда умирает последней, да и разводить панику пока рано, может и сведется все к диалогу оператора и обработчика: — Соблюдаешь? — Да! — Надлежащий контроль закончен. Тем, кому интересно ознакомиться с полными текстами данных проектов могу найти их по ссылкам: О внесении изменений в отдельные законодательные акты Российской Федерации (в части уточнения принципов обработки персональных данных в государственных информационных системах) О внесении изменений в статью 13.11 Кодекса Российской Федерации об административных правонарушениях По ссылке вы можете скачать наш White Paper о Федеральном Законе №152 . Это книга, которая была опубликована с целью помочь устранить путаницу в вопросах обработки персональных данных и ясно описать процесс приведения ИС персональных данных в соответствии с законодательством России. Тема раскрывается «с нуля». Это помогает удовлетворить потребности широкого круга читателей.]]></text></doc>