<doc><category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category><author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[DVoropaev]]></author><title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[АНБ объявило о выпуске внутреннего инструмента для реверс-инжиниринга]]></title><keywords auto="true" type="list" verify="true"><item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item><item type="str"><![CDATA[Assembler]]></item><item type="str"><![CDATA[Реверс-инжиниринг]]></item></keywords><text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ Агенство Национальной безопасности США планирует выпустить в свободное пользование свой внутренний инструмент для реврс-инжиниринга. Данное событие было анонсировано старшим советником и оратором АНБ Робертом Джойсом. Разработанная специалистами из АНБ среда реверс-инжиниринга под кодовым названием GHIDRA будет впервые представлена общественности на RSAC 2019. Данный инструмент поддерживает наборы команд различных процессоров, а его возможности позволяют реверс-инженерам использовать интегрированный набор функций, работающих на различных платформах, включая Windows, Mac OS и LINUX. Платформа GHIDRA включает в себя все функции, ожидаемые от высокопроизводительных коммерческих инструментах, с новой и расширенной функциональностью, и будет выпущена для свободного публичного использования. Пользователь hash_define социальной сети Reddit утверждает , что АНБ уже не первый год делится своим инструментом с различными правительственными учреждениями США. Например, он уже давно используется в ЦРУ: на wikileaks опубликовано руководство для новых IOS-разработчиков, в котором есть пункт, посвященный GHYDRA. Среда включает в себя дополнительные компоненты. Hash_define сообщает, что есть модуль, предоставляющий возможность применять машинное обучение. Но он сомневается, что его опубликуют. Пользователь твиттера evm_sec пишет , что инструмент очень похож на IDA, правда, намного медленнее его. А главным преимуществом является независимый от архитектуры декомпилятор C, использующий промежуточное представление кода PCode. Из википедии: P-код (Пи-код) — концепция аппаратно-независимого исполняемого кода в программировании, часто его определяют как «Ассемблер для гипотетического процессора». Иногда этот термин используется в качестве синонима термину байт-код для различных виртуальных машин (например, виртуальной Java-машина, байт-кода CIL в платформе .NET и т. п.). До сих пор не сообщается, планирует ли АНБ представить исходный код, что могло бы обрадовать OpenSource сообщество. К сведению, АНБ имеет свой собственный репозиторий на Github и уже опубликовали там 32 проекта.]]></text></doc>