<doc><category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category><author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Kaspersky_Lab]]></author><title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Security Week 25: о приватности данных и технических трудностях]]></title><keywords auto="true" type="list" verify="true"><item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item><item type="str"><![CDATA[Блог компании «Лаборатория Касперского»]]></item></keywords><text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Не откажем же себе в удовольствии пришить друг к другу белыми нитками два произошедших на прошлой неделе события. Во-первых, в самых современных телефонах Samsung Galaxy обнаружились неполадки с отправкой сообщений. Во-вторых, индексация публичных документов с приватной информацией из сервиса Google Documents поисковиком Яндекс обсуждалась далеко за пределами компьютерной тусовки. У этих происшествий есть кое-что общее: и отсутствие какой-либо новизны для опытного читателя новостей о безопасности, и не очень конкретная реакция разработчиков устройств и сервисов. Но главное — отсутствие четких рекомендаций, как обезопасить свои личные данные, раз уж такое произошло. В общем, есть все поводы снова поговорить об ответственности пользователей и поставщиков услуг, приватности и сложности современных технологий. Что случилось у Яндекса? Или все же у Гугла? Подробно историю массовой утечки как бы приватных документов рассказывают в рассылке The Bell . Вообще тот факт, что документы сервиса Google Documents индексируются — это нормально. Увы, довольно часто именно возможность опубликовать на платформе индексируемый поисковиками документ используется мошенниками. По популярным запросам на Google Docs создаются документы, которые затем уводят пользователя на третий веб-сайт — как правило, зараженный или пытающийся у пользователя что-то выманить. Вот тематический для данного блога скриншот: Напороться на такое можно и по вполне безвредным поисковым запросам, причем с точки зрения обычного пользователя все поначалу выглядит легитимно: ссылка на домен Google, подходящее описание. Ан нет. Впрочем, в истории с «Яндексом» фигурировали не намеренно публичные документы, а действительно содержащие чувствительную для их создателей информацию. Как они попали в выдачу — тоже можно легко предположить. Мало кто заморачивается раздачей доступа к документу Google с использованием e-mail адресов конкретных людей. Обычно создается ссылка, которая рассылается всем причастным. Должен ли такой документ индексироваться? Судя по логике настроек доступа, не должен: А вот дальше начинаются технические трудности. Мог ли Яндекс индексировать документы, ссылки на которые публикуются открыто, например на публичных веб-страницах? (да) Какие были настройки у попавших в выдачу документов? (не ясно) Могла ли произойти ошибочная индексация документов, ссылки на которые нигде не публиковались? (не будем увлекаться конспирологией без доказательств) Комментарий Яндекса сводится к наличию или отсутствию на стороне Google файла robots.txt. Комментарий Google квалифицирует «утекшие» документы как заведомо публичные. И скорее всего, так и было: прореха в приватности затронула тех, кто сам выставил соответствующие настройки при создании документа. Стоит ли винить в этом пользователей? В сообществе специалистов по информационной безопасности потихоньку складывается общее мнение, что винить пользователя — это тупиковый сценарий . Пользователей (сотрудников компании) нужно обучать, но если что-то утекло в результате «неверных настроек» — это намек на необходимость обновить интерфейс. Что случилось у Samsung? Что бы ни случилось у Samsung, пользователи точно не виноваты. Но что именно произошло — тоже достоверно неизвестно. Первые сообщения о проблеме появились примерно две недели назад на Reddit и на форуме Samsung . На форуме Samsung было довольно сдержанное описание багов, появившихся после установки обновлений в приложении Samsung Messages. На Reddit пользователь применил формулировку, которая быстро разошлась по СМИ: приложение, использующееся в телефонах Samsung для рассылки SMS/MMS, отправляет содержимое фотогалереи рандомным контактам. Свидетельств набралось больше двух, но они не сильно помогли понять, что же именно произошло. Вроде бы проблема коснулась только пользователей оператора T-Mobile: все началось после того, как прилетело обновление для протокола Rich Communication Services. Хотя еще один пострадавший утверждает, что у него операторский телефон от AT&T. В одном случае контакту, с которым уже была переписка, была отправлена последняя сделанная фотография. В другом — рандомному контакту за ночь улетела вся (!) фотогалерея. Причем пострадавший узнал об этом только от получателя и из биллинга оператора, в самом телефоне информации об отправленных сообщениях не было. СМИ описывали проблему кто во что горазд. В заметке на Bleeping Computer со ссылкой на уже упомянутый форум Samsung утверждалось, что производитель признал проблему, что не совсем так. В отсутствие официального описания пользователи начали делиться самодельными решениями, например таким: Что я разрешаю приложению Samsung Messages? Ничего! Хвала расширенным настройкам доступа в Android. Правда, все называли приложение Samsung Messages, хотя на самом деле оно называется просто Messages, из-за чего не желающие делиться рандомными фотографиями не могли его найти. А не желающих набралось достаточно, все-таки некоторые фотографии мало совместимы с определенными людьми в списке контактов, будь то мама, начальник или бизнес-партнер. Самый четкий и действенный совет в обсуждении на Reddit был, к сожалению, вот этот: Подвержены (опять же, неточно) только самые современные модели — Samsung Galaxy S9 и S9 Plus, Note 8. Хотя в IXBT утверждают , что странные вещи творятся и на S8. Да, отключение доступа приложению Messages приводит к полной его неработоспособности, и придется устанавливать альтернативную программу (например, штатный клиент для SMS от Google). И что теперь делать? Если взять историю про Яндекс и Гугл-документы, то тут просто: перед тем как делиться каким-то документом, посмотрите на него внимательно и подумайте, что будет, когда (не если, а когда) он утечет. Если вы используете простые и удобные инструменты, такие как Google Documents, Dropbox и прочая, подумайте дважды. Речь не обязательно идет о том, что за вами специально следят или против вас замышляют целевую атаку. Может и вот так случайно выйти — не там галочку поставили, случайно вставили ссылку не туда, что-то пошло не так. Если есть хотя бы минимальное желание сохранить конфиденциальность, используйте электронную почту, а лучше применяйте шифрование. Да, это не так удобно, но у безопасности тоже есть своя цена. А вот что делать, если ваш телефон отправляет фотографии без спроса кому угодно? Или хотя бы предположительно на это способен? Совет в целом тот же: посмотрите на свою фотогалерею. Если там есть что-то чувствительное или конфиденциальное, не храните это на телефоне. Или шифруйте. Это не так сложно, хотя и требует некоторых дополнительных усилий. Зато взлом или трагическая программная ошибка приведут к утечке только фотографий счетчиков электроэнергии. Disclaimer: Мнения, изложенные в этом дайджесте, могут не всегда совпадать с официальной позицией «Лаборатории Касперского». Дорогая редакция вообще рекомендует относиться к любым мнениям со здоровым скептицизмом. Приведенная в данной публикации фотография счетчика не является фотографией конкретного устройства, принадлежащего авторам текста или компании «Лаборатория Касперского». Фотография приведена исключительно в качестве иллюстрации и не была опубликована в результате случайной или преднамеренной утечки информации.]]></text></doc>