<doc><category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category><author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[alizar]]></author><title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Firefox проверит скомпрометированные пароли методом k-анонимизации]]></title><keywords auto="true" type="list" verify="true"><item type="str"><![CDATA[Firefox]]></item><item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item><item type="str"><![CDATA[Браузеры]]></item></keywords><text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ На Хабре неоднократно упоминали полезный сервис Have I Been Pwned (HIBP), где можно безопасно проверить свой пароль на предмет утечки. Люди часто используют один пароль на многих сайтах, поэтому одна маленькая утечка с любого из этих сайтов компрометирует все остальные, а заодно и центр «цифровой личности» — почтовый ящик человека, через который можно изменить пароли практически на всех сервисах. К сожалению, сервис HIBP малоизвестен широкой публике. Поэтому очень приятно, что разработчики Mozilla приняли решение включить его непосредственно в состав браузера как инструмент безопасности Firefox Monitor. Сервис Firefox Monitor преобразует адрес электронной почты пользователя по технологии k-анонимизации — и отправляет его в HIBP для проверки. В данном случае k-анонимизация означает, что хэшируются (SHA-1) и отправляются шесть первых символов электронной почты, а HIBP возвращает хэши всех полных адресов, которые соответствуют такой маске. Firefox Monitor сверяет эти хэши с хэшем полного адреса, который не покидает пределы сервиса Firefox. Подробнее о математической основе k-анонимности см. в статье Clouflare , которая в феврале 2018 года реализовала аналогичную функцию по анонимному обмену персональными данными. Разработчики отмечают, что у среднего пользователя сотни аккаунтов на разных сайтах в интернете. Для каждого из них требуется пароль. В то же время кардинально растёт число взломов с утечками парольных баз. Часто пароли хранятся в хэшированном виде, но злоумышленники находят новые креативные способы их расшифровки. Чтобы уменьшить ущерб от утечки, человек должен оперативно изменить пароли на всех остальных сайтах, где используется такие же комбинации символов. Особенно на своём почтовом ящике, который становится главной мишенью хакеров, поскольку адрес электронной почты обычно указан непосредственно в парольном дампе, вместе с аккаунтом и паролем. Но чтобы иметь предпринять такие действия, человек в первую очередь должен быть уведомлен об утечке. Вот для чего в браузер Firefox внедряют новый инструмент безопасности, который со следующей недели начнут тестировать на ограниченной выборке около 250 тыс. человек. После успешного результата сервис сделают доступным для всех. Первые слухи, что Mozilla собирается интегрировать HIBP в Firefox, появились в ноябре прошлого года , и создатель этого сервиса специалист по безопасности Трой Хант был весьма удивлён . И не зря. Оказалось, что речь идёт всего лишь об уведомлениях Breach Alerts : простых уведомлениях, которые показывает браузер, если заходит на скомпрометированный сайт. Это совершенно другое дело. Хотя и там Firefox получал информацию об адресах скомпрометированных сайтов через общедоступный API-интерфейс HIBP . Но в данном случае поднятая на пустом месте шумиха в прессе сыграла положительную роль. Организация Mozilla поняла, что функция настоящей проверки взломанных паролей действительно будет полезной, если все вокруг так кричат о ней. И вот сейчас это случилось. Пока что HIBP интегрируется в Firefox в самой простой форме. Там можно просто зарегистрироваться на получение уведомлений об утечке пароля. Если такая случится, пользователя уведомят сразу, как только парольная база пойдёт по подпольным хакерским форумам и попадёт в руки Троя Ханта. Сразу после этого пользователь получит сообщение примерно такого вида: В случае недавнего взлома Ticketfly (на скриншоте) сервис HIBP разослал уведомления примерно 105 000 пользователям из общей базы 2 млн человек, которые вообще подписались на получение уведомлений. Два миллиона — это капля в море, ведь в парольных базах HIBP сейчас 5,1 млрд записей и 3,1 млрд уникальных адресов электронной почты. То есть Трой Хант может уведомить всего лишь 0,06% потенциальных пострадавших. Но когда в игру вступит Firefox, количество пользователей кардинально увеличится. Речь идёт об увеличении количества подписчиков на порядок или на два порядка. Кроме Firefox, сервис HIMP теперь интегрирован в веб-версию 1Password и доступен через функцию Watchtower.]]></text></doc>