<doc><category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category><author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ptsecurity]]></author><title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Исследователи создали устройство для локальных атак на SCADA-системы]]></title><keywords auto="true" type="list" verify="true"><item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item><item type="str"><![CDATA[IT-инфраструктура]]></item><item type="str"><![CDATA[Блог компании Positive Technologies]]></item></keywords><text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ Изображение: Green Mamba , CC BY-ND 2.0 На прошедшей в Лондоне конференции BSides исследователи из английской компании INSINIA рассказали о том, что им удалось создать устройство для проведения локальных атак на SCADA-системы. Если этот гаджет подключить к ИТ-инфраструктуре предприятия, он сможет собирать информацию об устройстве сети, а также отправлять команды контроллерам промышленного оборудования для остановки технологических процессов. Взлом завода и четыре строки кода Устройство представляет собой микроконтроллер на Arduino. Если его физически установить в инфраструктуру, гаджет быстро сканирует сети с целью поиска подключенных к ним контроллеров (PLC). В дальнейшем он может отправлять команды контроллерам, в том числе и для остановки оборудования. По словам исследователей, для «прерывания промышленного процесса нужно всего четыре строки кода». При этом, в случае возникновения такой атаки простой перезагрузкой целевой системы проблему не решить — ведь зловредное устройство может отключать оборудование повторно до своего обнаружения. Можно ли защититься Установить сам факт подобной атаки, когда злоумышленник с доступом к инфраструктуре, устанавливает зловредное устройство, обычно очень сложно. Обнаружить такое несанкционированное подключение без автоматизированных средств мониторинга почти невозможно. В результате, для персонала промышленного объекта, последствия атаки будут выглядеть странными неполадками, на поиск источника которых может уйти крайне много времени на протяжение которого система будет простаивать. В четверг, 12 июня в 14:00 , в рамках бесплатного вебинара Positive Technologies эксперт по информационной безопасности промышленных систем Роман Краснов расскажет о том, как для обеспечения защиты АСУ ТП использовать продукт компании PT ISIM. Система была переработана, например, в ней появился компонент PT ISIM netView Sensor, который облегчает решение ежедневных задач специалистов по ИБ АСУ ТП, вроде мониторинга сети, контроля ее состава и конфигурации узлов, управления событиями и инцидентами. Для участия в вебинаре необходима регистрация . ]]></text></doc>