<doc><category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category><author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[styugin]]></author><title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Конкурс проектов по кибербезопасности Skolkovo Cybersecurity Challenge 2019]]></title><keywords auto="true" type="list" verify="true"><item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item><item type="str"><![CDATA[Криптография]]></item><item type="str"><![CDATA[Антивирусная защита]]></item><item type="str"><![CDATA[Развитие стартапа]]></item><item type="str"><![CDATA[Конференции]]></item></keywords><text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Мы, в лице Фонда Сколково, МИФИ и партнеров, уже 4 раз проводим конкурс проектов в области информационной безопасности. Учитывая рекомендации и пожелания прошлых лет, мы постарались сделать конкурс максимально полезным для всех участников. В этом году мы существенно обновили конкурс, расширив списки номинаций и партнеров, среди которых: Сбербанк России, Почта России, Ростелеком, Инфосистемы Джет, Лаборатория Касперского, Фонд перспективных исследований, ИнфоТеКС, Норникель, InfoWatch. В числе партнеров конкурса есть компании, которые ищут проекты на стадии идей и технологий с целью инвестиций, покупки, а также хантинга высококвалифицированных специалистов. Для проектов с работающим бизнесом расширились возможности по пилотированию и продаже решений на площадках наших партнеров. Кроме того, в этом году партнеры и заказчики будут отбирать интересные для них проекты не только среди списка финалистов, но и по всему перечню поступивших заявок. К участию приглашаются индивидуальные исследователи, независимые команды, технологические компании, малые и средние инжиниринговые компании, представители научного сообщества. Номинации этого года: Новые решения противодействия мошенничеству; Разработка новых методов анализа систем для поиска и выявления уязвимостей; Визуализация сложных многомерных массивов данных об инцидентах; Анализ человеческого и машинного поведения (UEBA); Безопасность интернета вещей; Решения, направленные на противодействие векторам APT-атак в веб- и мобильных приложениях; Цифровые средства защиты авторских прав; Новые биометрические системы и системы идентификации; Системы управления жизненным циклом инцидентов ИБ и визуализации отчетности по инцидентам; Системы-приманки для злоумышленников (honeypots); BI-системы для обеспечения безопасности; Квантовая криптография и телекоммуникации; Новые подходы и решения в информационной безопасности. Отличие конкурса этого года от предыдущих в номинации Фонда перспективных исследований (ФПИ), направленной на решение задачи по представленному потенциальным заказчиком техническому заданию и тестовым выборкам данных, подробнее. Наличие такой номинации позволяет принять участие в конкурсе не только молодым компаниям, но также и исследовательским коллективам. Ключевые даты Skolkovo Cybersecurity Challenge: 27 февраля – окончание приема заявок на конкурс; 14 марта – завершение заочного отбора и определение финалистов; до 31 марта – очный финал конкурса и определение победителей. Победителей ждут призы : от 3 до 5 проектов получат минигрантовое финансирование в размере до 5 000 000 рублей каждый; приз в 1 000 000 руб., а также пилотирование решения в инфраструктуре Ростелеком; приз 150 тыс. руб. + возможность заключения договора на заказную разработку с компанией ИнфоТеКС; приглашение представить решение руководителям подразделений ИБ крупнейших российских предприятий индустриального сектора экономики на заседании клуба «Безопасность информации в промышленности»; тестирование на площадке «Инфосистемы Джет», включение решения в продуктовый портфель интегратора с выделением менеджера, ответственного за предпродажную подготовку, а также возможность выступить в качестве спикера и презентовать свой продукт на ежегодной конференции Jet Security Conference 2019; специальный приз от ФПИ, а также заключение контракта на выполнение исследовательских работ; пилотирование решения в инфраструктуре Почта России; пакет «Партнер» конференции BIS Summit Moscow; специальный приз от Лаборатории Касперского; специальный приз от Сбербанка. За три года существования в Cybersecurity Challenge приняло участие более 250 компаний. Победителями уже становились: Wallarm – в рамках реализации грантового проекта продукт получил дальнейшее развитие, компания существенно усилила позиции на российском рынке, прошла отбор в Y-combinator, привлекла более $8 млн венчурных инвестиций и попала в рейтинг одной из самых быстрорастущих ИТ-компаний Северной Америки; Group-IB Secure Bank – конкурс позволил разработать новый продукт «Secure bank», по завершении гранта компания заключила контракт по защите ДБО-каналов в ПАО «Сбербанк»; Vulners – некоммерческий проект, ставший крупнейшей базой уязвимостей в применении технологий искусственного интеллекта для поиска новых уязвимостей; PayControl – единая платформа для аутентификации и подтверждения электронных транзакций, в настоящее время активно внедряется в банках топ-100; Платформа OmniReact – кросс-канальный фрод-мониторинг, Cybertonica, привлекли инвестиции MoneyTime Ventures (SBT Ventures); OZ PhotoExpert – проверка подлинности цифровых фотографий и сканов документов, продукт внедрен в банки топ-50. Подать заявку на участие можно по ссылке .]]></text></doc>