<doc><category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category><author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[denis-19]]></author><title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Уязвимость в PlayStation 4 — набор символов в сообщении для пользователя удаленно превращает приставку в почти «кирпич»]]></title><keywords auto="true" type="list" verify="true"><item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item><item type="str"><![CDATA[Игры и игровые приставки]]></item></keywords><text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Если Ваша PlayStation 4 получит сообщение с определённым набором символов, то консоль просто отключится. Причём, похоже, для этого даже не обязательно самому пользователю открывать и читать полученное сообщение. Если включены уведомления и символы появятся в превью, то приставка также отключится. Пример сообщения для «выбивания» пользователя: Уязвимость производителем на данный момент не исправлена и используется достаточно широко, особенно против игроков в сетевых играх, судя по скриншотам и веткам обсуждений с форумов по PS4. Ссылка на обсуждение проблемы . Update 15/10/18: A PS4 exploit appeared during the weekend, in which a viral PSN message could render your machine unusable until you followed a workaround. Sony says it is aware of the issue and is working on a fix. “We are aware of the situation and are planning a system software update to resolve this problem,” Sony told VG247 in an email. В компании Sony заявили, что знают о проблеме и работают над исправлением. «Мы знаем о ситуации и планируем обновление системного программного обеспечения для решения этой проблемы» Рекомендуется выполнить изменение настроек консоли для противодействия уязвимости: — на приставке PS4: Управление учётной записью -> Настройки конфиденциальности -> Личная информация -> Сообщения -> Никто (или Друзья, если доверяете им); — в мобильном приложении PlayStation Messages: Изменить профиль -> Настройки конфиденциальности -> Личная информация -> Сообщения -> Никто (или Друзья, если доверяете им). Если неприятность все же произошла и консоль отключилась после получения сообщения, то решить проблему возможно — нужно удалить данное сообщение с мобильного приложения PlayStation Messages, которое доступно на iOS или Android. Желательно ещё и реконструировать базу данных PS4 через безопасный режим. Если эти действия не помогли , то только Factory Reset. Еще пример сообщений: Emogi что ли используют в сообщении таком. ]]></text></doc>