<doc><category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category><author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[EditorGIB]]></author><title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Вебинар Group-IB «Intelligence-driven SOC и можно ли без него обойтись?»]]></title><keywords auto="true" type="list" verify="true"><item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item><item type="str"><![CDATA[Блог компании Group-IB]]></item></keywords><text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ Cпециалисты отдела мониторинга и реагирования на инциденты Group-IB, международной компании, специализирующейся на предотвращении кибератак, подготовили вебинар на тему «Intelligence-driven SOC и можно ли без него обойтись?». Вебинар начнется 18-го декабря 2018 года в 11:00 (МСК), проведет его Александр Калинин , руководитель отдела мониторинга и реагирования на инциденты CERT-GIB. Почему стоит присоединиться к вебинару? На вебинаре вы узнаете, как работает с инцидентами информационной безопасности разной степени тяжести CERT-GIB — центр круглосуточного реагирования. Мы на реальных примерах продемонстрируем: на самом ли деле нужны Intelligence системы и штат высококвалифицированных специалистов, или развитие текущих систем обеспечения безопасности уже достаточно шагнуло вперед для того, чтобы в автоматическом режиме принимать решения о критичности того или иного инцидента; общую схему работы CERT-GIB в части поддержки клиентов TDS; каких ключевых вещей может не хватать традиционному SOC. А также разберем разберем кейсы с рассылками от MoneyTaker и Silenсe, и какую роль сыграли технологии в защите инфраструктуры клиентов. Кого мы ждем Данная тема будет интересна техническим специалистам разного уровня из департаментов ИТ, ИБ, SOC командам, специалистам по реагированию и смежным департаментам. Регистрация Напоминаем, что вебинар начнется 18-го декабря 2018 года в 11:00 по МСК. Просьба регистрироваться только с корпоративной почты. Ссылка на регистрацию тут .]]></text></doc>