<doc><category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category><author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[SLY_G]]></author><title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Повсеместное размытие спутниковых фотографий раскрывает местонахождение секретных баз]]></title><keywords auto="true" type="list" verify="true"><item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item><item type="str"><![CDATA[Фототехника]]></item><item type="str"><![CDATA[Космонавтика]]></item></keywords><text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Как заинтриговать аналитика, занимающегося спутниковыми фотографиями? Размыть их. Google Earth периодически размывает фото по запросу правительства, желающего помешать любопытным взорам изучить некоторые из наиболее чувствительных военных или политических объектов. Франция, к примеру, попросила Google затенить все изображение тюрем, после того, как французский гангстер успешно организовал побег из тюрьмы, вдохновлённый голливудом: он использовал дроны, дымовые шашки и даже украденный вертолёт – и Google согласилась сделать это до конца 2018 года. По той же схеме старый закон в Нидерландах требует от местных компаний размывать спутниковые фотографии, на которых есть военные и королевские объекты – один раз даже компания, предоставляющая спутниковые фотографии, подредактировала фото, на которое попала воздушная база Волкел, после того, как это фото приобрёл Ханс Кристенсен . Яндекс.Карты – крупнейший российский картографический сервис – также согласился выборочно размывать определённые места на карте, чтобы их нельзя было узнать. Однако сделал он это всего для двух стран – Израиля и Турции. Размытые участки варьируются от крупных комплексов – аэродромов или хранилищ боеприпасов – до мелких непримечательных строений в городах. Camp Glilot, штаб-квартира элитарной израильской разведки, расположенной к северу от Тель-Авива. На Яндексе изображения размыты, в Google они видны. Хотя размытие определённых мест – практика редкая, нет ничего необычного в том, чтобы поставщики спутниковых изображений ухудшали разрешение определённых фотографий перед тем, как выпускать их на публичные платформы вроде Яндекса или Google Earth. Прочёсывая земной шар при помощи этих сервисов, можно заметить, что разные места представлены в разных разрешениях. К примеру, деловой район Торонто виден в чрезвычайно высоком разрешении. Если присмотреться, можно разглядеть мой велосипед, запаркованный рядом с моей старой квартирой. И наоборот, фотографии пригорода Иерусалима всегда более размыты, на них едва можно рассмотреть запаркованные на обочине автомобили. Слева – Торонто, справа — Иерусалим Как я уже описывал ранее, американский закон от 1997 года, известный, как Поправка Кила-Бингамана (KBA), запрещает американским компаниям публиковать спутниковые фотографии Израиля с разрешением выше, чем у коммерчески доступных фотографий. Обычно это значит, что спутниковые компании, например, DigitalGlobe, и платформы для просмотра, например, Google Earth, не могут публиковать фотографии Израиля с разрешением лучше, чем 2 м на пиксель. Не принадлежащие США компании, например, российский Яндекс, не обязаны придерживаться этой поправки, однако они всё равно обычно придерживаются разрешения в 2 м, скорее всего, по двум причинам. Во-первых, после 20 лет стандарт KBA стал общепринятым в области спутникового фото. Во-вторых, российские компании и Россия не хотят портить отношения с Израилем. Однако Яндекс пошёл дальше простого ухудшения качества фото. Яндекс, или же его провайдер фотографий Сканэкс , размыл определённые военные постройки целиком. Что интересно, то же касается и фотографий Турции, не поддерживающей никакие особенные стандарты, и потому обычно представленной на фото в высоком разрешении. Размытый стамбульский квартал на Яндекс.Картах Это размытие наверняка было сделано по запросу Израиля и Турции; вряд ли российская компания стала бы заниматься таким трудоёмким делом по своей инициативе. К счастью для разведки на основе открытых источников, это привело к неожиданному эффекту раскрытия местоположения и точного периметра каждой значимой военной постройки в этих странах – если вы достаточно одержимы и любопытны, чтобы пролистать всю карту в поисках размытий. В результате можно заниматься аналитикой, сопоставляя размытые места с неразмытыми (пусть и в низком разрешении) фотографиями, доступными через Google Earth. В моём списке размытых мест в Израиле и Турции находится более 300 строений, аэродромов, портов, бункеров, складов, баз, бараков, ядерных объектов и случайных зданий – из чего можно сделать несколько интересных выводов. В списке размытых Яндексом мест находится по меньшей мере два объекта НАТО: Allied Land Command (LANDCOM) в Измире и авиабаза Инджирлик , где находится крупнейший контингент ядерных бомб B61 среди всех баз НАТО: Странно, но ни одна российская база на фотографиях не размыта – включая ядерные объекты, базы подводных лодок, пусковые площадки, авиабазы, военные базы, находящиеся за рубежом в Восточной Европе, Центральной Азии и на Ближнем Востоке. Хотя постоянные базы России в Сирии не размыты, почти вся Сирия представлена в очень низком разрешении, из-за чего почти невозможно анализировать изображения при помощи Яндекса. При этом Крым и Донбасс представлены в очень высоком разрешении, поэтому этот стандарт по размытию касается только мест зарубежных приключений России. Все четыре израильских батареи «Пэтриот», поиски которых я описывал в предыдущей статье , размыты, что подтверждает военное назначение этих участков. Расположение батареи Пэтриот близ горы Кармель в Хайфе (Яндекс) Если отставить в сторону геополитические интриги, касающиеся взаимоотношений России с Израилем и Турцией, действия Яндекса представляют собой прекрасный пример " эффекта Стрейзанд ". В 2003 году Барбара Стрейзанд попыталась засудить фотографа, опубликовавшего фотографии, на которые попал её особняк в Малибу, требуя оплатить ей $10 млн и удалить фотографии из интернета. Её действия привели к обратному эффекту: она проиграла дело, ей пришлось покрывать судебные издержки ответчика, а поднявшаяся шумиха привлекла к фотографии значительный трафик. До суда это фото посмотрели всего шесть раз (из них два раза – юристы Стрейзанд), а через месяц фото набрало уже 420 000 просмотров. Это прекрасный пример того, как попытка скрыть что-либо с большой вероятностью приводит к нежелательному вниманию к объекту. Так и с Яндексом. Подчиняясь запросам на выборочное затемнение военных баз, картографический сервис на самом деле раскрывает их точное местоположение, периметр, и потенциальное предназначение всем достаточно любопытным людям, способным их увидеть.]]></text></doc>