<doc><category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category><author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[marks]]></author><title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Российская компания вместо лечения зашифрованных вирусом файлов платит злоумышленникам]]></title><keywords auto="true" type="list" verify="true"><item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item></keywords><text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ Источник: Naked Security — Sophos Компаний, работающих в сфере информационной безопасности сейчас много. Технологии совершенствуются, а значит, злоумышленники получают все больше инструментов для работы. Им противостоят специалисты по информационной безопасности. Правда, не все из них действуют одинакового профессионально. К примеру, недавно в сети появилась информация о компании, которая позиционирует себя, как последний шанс для жертв программ-криптовымогателей. Эта компания заявляет, что она в состоянии расшифровать пострадавшие файлы, спасая, таким образом, бизнес и репутацию жертвы. Но в этом случае все не так однозначно. Как оказалось, компания, которая называется Dr. Shifro, не расшифровывает файлы. Вместо этого она платит злоумышленникам, а заказчикам предоставляет расшифрованные файлы, утверждая, что ее специалисты все смогли расшифровать. Но это не совсем правда — дело в том, что Dr. Shifro просто берет с заказчиков в 2-3 раза больше денег, чем просят злоумышленники, и работает с последними. Как только файлы пострадавшей стороны расшифрованы, Dr. Shifro заявляет, что это ее заслуга. В одном из случаев компания запросила $2,5 тысячи за услугу расшифровки файлов, заблокированных ransomware. Оказалось, что сами злоумышленники просят за это же $1500. Таким образом, компания взяла за услуги посредничества $1000, заплатив остальное киберпреступникам. Часто владельцы пострадавшего бизнеса готовы заплатить и больше решение проблемы с зашифрованными файлами. Компании зачастую не хотят связываться с киберпреступниками, поэтому готовы много платить тем, кто способен решить проблему. Но, как оказалось, компания Dr. Shifro и не думает заниматься самостоятельной расшифровкой. Она предпочитает договариваться со злоумышленниками, получая за это неплохую прибыль со стороны киберпреступников. По расчетам, компания за время своей деятельности получила около $300 000 прибыли. В среднем решение одного инцидента обходится клиентам организации в $3000 (в биткоин-эквиваленте). Но точный расчет провести нельзя, поскольку неясно, все ли клиенты получают одинаковый прайс на услуги. Общая рекомендация специалистов по информационной безопасности — не платить киберпреступникам, которые распространяют ПО-криптовымогатель. Справедливо считается, что если выплачивать злоумышленникам «выкуп», то они будут работать еще активнее. Поэтому многие жертвы вирусов-криптовымогателей обращаются к сторонним компаниям, обещающим расшифровать файлы. В этом случае некоторые жертвы готовы платить больше «белым» хакерам, чем выплачивать выкуп злоумышленникам. Тем не менее, шанс на расшифровку файлов, которые закодированы при помощи серьезной технологии, невелик. Так что можно предположить, что Dr. Shifro далеко не единственная компания, которая просто договаривается с шантажистами. Ну а последние и не собираются прекращать свою деятельность. Недавно новый вид криптовымогателя поразил более 100 тыс. компьютеров в Китае. Правда, мошенники требовали за ключ расшифровки небольшую сумму — всего $16. Обычно это сотни, если не тысячи долларов США. Насколько можно понять, новая разновидность ransomware рассчитана исключительно на китайских пользователей — в других странах случаев заражения этим вирусом пока нет. Распространяется зловред в качестве «приятного» дополнения к темам для местных форумов и мессенджеров. Но чаще всего пользователи из Китая заражаются этим вирусом при установке ПО «Account Operation V3.1», это приложение, которое позволяет управлять одновременно несколькими аккаунтами в QQ. Возможно, что вирус скрывается в модуле EasyLanguage. Исследователи говорят, что вирус не только шифрует файлы, но и ворует доступы пользователей к различным социальным сетям и мессенджерам, а также цифровым кошелькам и хостингу. Стоит отметить, что наибольшее распространение криптовымогатели получили в Китае. В других странах активность этого типа вирусов сошла на нет. По мнению специалистов, в частности, из компании Velvet Threat, ransomware разных видов заразило в Китае около 2 млн компьютеров.]]></text></doc>