<doc><category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category><author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Kaspersky_Lab]]></author><title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Приглашаем на пятый Industrial Cybersecurity Meetup]]></title><keywords auto="true" type="list" verify="true"><item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item><item type="str"><![CDATA[Блог компании «Лаборатория Касперского»]]></item></keywords><text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[25 декабря с 19.00 до примерно 21 у нас в офисе пройдет пятая встреча специалистов по кибербезопасности АСУ ТП / RUSCADASEC. Всего запланировано три выступления. На первом Александр Карпенко, руководитель направления ИБ АСУ ТП в Angara Technologies Group, будет анализировать, что должен знать и уметь специалист по защите АСУ ТП. А также размышлять, где этому можно научиться, на примерах сравнения мировой и отечественной практики. Второе выступление будет посвящено матрице атак MITRE ATT&CK. Сергей Солдатов и Теймур Хеирхабаров (руководитель нашего центра мониторинга и глава группы развития технологий мониторинга соответственно) расскажут, как она может использоваться операционными подразделениями безопасности (SOC) в их повседневной работе. На последнем выступлении Дмитрий Даренский, руководитель практики промышленной кибербезопасности в Positive Technologies, будет говорить о системах дистанционного контроля промышленной безопасности, которые придется внедрять на промышленных объектах в связи с изменениями в 116 ФЗ «О промышленной безопасности опасных производственных объектов». Он планирует обсудить, что могут представлять собой такие системы, какие данные и кому они должны будут отправлять и, самое интересное, какая польза от таких систем для самих предприятий. Иными словами, о вариантах будущего. Митап пройдет в здании «Лаборатории Касперского» по адресу г. Москва, Ленинградское ш., 39а. Регистрация на мероприятие доступна вот по этой ссылке до 21 декабря. Если не сможете посетить мероприятие, но тема интересна — добро пожаловать на онлайн-трансляцию в YouTube . Через некоторое время там же будет выложена и запись.]]></text></doc>