<doc><category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category><author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[alizar]]></author><title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Ростех» начал продажи офисного телефона «Круиз-К» за 85 000 руб]]></title><keywords auto="true" type="list" verify="true"><item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item><item type="str"><![CDATA[Криптография]]></item><item type="str"><![CDATA[Гаджеты]]></item><item type="str"><![CDATA[Ноутбуки]]></item></keywords><text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Концерн «Автоматика» (входит в госкорпорацию «Ростех») начал продажи защищённого от прослушивания офисного телефона «Круиз-К» (на фото вверху). Уникальный IP-телефон предлагается юрлицам по цене 85 000 руб . Некоторые характеристики телефона: Речевые кодеки: MR-CELP на скорости 4,8 кбит/c для работы в режиме засекреченной связи; G.729 и G.711 для работы в режиме открытой связи; СКЗИ класса КА. Ключевая система: электронный носитель ключа — карта РИК-2. Эксплуатационные параметры: непрерывная круглосуточная работа в необслуживаемом помещении; наработка на отказ: не менее 10 000 часов; срок службы: не менее 7 лет. Внешние условия: рабочая температура — от 278 до 313 К (от 5° С до 40° С). Физическим лицам устройство не продают: «В розницу, если имеется в виду продажа частному лицу, его купить невозможно. Юридическому лицу можно продать любое количество — от одной штуки», — сказал представитель концерна «Автоматика» в комментарии ТАСС. Специалист пояснил, что в аппарате установлена операционная система реального времени собственной разработки — очень жёсткая и сильно урезанная в целях информационной безопасности: «Благодаря примененным техническим решениям и ноу-хау наших разработчиков аппарат невозможно взломать и прослушать», — добавил представитель «Автоматики». Защищённый ноутбук за 500 000 руб. Это не единственный защищённый гаджет от предприятий «Ростеха». Например, в июле прошлого года холдинг «Росэлектроника» представил на международной промышленной выставке «Иннопром-2018» серийный образец новой версии отечественного защищённого ноутбука для экстремальных условий эксплуатации. 17-дюймовый ноутбук работает на российском микропроцессоре «Эльбрус 1С+». Ноутбук ЕС1866 может использоваться силовыми структурами для решения различных задач управления и работы с секретной информацией в полевых условиях. Разработчики считают, что ЕС1866 может применяться в гражданских целях, а именно «в промышленности, логистике, сельском хозяйстве, для оказания медицинской помощи вне медицинских учреждений и/или в условиях чрезвычайных ситуаций». В июле холдинг объявил, что полностью готов к серийному производству данного изделия, но цену не назвал. Вскоре сторонние источники сообщили, что Минобороны закупит эти ноутбуки по 500 000 руб. за штуку . «Импортозамещение в сфере ИТ — одна из ключевых задач Ростеха. Разработки в данном направлении системно ведутся многими предприятиями Госкорпорации. Это особенно важно в условиях растущего числа киберугроз. Созданный нами продукт основан на отечественной защищённой платформе «Эльбрус» и работает под управлением программного обеспечения российской разработки. Такой подход максимально защищает пользователей от возможных утечек информации», — пояснила директор по коммуникациям госкорпорации Ростех Екатерина Баранова. Защищённый мессенджер На днях стало известно об ещё одной инициативе «Ростеха» на ниве импортозамещения. НИИ «Масштаб» из концерна «Автоматика» представила защищённую альтернативу Skype for Business : один из двух установочных дисков системы IVA AVES S показан на фото. До конца 2019 года концерн собирается заключить контракты на поставку системы на общую сумму более 250 млн руб . В следующем году планируется удвоить эти показатели. Из пресс-релиза: Система IVA AVES S позволяет организовать защищённую конференцию в видеоформате с разрешением Full HD. Помимо этого, она предоставляет возможность обмениваться текстовыми сообщениями в чате, совместно работать над документами, проводить онлайн-опросы, презентации, вести запись конференций, при этом обеспечивая безопасность при передаче данных. Комплексное решение уже используется в Ростехе и на предприятиях радиоэлектронного кластера госкорпорации для организации онлайн-совещаний. Система имеет полный комплект сертификатов, превосходит зарубежные и отечественные аналоги за счёт высокой степени защищённости информации и является лучшим решением на рынке в отношении цены и качества. Входящие в систему мобильные клиентские приложения для Android и iOS уже доступны в Google Play и AppStore. В процессе разработки находятся программные клиенты для операционных систем семейства Windows и Linux. Помимо этого, предлагается решение на базе технологии WebRTC. Система состоит из сервера многоточечной видеоконференцсвязи IVA AVES и его модификации для организации защищённой видеоконференцсвязи IVA AVES S, аппаратно-программных кодеков IVA LARGO и мобильных клиентских приложений. Программное обеспечение может быть развёрнуто в частном или корпоративном облаке, в том числе на базе корпоративной облачной платформы ECP Veil, которая также является разработкой НИИ «Масштаб». Минутка заботы от НЛО Этот материал мог вызвать противоречивые чувства, поэтому перед написанием комментария освежите в памяти кое-что важное: Как написать комментарий и выжить Не пишите оскорбительных комментариев, не переходите на личности. Воздержитесь от нецензурной лексики и токсичного поведения (даже в завуалированной форме). Для сообщения о комментариях, нарушающих правила сайта, используйте кнопку «Пожаловаться» (если доступна) или форму обратной связи . Что делать, если: минусуют карму | заблокировали аккаунт → Кодекс авторов Хабра и хабраэтикет → Полная версия правил сайта]]></text></doc>