<doc><category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category><author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[cooper051]]></author><title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[3. Check Point Getting Started R80.20. Подготовка макета]]></title><keywords auto="true" type="list" verify="true"><item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item><item type="str"><![CDATA[Системное администрирование]]></item><item type="str"><![CDATA[Сетевые технологии]]></item><item type="str"><![CDATA[Блог компании TS Solution]]></item></keywords><text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ Приветствую, друзья! Добро пожаловать на третий урок. Сегодня мы займемся подготовкой макета, на котором будем тренироваться. Важный момент! Нужен ли вам макет или можно обойтись просто просмотром курса? Лично я считаю, что без практики, данный курс будет абсолютно бесполезен. Вы просто ничего не запомните. Поэтому прежде чем перейти к следующим урокам, обязательно завершите этот! Топология лабораторного стенда И так, топологию макета я вам уже показывал. Выглядит он следующим образом: Он состоит из: Менеджмент сервера ( SMS ), который располагается в локальной сети; Шлюза безопасности ( Security Gateway ), который располагается на воображаемом периметре сети. Шлюз имеет три интерфейса. Внешний, Внутренний и DMZ; Компьютер пользователя — User PC . Он будет выходить в Интернет через SG; Компьютер со SmartConsol . С него мы будем управлять настройками; Windows Server в DMZ, который выполняет роли Контроллера домена и Веб-сервера (т.е. запущен сервис IIS). Где мы все это будем разворачивать? В целом есть три варианта: ESXi; VMware Workstation; VirtualBox. Лично я буду использовать VMware Workstation, т.к. это немного удобнее и доступно каждому. Затем нам понадобится два образа: Check Point Gaia R80.20 для менеджмент сервера ; Check Point Gaia R80.20 для шлюза . Да, в отличии от 80.10, эти два образа отличаются. Скачать iso-файлы можно здесь . Системные требования По системным требованиям. Есть документ Check Point R80.20 Release notes. Там приводится табличка по минимальным системным требованиям для OpenServer варианта: Как видно, для шлюза нам нужно минимум 2 ядра, 4Гб оперативки и 15Гб жесткого диска . Для менеджмента требования значительно выше. Это 2 ядра, 6Гб оперативки и 500Гб жесткого диска. Мы естественно будем использовать меньше, т.к. нам не нужно большое хранилище под Логи. У нас всего лишь макет. Ниже параметры «виртуалок» которые мы будем создавать: SMS: 6GB RAM, 2 vCPU Cores, 50GB HDD; SG: 4GB RAM, 2 vCPU Cores, 50GB HDD; 3 виртуальных адаптера. Если вспомните наш макет, то там у шлюза как раз три интерфейса. Мой компьютер, на котором будет разворачиваться макет, будет тоже виртуальным. Со следующими характеристиками — CPU — 4 vCPU Cores, RAM — 16GB, HDD — 200GB Почему он виртуальный? Просто потому что мой ноутбук «не потянет» такую схему. Поэтому я создал на ESXi «виртуалку» с Windows 10, внутри которой и буду поднимать макет на VMware Workstation. Почему я не создаю весь макет на ESXi? Резонный вопрос, возможно это было бы удобнее. Но, боюсь что у многих слушателей курса нет под рукой сервера виртуализации, а вот установить VMware Workstation всегда можно. Если вернуться к нашей схеме, то компьютер — PC with VMware Workstation и есть моя виртуальная рабочая станция. К ней я буду подключаться по RDP и там разворачивать макет. Вы конечно же можете развернуть макет прямо на своем компьютере, если он соответствует указанным требованиям. Если же у вас компьютер слабее и под рукой нет сервера виртуализации, то опять же, можно обратиться в учебный центр NTC и запросить доступ к макету . Далее следует видео урок, где мы рассмотрим макет и покажем, как создать виртуальный адаптер. Видео урок В следующем уроке мы произведем уже инсталляцию и инициализацию устройств. Урок как обычно сначала появится на нашем YouTube канале .]]></text></doc>