<doc><category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category><author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[shifttstas]]></author><title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[CJDNS мертв, да здравствует Yggdrasil]]></title><keywords auto="true" type="list" verify="true"><item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item><item type="str"><![CDATA[Mesh-сети]]></item></keywords><text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ Что такое Yggdrasil? Yggdrasil — это распределённая Mesh сеть, которая работет в Overlay режиме, позволяя сделать интернет поверх интернета. Причем, сеть может одновременно работать в двух режимах — через интернет и без интернета, соединяясь напрямую с физически соседними пирами (через Ethernet, Wi-Fi или Bluetooth) работая на 3-ем уровне модели OSI . На Apple устройствах использован протокол AWDL. Последние новости о сети cjdns датируются 2017 годом, может показатся, что сеть умерла и разработка остановлена (на самом деле — да), однако появился самозванец — Yggdrasil, который практически полностью копирует cjdns однако делает это намного лучше. В посте рассмотрим: Что такое Yggdrasil Зачем это нужно Откуда он взялся Можно ли ему доверять В чем отличее от cjdns Почему его стоит установить прямо сейчас Поддержка iOS (Да!) Что в планах Как настроить Что такое Yggdrasil Yggdrasil — это оверлейная сеть, которая призвана воплотить концепцию нулевой настройки сетей — вам не нужно знать маршруты, вам не нужно ничего настраивать — всё должно работать из коробки и сразу и еще это должно масштабироваться. Зачем это? Это тянет на отдельную статью, рассмотри кратко: Устранение текущих проблем BGP Настоящая zero-conf Еще один метод защиты от блокировок (будущих) с нарушением сетевой связанности Откуда он взялся Yggdrasil — это продолжение развития cjdns, только с чистого листа, разработчики участвующие в проекте cjdns в какой-то момент решили отделится от проекта cjdns и переписать всё с нуля. Это произошло из-за разногласий с основателем cjdns — по его задумке в сети должны были появиться супер-узлы, которые должны содержать полню карту сети, по их мнению — этот путь неверный и они хотели сохранить сеть одноранговой (когда каждый узел по функциям одинаков с остальными) . Помимо этого — оригинальная сеть медленно развивалась из-за выбранных методов разработки и языков и она так и не смогла (за 5 лет) добратся до поддержки мобильных устройств, что в современном мире — не простительно. Активность разработки CJDNS Yggdrasil Arceliar — второй разработчик по количеству коммитов как раз покинул cjdns и основал совместно с neilalexander — yggdrasil. Можно ли ему доверять Да, разработчики — те же. В чем отличее от cjdns Сеть одноранговая Есть поддержка большого количества устройств (даже iOS!) Есть официальный репозиторий публичных узлов Подключаться к узлу можно без приватного ключа (а можно и с ним конечно) — публичные ноды используют подключение без Используемый язык — Go Есть готовые пакеты под большинство систем Более тонкая и удобная настройки Более быстрая разработка Почему его стоит установить прямо сейчас Прямо сейчас в сети работает 280+ узлов, и они прибывают примерно по 10 узлов в неделю, сеть как и CJDNS позволяет подключаться как через обычный интернет yggdrasil --> интернет --> yggdrasil. Так и в «нативном» режиме, который прекрасно работает — устанавливаем yggdrasil на домашний сервер (например raspberry) и делаем линк yggdrasil --> интернет --> публичный узел yggdrasil. После этого, внутри вашей локальной сети, любой пользователь с клиентом (ПК или даже iPhone) сам обнаружит ваш узел на raspberry и подключится. В связи с будущими планами развития рунета, есть большой шанс нарушения международных связей (всех или почти всех) однако интернет штука сложная, всегда найдется где-то выход в международный сегмент. Если уже сейчас установить себе yggdrasil то в рамках сети у кого-то может остатся доступ к публичному сегменту, вот через него трафик и будет маршрутизирован. Отдельно хочу отметить — сеть не позволяет выйти в обычный интернет — только свои ресурсы — это не TOR, таким образом риски «быть прокси» — пропадают. Всё что передается в yggdrasil остается там же. Однако, если вы планируете использовать сеть, как резервный источник доступа на случий непредвиденных ситуаций — это вполне можно сделать, вы сможете подключится к вашему MTProto Proxy или VPN через yggdrasil. Схема будет следующая VPN --> Yggdrasil (неизвестные вам узлы) --> ваш VPN --> Интернет Поддержка iOS (Да!) Сеть правда поддерживает работу на iOS причем работает стабильно, имеет авто-подключение, на iOS как и 1.1.1.1 работает через установку VPN адаптера (ссылки будут ниже) Что в планах Планы взяты на основе Roadmap разработчиков и Issue с github — там ведётся планирование Поддержка Android Поддержка авто-подключения между iOS устройствами даже если они не в одной Wi-Fi сети (очень круто) Работа через WebSocket как способ скрытия работы сети Как настроить На официальном сайте предоставлены все инструкции yggdrasil-network.github.io/installation.html Debian/Ubuntu/Raspberry Добавляем ключи репозитория gpg --fetch-keys https://neilalexander.s3.eu-west-2.amazonaws.com/deb/key.txtgpg -- export 569130E8CA20FBC4CB3FDE555898470A764B32C9 | sudo apt-key add - Добавляем репозиторий echo 'deb http://neilalexander.s3.eu-west-2.amazonaws.com/deb/ debian yggdrasil' | sudo tee /etc/apt/sources.list.d/yggdrasil.listsudo apt-get update Устанавливаем sudo apt-get install yggdrasil Конфигурационный файл — /etc/yggdrasil.conf о нем мы поговорим чуть позже. P.S.: Можно скачать только пакет или собрать из исходных кодов — инструкция тут yggdrasil-network.github.io/installation.html OS X Скачиваем готовый пакет wget https://700-115685026-gh.circle-artifacts.com/0/yggdrasil-0.3.5-macos-amd64.pkg Устанавливаем sudo installer -pkg yggdrasil-0.3.5-macos-amd64.pkg -target / Либо устанавливаем из исходных кодов yggdrasil-network.github.io/installation-macos-other.html Конфигурационный файл - /etc/yggdrasil.conf . iOS Через iPhone/iPad нужно открыть ссылку и согласится на тестирование Скачиваем TestFlight itunes.apple.com/us/app/testflight/id899247664?mt=8 Устанавливаем Yggdrasil testflight.apple.com/join/jZNsIkRr Для корректной работы нужно согласится на установку VPN адаптера Подключаемся Установили приложение? Переходим в публичный каталог пиров и выбираем ближайшего к себе с точки зрения географии пиров (а лучше парочку). Теперь пора добавить «пиров», идем в /etc/yggdrasil.conf (в случае iOS на вкладку Peers) и добавляем На iOS это можно сделать в интерфейсе приложения. Если в странах СНГ будут желающие сделать публичных пиров — пишите в комментариях — добавим в пост и желательно добавляйте их в github. Что посмотреть в сети? Сервисы в сети описаны тут. Первое куда стоит заглянуть — на карту сети http://[21f:dd73:7cdb:773b:a924:7ec0:800b:221e]/ Больше почитать по сеть можно на сайте сети yggdrasil-network.github.io и в блоге . P.S.: Кстати, совсем недавно в ZeroNet была добавлена поддержка cjdns и yggdrasil, русское сообщество в Zeronet .]]></text></doc>