<doc><category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category><author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[trublast]]></author><title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Яндекс блокирует аккаунты, к которым не привязан номер телефона]]></title><keywords auto="true" type="list" verify="true"><item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item><item type="str"><![CDATA[Управление сообществом]]></item><item type="str"><![CDATA[IT-компании]]></item></keywords><text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Я наверное как те самые мыши, которые «плакали, кололись, но продолжали жрать кактус». Который раз пытаюсь патриотично пользоваться сервисами Яндекса — и который раз это выходит мне боком. В этот раз заблокировали доступ к почте под предлогом «подозрения на взлом». А в реальности — потому что при регистрации не указал номер телефона, что вообще-то не возбраняется, но как всегда есть НО… Небольшой разбор ситуации под катом. Почтовый ящик я создал в 14 июня этого года. Нужно было собрать номера телефонов от жителей нашего многоквартирного дома для того, чтобы внести их в шлагбаум с GSM-управлением. Ящик я решил создать на Яндексе и повесил объявление с E-mail в подъезде. При регистрации можно не указывать номер мобильного телефона Вообще я считаю это правильно, что можно не указывать номер телефона при регистрации почты. Больше всего веселит, что при подключении у оператора мобильной связи сейчас тоже просят номер мобильного телефона. То есть считается нереальным, что мне нужна первая и единственная симка? Ладно, раз можно не указывать номер телефона, то не будем его указывать. Правда нужно указать контрольный вопрос, придумать на него ответ. И ввести капчу. Хорошо, так и сделал. Пароль как всегда генерировал в KeePass около 20 символов буквоцифр. Первое время все было нормально, люди прислали письма с номерами, я внес их в базу. Потом поток писем иссяк. Чтобы «не проворонить» новые письма я настроил уведомление о новом письме на личный почтовый ящик. Последнее письмо было 14 июля. Сегодня, 7 августа, в личный ящик приходит уведомление «Вам письмо на xxxx@ya.ru. Прочитать: ya.cc/ZZZZ / Яндекс.Почта». Думаю — ну ок, нужно читать. И тут меня ждал сюрприз. После ввода логина и пароля я получил уведомление: Вот это да! Аккаунт взломали? Подобрали пароль из 20 символов, а потом его НЕ поменяли? Хорошо, ввожу ответ на контрольный вопрос и получаю такую вот форму: Так, постойте! Я же при регистрации указал «у меня нет телефона»! А теперь мне предлагают его ввести, причем далее нельзя продвинуться никак. И как же его вводить, если у меня его нет? Или есть, но не мобильный, а стационарный? Ладно, до дыр читаю Help на тему, как восстановить учетку. Да и еще не вводя номер телефона. Там в основном ответы вроде «не помню логин», «не помню пароль». А я их помню (вернее помнит KeePass). Есть вариант восстановить доступ заполнив анкету, но там все еще смешнее. Например, нужно ввести дату рождения. Которую я конечно не заполнял. Почему-то в Яндексе уверены, что если я не заполнил дату при регистрации (а это возможно), то я заполню ее позже. Если указать дату неверно (я пробовал такой вариант) сообщается что данные введены неверно и восстановление доступа невозможно. А если не указать — форма не отправляется. В итоге я немного устал от этой наглости Яндекса с выклянчиванием телефона, и ввел свой номер. Первый раз что-то пошло не так Но второй раз все получилось и я попал в почту. Введенный мной номер автоматически «привязался» к аккаунту, хотя я этого не просил. Нашел, что его можно отвязать от аккаунта. И тут снова сюрприз: для того, чтобы отвязать номер, нужно ввести пароль от аккаунта и код из СМС , который придет на отвязываемый номер. То есть если аккаунт действительно взломали злоумышленники и привязали свой номер — вы сами его не отвяжете. Ну или если к почтовому ящику привязан телефон, к которому у вас теперь нет доступа (допустим, вы расторгли договор с сотовым оператором) — то тоже его не отвяжете. А номер этот через некоторое время выдадут другому человеку. Так как я не исключал случая, что «мой аккаунт взломали или у меня вирусы», то я конечно же просканировал компьютер одним из рекомендуемых антивирусов (выбор пал на KVRT). И конечно же не нашел никаких вирусов. Предположим, подобрали пароль. Или «угнали» cookie. Тогда должны остаться логи входов с другого адреса, ну или хотя бы какая-то активность в аккаунте (вероятно, отправленные письма) Посмотрим логи входов: 14 июня мой последний вход. 7 августа — мой вход после восстановления доступа. В промежутке между этими датами никто в аккаунт не входил. Да и вообще никто не входил в аккаунт с адреса, отличного от моего домашнего IP. Никаких писем в почте, кроме тех, что я отправлял, тоже нет. Файлов на Я.Диске нет, Я.Деньги не активировал (кошелек не создан). Посмотрим логи активности в аккаунте (читать снизу вверх): А вот тут интересно Истории действий ранее 15 июля нет, хотя история входов — есть 15 июля произведен «выход на всех устройствах». Причем делал это не я. И в логах не отображено детальной информации (например, нет IP с которого совершена операция) А вот 7 августа для проверки я самостоятельно сделал «выход на всех устройствах» и информация о моем браузере, ОС и IP-адресе зафиксировалась Отдельно доставило про «восстановление через: undefined» Из чего я сделал вывод, что Яндекс воспользовался пунктом 2.3 пользовательского соглашения и заблокировал мне доступ к учетной записи, начав выпрашивать номер телефона 2.3. Яндекс оставляет за собой право в любой момент потребовать от Пользователя подтверждения данных, указанных при регистрации, и запросить в связи с этим подтверждающие документы (в частности — документы, удостоверяющие личность), непредоставление которых, по усмотрению Яндекса, может быть приравнено к предоставлению недостоверной информации и повлечь последствия, предусмотренные п. 2.2 Соглашения. В случае если данные Пользователя, указанные в предоставленных им документах, не соответствуют данным, указанным при регистрации, а также в случае, когда данные, указанные при регистрации, не позволяют идентифицировать пользователя , Яндекс вправе отказать Пользователю в доступе к учетной записи и использовании сервисов Яндекса. Блокировка произошла ровно через месяц после регистрации (регистрация 14 июня, блокировка ночью 15 июля), наверняка автоматическая. Все бы ничего, но зачем вводить пользователей в заблуждение про «попытки взлома»? И давать возможность зарегистрироваться без номера телефона, если он так необходим для идентификации? Прямо так и писали бы: телефон нужен для того, чтобы привязать ваши посты на форумах, где вы регистрировались с использованием e-mail, к вашему телефону. А далее, через оператора мобильной связи, к вашим паспортным данным. Интересно отметить, что при регистрации просят «Фамилию и Имя», а в соглашении ссылаются потом на случаи «когда данные, указанные при регистрации, не позволяют идентифицировать пользователя». Можно сказать, что Фамилия и Имя никогда не позволяют однозначно идентифицировать пользователя, и поэтому «Яндекс вправе отказать Пользователю в доступе к учетной записи и использовании сервисов Яндекса». Так же интересной показалась ситуация с автоматической привязкой неподтвержденного ранее номера телефона к аккаунту и невозможности его впоследствии отвязать. UPD: чукча не читатель, чукча писатель. Не первый раз такая проблема и я еще легко отделался — Очередная подлянка от Яндекс-почты UPD2: ответ сотрудника Яндекса: Конечно же, для использования Яндекс.Почты не требуется номер телефона в обязательном порядке. Многие наши пользователи используют Почту годами без привязанного номера и не сталкиваются с запросами дополнительной информации. В вашем случае, скорее всего, сработала наша антифрод-система. Она работает уже не первый год и создана специально для выявления новых аккаунтов, из которых формируются спам- и фрод-фермы. Система анализирует более ста различных факторов. Наличие привязанного телефона – один из них, но не решающий. Поэтому и потребовалась дополнительная идентификация аккаунта. UPD3: Вспомнил, что у меня есть аккаунт на Яндексе без привязанного номера, зарегистрированный еще в 2011г и которым очень редко пользуются. Последний вход был наверное в конце 2017г. Зашел сейчас в него и получил такой баннер Привяжите номер телефона Правда [пока еще] есть возможность отказаться от ввода номера. Так что про возможность " использовать Почту годами без привязанного номера " наверное правда, но только для старых пользователей. Из комментариев очевидно, что практически все (а может и вообще все) новые аккаунты блокируются и требуется ввод номера телефона.]]></text></doc>