<doc><category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category><author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Jeditobe]]></author><title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Баги в Gmail позволяли спрятать адрес отправителя и переложить письмо в «отправленные»]]></title><keywords auto="true" type="list" verify="true"><item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item><item type="str"><![CDATA[Google API]]></item><item type="str"><![CDATA[Браузеры]]></item><item type="str"><![CDATA[Тестирование веб-сервисов]]></item></keywords><text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Сразу две серьезные ошибки, которые могут быть использованы для фишинга, обнаружены в ноябре в интерфейсе Gmail исследователем Тимом Коттеном. Перекладываем письмо в чужом инбоксе Первый баг проявился, когда Тим изучал инцидент в своей компании. Одна из его коллег обнаружила в своем аккаунте GMail в папке «Отправленные» несколько писем, которые не посылала. В результате анализа ситуации выяснилось, что письма были отправлены с чужого аккаунта и при получении были автоматически помещены в папку «Отправленные». Оказалось, что в поле «From:» на самом деле содержалось два адреса, принадлежавшие настоящему отправителю и фактическому получателю. Причем адрес получателя из-за отсутствия кавычек воспринимается почтовыми серверами, как сопроводительный текст к второму адресу почты. А интерфейс почтового ящика воспринимает получившуюся запись уже как два разных адреса. По версии Коттена, затем при обработке поля From: , содержащего адрес получателя, Gmail сортирует письмо по пакам как отправленное, несмотря на то, что сообщение является входящим и пришло с другого адреса. From: Mary, mindy@________.com (2) <info@nrccvictory.com> Date: Tue, Nov 13, 2018 at 2:36 PM Subject: Urgent: Confirm your vote To: mindy ________ <mindy@________.com> Тим Коттен проинформировал Google о проблеме. Компания никак не ответила на обращение, однако при следующей попытке отправить письмо с несколькими адресами в поле From: сервер Gmail вернул сообщение об ошибке. Коттен не сдался и модифицировал структуру заголовка, после письмо отправилось, а исследователь убедился, что проблема все еще присутствует. Тим считает, что потенциальный злоумышленник может использовать данную возможность для продвинутых фишинговых атак. Отправляем «анонимные» письма Несколько дней спустя Тим обнаружил второй баг , который позволял визуально скрыть адрес отправителя электронного письма. Как и в предыдущем случае следователь заключил, что такую особенность потенциально возможно использовать в злонамеренных целях. Вектор эксплуатации этого баг опять нашелся в способе заполнения поля From: HTML-тегами <object>, <script> или <img> . В результате интерфейс Gmail отображал вместо адреса отправителя пустое поле. Исследователь пришел к выводу, что когда Gmail имеет дело со специфически сформированным полем From: , интерфейс почтового ящика просто не может отобразить информацию об отправителе: Изучив проблему, исследователь пришел к выводу, что она заключается в том, как скрипты пользовательского интерфейса обрабатывают (парсят) заголовок письма. Если посмотреть источный текст письма в месте с заголовком, можно обнаружить, что адрес отправителя присутствует, но «спрятан» после конца тега . Тим Коттен и в этом случае отправил всю информацию о проблеме в Google, но снова не получил никакого ответа.]]></text></doc>