<doc><category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category><author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[marks]]></author><title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Компаниям придется платить за доступ к цифровому профилю граждан]]></title><keywords auto="true" type="list" verify="true"><item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item><item type="str"><![CDATA[Финансы в IT]]></item></keywords><text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Сегодня стало известно о том, что компании будут платить за различные запросы по данным о людях из их будущих цифровых профилей. В последнем случае имеется в виду набор юридически значимых электронных документов и актуальных данных из государственных информационных систем. В настоящее время концепцию цифрового профиля прорабатывают ЦБ и «Ростелеком», о чем сообщают «Ведомости». К сожалению, все еще неизвестно в каких случаях будет взиматься плата и каким будет ее размер. Детали должно определить правительство. Предложение, о котором идет речь, содержится в законопроекте Минкомсвязи, который обсудила рабочая группа по нормативному регулированию АНО «Цифровая экономика». Представитель АНО подтвердил обсуждение документа, причем один из участников рабочей группы даже завершил, что он ознакомился с положением о возмездном доступе. Представитель министерства Евгений Новиков сообщил, что законопроект содержит похожие формулировки. Специалисты утверждают, что бизнес и так запрашивает личные данные различных граждан из ГИС. К примеру, сервисы каршеринга проверяют информацию о водителе (например, актуальность прав и наличие штрафов), логистические компании проверяют ИНН клиентов. А паспортные данные граждан проверяются при найме сотрудников, включая «удаленку». Что касается цифрового профиля, то он должен предоставить бизнесу достоверные данные о потенциальных клиентах. При соответствующем разрешении владельцев данных информацию можно будет использовать — к примеру, при покупках или получении кредита. Это позволит снизить операционные расходы бизнеса, а граждане получат услугу и быстрее и дешевле. Если будет получен доступ к данным, то госуслуги станут проще. В качестве примера можно привести уведомление о необходимости продления документа — его отправит цифровой профиль, с предложением подачи заявки на обновление. Сейчас авторы концепции обсуждают условия коммерческого предоставления данных. Есть и сценарии безвозмездного использования системы — все они описаны в концепции. Причем платное или бесплатное использование инфраструктуры цифрового профиля будет зависеть от субъекта, который запрашивает информацию. Также будет иметь значение цели субъекта и сами запрашиваемые данные. В том случае, если информация о гражданине нужна компании для оказания исключительно коммерческой услуги, то бизнесу придется оплатить запрос к цифровому профилю. Эксперты АНО ЦЭ предлагают уточнить возможность бесплатного запроса информации — в том случае, если компании потребуются данные пользователя согласно какому-то закону. Это может быть закон о борьбе с отмыванием денег для банков или по закону о связи для операторов. Бизнес будет платить не пользователю напрямую, а оператору системы цифровых профилей. По мнению авторов концепции, это справедливо, поскольку именно оператор предоставляет сервис и несет затраты на создание и поддержание инфраструктуры, как по архитектурному, так и по программному решению. Оператор может быть реализован, к примеру, в формате государственно-частного партнерства. Правда, эксперты скептически относятся к возможности заработать для владельца данных, то есть, для пользователя. Цифровой профиль начнет тестироваться несколькими банками уже в сентябре этого года. Сбербанк и ВТБ уже заявили, что будут участвовать в тестировании. Стоит напомнить, что по результатам недавнего опроса около 50% россиян готовы предоставлять персональные данные за вознаграждение. Главное для респондентов — безопасность своих данных и возможность управлять доступом к ним. Сейчас над реализацией идеи о вознаграждении пользователям интернета за использование их данных работает Фонд развития интернет-инициатив. ФРИИ утверждает, что любой гражданин в случае принятия соответствующих поправок в закон может зарабатывать от 15 тыс. до 60 тыс. рублей в год. Но, как уже говорилось выше, эксперты сомневаются в том, что деньги получат владельцы данных, а не оператор того же цифрового профиля. В настоящее время ответственность за не слишком тщательное выполнение условий безопасного хранения данных не очень высока. В прошлом году составлено только 30 административных протоколов в тех случаях, когда компании проявляли халатность в таких ситуациях.]]></text></doc>