<doc><category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category><author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Jeditobe]]></author><title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Telegram на MacOS [предположительно] тоже локально хранит переписку в доступном виде]]></title><keywords auto="true" type="list" verify="true"><item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item><item type="str"><![CDATA[Системы обмена сообщениями]]></item><item type="str"><![CDATA[Социальные сети и сообщества]]></item></keywords><text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Иллюстрация bleepingcomputer.com Никогда такого не было, и вот опять… Исследователь из США Натаниэль Сачи обнаружил, что приложение Telegram не защищает шифрованием локальную копию переписки пользователя: While it's somewhat difficult to sift through (write some capable python scripts?) - similar to the issue with Signal - @telegram stores your messages in an unencrypted SQLite database. At least I didn't have to go through the effort to find the key this time :)) pic.twitter.com/gTRpSKVQAM — Nathaniel Suchy (@nathanielrsuchy) October 30, 2018 Telegram хранит ваши сообщения в незашифрованной базе данных SQLite. По крайней мере, мне не пришлось прилагать усилия, чтобы найти ключ в этот раз. Хотя [сообщения] довольно трудно просматривать (наверное, надо написать какой нибудь вспомогательный скрипт на python?) — это очень похоже на проблему с Signal UPD Информация подается в том виде, в каком она была в первоисточнике и твиттере исследователя. UPD 2 Поступил разоблачительный комментарий от Павла Дурова Натаниэль Сачи проверил и функцию «секретного чата» в приложении Telegram for macOS ( в версии для Windows секретных чатов нет, спасибо mwizard , однако в первоисточнике упоминается именно Telegram Desktop ). Выяснилось, что сообщения из секретного чата попадают в открытом виде в ту же же базу данных, что и обычные сообщения. Т.е. хотя передача данных для секретных чатов достаточно хорошо защищена, локальная копия сообщений из таких чатов локально хранится без какой-либо защиты от самого приложения. Yup, while password protection is enabled. This shows that despite a password being set. A motivated attacker can simply pull the messages without needing to decrypt them. It's like the libssh bug: Knock knock, can I come in, I can come in, I'm in; except like with Telegram :) — Nathaniel Suchy (@nathanielrsuchy) October 30, 2018 Telegram поддерживает установку локального пин-кода для предотвращения несанкционированный доступ к запущенному приложению, но эта функция не предполагает никакой дополнительной защиты для локальной базы данных SQLite с историей сообщений (со слов исследователя). Отправленные медиафайлы в переписках также не особо скрываются, а только обфусцируются. Натаниэлю Сачи понадобилось лишь поменять расширение файла, чтобы просмотреть фото из своего чата. Напомню, несколько дней назад хакер Метью Сюиш выявил аналогичную проблему с отсутствием защиты локальной базы истории сообщений в приложении Signal. Обновлено! Павел Дуров не отрицает ситуации, но считает, что проблема вовсе не проблема: ]]></text></doc>