<doc><category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category><author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[VASExperts]]></author><title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Сетевой дайджест: 20 экспертных материалов о протоколах, стандартах и информационной безопасности]]></title><keywords auto="true" type="list" verify="true"><item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item><item type="str"><![CDATA[IT-стандарты]]></item><item type="str"><![CDATA[Блог компании VAS Experts]]></item><item type="str"><![CDATA[Разработка систем связи]]></item><item type="str"><![CDATA[Законодательство в IT]]></item></keywords><text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[В эту подборку мы включили свежие посты, подготовленные специалистами компании VAS Experts. Главные темы подборки — сетевые протоколы, 5G и информационная безопасность. Под катом вы также найдете ряд рекомендаций по построению сетей операторов связи. / Pxhere / PD Про ИБ «Неслышимые частоты»: появился файрвол блокирующий ультразвуковые cookies Речь пойдет новом приложении для мобильных устройств SoniControl, которое умеет «ловить» акустические cookies и блокировать их. Рассказываем о принципах работы системы и приводим несколько базовых способов защиты гаджетов от ультразвукового вмешательства. Игра в прятки, или первый ботнет, которому не страшен reboot В апреле команда Bitdefender обнаружила обновленную версию нашумевшего IoT-ботнета Hide and Seek. Хакеры реализовали кастомный P2P-протокол и ряд других фич, «научив» зловреда оставаться на устройстве даже после его перезагрузки. Рассказываем, как работает вирус и как от него защититься. Firewall или DPI — инструменты защиты разного назначения Тема статьи – как и чем можно ограничить доступ к сети. Поговорим о преимуществах и недостатках DPI, а также рассказываем, почему эта система в сети провайдера может оказаться эффективнее, чем пакетные фильтры, прокси-серверы или управляемые коммутаторы вместе взятые. История ИБ в Китае: о законах и регулировании В ноябре 2016 года Всекитайское собрание народных представителей утвердило новый закон о кибербезопасности (здесь вы можете прочесть неофициальный перевод закона ), который вступил в силу в июне прошлого года. Этот пост о том, какие инструменты использует Китай для обеспечения ИБ в стране – говорим о разного рода классификациях и законах. Краткая история ИБ в Китае: как возводили Великий китайский файрвол Продолжение материала об истории ИБ в Поднебесной. Он посвящён технологии фильтрации контента — «Великому китайскому файрволу». Остановимся на принципах его работы: механизмах перехвата DNS и фильтрации контента. Про сетевые протоколы IPv6 — технология настоящего или будущего Как получилось, что IPv4-адреса стали иссякать? Почему внедрить IPv6 оказалось сложнее, чем предполагалось? Нужно ли вообще переходить на IPv6? В материале ответим на эти вопросы и оценим преимущества нового протокола. Спецучреждение ООН опубликовало план перехода на IPv6 — IT-сообщество им недовольно Международный союз электросвязи разработал черновой вариант документа для миграции с IPv4 на IPv6. Однако инженерам, интернет регистраторам и другим членам ИТ-сообщества план не понравился из-за ряда недостатков предложенной модели: от потенциальных проблем с безопасностью сетей до сокращения срока службы протокола. В посте — подробнее о доводах в пользу неприменимости плана и возможных причинах медленного внедрения IPv6. Закончились IPv4 — регистратор RIPE отдал последний блок Свободные IPv4-адреса заканчиваются «вот теперь уже точно» еще с 2011 года. На этот раз свой последний нераспределенный блок отдал регистратор RIPE. Разбираемся в ситуации: как так получилось, что с этим можно сделать и почему IPv6 является единственной достойной заменой IPv4. Протокол IPv6 – от теории к практике Здесь мы предлагаем оценить опыт реализации IPv6 в компаниях по всему миру: как на новый протокол переходят в Китае, с какими сложностями столкнулись в «Яндексе» и т. д. Помимо этого, расскажем, какое применение находит IPv6 в домашних и производственных сетях и что мешает просто взять и внедрить новый протокол. / Flickr / BT's BDUK / CC О сетях операторов связи «Финишная прямая»: сетям 5G быть, но не раньше 2020-го Говорим о препятствиях, которые не позволяют развернуть 5G пораньше: нехватка частот, денег, оптоволокна и проч. Также посмотрим, какие «позиции» занимают разные страны и компании в 5G-гонке. Битва за сетевой нейтралитет: Новая надежда Несмотря на то что после отмены правил сетевого нейтралитета в США прошло уже полгода, противники этого решения не собираются сдаваться. Статья ответит на главный вопрос: есть ли шанс, что сетевой нейтралитет все же выстоит против FCC? Опишем ход борьбы отдельных штатов за сохранение сетевого нейтралитета на своей территории и успехи неравнодушных граждан, компаний и правозащитных организаций в битве с FCC. DDOS и 5G: толще «труба» — больше проблем Почему-то мало кто задумывается о потенциальной угрозе для 5G-сетей и IoT-девайсов — DDoS-атаках. В этом материале мы постарались это исправить и привели свои доводы в пользу того, что внедрение этих технологий потребует более совершенных методов защиты, чем есть сейчас. Также мы предложили возможные решения проблемы DDoS-атак для поставщиков услуг связи: центры очистки трафика (подороже) и интегрированные системы (подешевле). Выстрел в ногу: критические ошибки в строительстве сетей операторов связи Предлагаем взглянуть на 6 способов уничтожить сеть — будут и реальные кейсы из жизни, и «поверья» сетевиков. Интернет в деревню — строим радиорелейную Wi-Fi-сеть В нашем блоге на Хабре мы уже рассказывали , как ИТ-гиганты доставляют интернет в отдаленные районы. Этот пост посвящен более практической теме — способам реализовать радиорелейную Wi-Fi-сеть точка-точка или точка-многоточка для удаленных населенных пунктов. Поделимся личным опытом — когда лучше выбрать кабель, а когда — радиомост, и как в процессе случайно не нарушить закон. Интеграция сетевых сервисов СКАТ DPI и LANBilling Здесь — практический пример интеграции L2 BRAS на базе СКАТ DPI (со схемами подключения). Специалисты VAS Experts делятся своим опытом. О законодательстве Mesh-сети на Wi-Fi: почему в Wi-Fi Alliance предложили свой стандарт Обзор свежего стандарта Wi-Fi EasyMesh: как работает технология, зачем ее разработали, и кому она может пригодиться. Также говорим о ситуации с экосистемой mesh-сетей в целом. Предоставление бесплатного Wi-Fi согласно законодательству В этом материале мы простыми словами объясняем, как спроектировать и реализовать бесплатную Wi-Fi-сеть за счет технологии Hotspot, в соответствии с законодательством РФ. В качестве примера приведем кейс с реализацией авторизации в Wi-Fi на СКАТ DPI в сети одного из наших клиентов. «Proof of Transit»: в IETF предложили новый подход для подтверждения пути сетевых пакетов Этот подход позволит убедиться, что пакет прошел по заданному маршруту, и его не подменили и не модифицировали. Говорим о механизмах работы Proof of Transit, предложенных способах обеспечения безопасности пакетов и критике со стороны сообщества. Изменения метода выгрузки списков от Роскомнадзора. С полного списка на дельты Новый подход предполагает выгрузку не всего реестра, а только внесенных изменений. В материале обсуждаем преимущества метода дельт и других способов, упрощающих процесс выгрузки. Поделимся тем, какие методы выгрузки используем мы в VAS Experts. P.S. Другие наши подборки и дайджесты: DPI-дайджест: ИБ, виртуализация и регулирование DPI-дайджест: IPv6, SD-WAN и многое другое Дайджест: анализ трафика, сравнение платформ и производителей DPI-систем Личный опыт: выступления и вебинары VAS Experts о СКАТ, BRAS и СОРМ-3 Личный опыт: выступления и вебинары VAS Experts о СКАТ, CG-NAT и DPI-системах ]]></text></doc>