<doc><category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category><author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Drumi]]></author><title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Не доверять Facebook уже поздно]]></title><keywords auto="true" type="list" verify="true"><item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item></keywords><text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Более 30 миллионов человек пострадали от излишней доверчивости, и кажется, что последствия этого оставят отпечаток навсегда. За несколько лет, до появления iPhone, iWatch и твитов президента (речь о Дональде Трампе), я поделился с социальной сетью Facebook всеми возможными данными обо мне. Почему бы и нет? Я был подростком, и отчаянно желал дружить с как можно большим количеством людей. Зарегистрировавшись в социальной сети в 2005 году, и приняв их лицензионное соглашение я не предполагал насколько встряну в 2018. В настоящее время, Facebook слишком легкомысленно относится к защите моих персональных данных. Согласно последнему отчёту команды безопасности компании, в пятницу, 30 млн человек, включая меня были взломаны. «Атакующие некто» неизвестно откуда, смогли получить доступ к следующей информации через мою учетную запись: • Моё имя • Мой e-mail адрес • Мой мобильный номер телефона • Мою дату рождения • Информацию о семейном положении • Откуда я родом • Где проживаю на данный момент • Где работаю • Где я ходил в школу • 10 наиболее посещаемых мною мест • 15 наиболее искомых запросов в facebook • Записи в моей ленте • С кем я дружу • С кем я веду приватную переписку • Членом каких групп я являюсь Некоторые, возможно, столкнулись с чем-то похуже — например, если поделились информацией о их вероисповедании или чем-либо столь же личном; все пользователи были подвержены различного уровня атакам. Трудно оценить потери, количественно. Любая учетная запись, использующая мой номер телефона для обеспечения двухфакторной аутентификации, теперь скомпрометирована. Мой адрес электронной почты, который я использую для входа в систему, — тоже. Я могу быстро изменить любой пароль, но переключение на новый номер телефона, адрес электронной почты или местоположения — это более сложный случай. Я не отношусь к излишне чувствительным людям, но на facebook, есть и такие; например, там есть люди ставшие жертвами сексуального насилия, и ищущие поддержки в специальных группах , разглашение подобной личной информации может быть разрушительным. Ни один из нас больше не может доверять facebook, однако слишком поздно для того, чтобы это имело значение. Я сливал данные в эту социальную сеть более десяти лет, расширяя ее понимание Деймона Береса (автор статьи) и его друзей постепенно, день за днем. Хотя пользователи в некотором роде несут ответственность за информацию, которую они предоставили facebook — мой родной город находится в руках некоторых хакеров, потому что я набрал C-h-i-c-A-g-o в текстовое поле много лет назад — никто из нас и не подозревал о чём-либо. Как и я, будучи старшеклассником, в 2005 году, бабушка и дедушка, которые подписались на услугу, чтобы увидеть детские фотографии, не могли ожидать, что социальная сеть превратится в бесконечную сеть скомпрометированных данных. Они также не могли предположить, что основные функции веб-сайта будут теми, кто их предал. «Злоумышленники использовали часть списков друзей этих 400.000 человек, чтобы украсть токены доступа около 30 миллионов человек”, — продолжил он. Другими словами, каждое дружественное соединение добавляло новую ответственность. Это хитрость, которая имеет смысл для одержимых технологиями в ретроспективе, но на данный момент ничего нельзя сделать. Facebook говорит, что сотрудничает с ФБР, для расследования теракта, и неясно, ожидает ли нас худшее впереди. Мы знаем, что многие данные были раскрыты, но еще не знаем, для чего они используются. Между тем, чиновникам, которым поручено держать социальную сеть под контролем, в основном не удалось сделать что-либо. Facebook был лидером регуляторов, и ни один закон в любой точке мира, возможно не может даже приблизиться к остановке его продвижения. Американские законодатели были невежественны: помните, как сенатор США Оррин Хэтч спросил Марка Цукерберга в апреле на слушании в Сенате, о том, как компания зарабатывает деньги? „Сенатор, — ответил Цукерберг, — мы показываем рекламу.” Таким образом, мы не можем запихнуть джинна обратно в бутылку, но бремя ответственности, несомненно, лежит на 1,47 миллиардах из нас, которые используют Facebook ежедневно. В нескольких полностраничных газетных объявлениях, которые facebook опубликовал несколько месяцев назад после скандала в Cambridge Analytica, Цукерберг дает следующее обещание: “мы несем ответственность за защиту ваших данных, и если мы не можем этого сделать, то мы не заслуживаем служить вам. “После того, как я изменю свой номер телефона и адрес электронной почты, Марк, я займусь своими делами в другом месте.]]></text></doc>