<doc><category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category><author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[CSIRT]]></author><title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Киберпреступники пять месяцев контролировали ASUS Live Update]]></title><keywords auto="true" type="list" verify="true"><item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item><item type="str"><![CDATA[Блог компании Инфосистемы Джет]]></item></keywords><text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ Как сообщает «Лаборатория Касперского», хакеры из APT-группировки ShadowHammer 5 месяцев контролировали сервис обновлений ASUS Live Update и заразили более полумиллиона компьютеров по всему миру. Исследователи из «Лаборатории Касперского» обнаружили , что в прошлом году злоумышленники взломали сервер ASUS, который отвечал за обновления программного обеспечения компании. Злоумышленники разместили на сервере вредоносный файл с бэкдором, подписанный валидным сертификатом ASUS. Скомпрометированный сертификат 05e6a0be5ac359c7ff11f4b467ab20fc: [изображение — securelist.com] Большинство зараженных объектов, обнаруженных экспертами «Лаборатории Касперского», находились в России (около 18%). По информации Symantec, минимум 13 000 компьютеров, принадлежащих клиентам компании, были заражены обновлением вредоносного программного обеспечения от ASUS в прошлом году в США. Статистика заражений: [изображение — securelist.com] Предполагается, что злоумышленники должны были скомпрометировать около 600 целей, которые идентифицировались по MAC-адресам компьютеров. Вредоносная программа искала целевые системы по их уникальным MAC-адресам. Попав в систему и обнаружив один из этих целевых адресов, вредоносная программа обращалась к командно-контрольному серверу, на котором работали злоумышленники, после чего на эти машины было установлено дополнительное вредоносное ПО. В данной APT были задействованы следующие узлы: С&C: asushotfix[.]com 141.105.71[.]116 Распространение: hxxp://liveupdate01.asus[.]com/pub/ASUS/nb/Apps_for_Win8/LiveUpdate/Liveupdate_Test_VER365.zip hxxps://liveupdate01s.asus[.]com/pub/ASUS/nb/Apps_for_Win8/LiveUpdate/Liveupdate_Test_VER362.zip hxxps://liveupdate01s.asus[.]com/pub/ASUS/nb/Apps_for_Win8/LiveUpdate/Liveupdate_Test_VER360.zip hxxps://liveupdate01s.asus[.]com/pub/ASUS/nb/Apps_for_Win8/LiveUpdate/Liveupdate_Test_VER359.zip «Эта атака показывает, что используемая нами модель доверия, основанная на известных именах поставщиков и проверке цифровых подписей, не может гарантировать, что вы защищены от вредоносных программ», — отметил Виталий Камлюк, директор Азиатско-Тихоокеанского региона по глобальным исследованиям и анализу «Лаборатории Касперского». Он отметил, что ASUS никак не прокомментировала взлом и оставила без внимания сообщения от экспертов «Лаборатории Касперского» о взломанном сервисе и скомпрометированном сертификате. В адрес компании направлены дополнительные запросы издательства Motherboard и компании Symantec. Утилита для проверки , не входит ли ваш MAC-адрес в список приоритетных целей. Онлайн-проверка .]]></text></doc>