<doc><category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category><author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Jeditobe]]></author><title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Google Chrome 69 автоматически входит в аккаунт и не стирает cookies Google при очистке истории]]></title><keywords auto="true" type="list" verify="true"><item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item><item type="str"><![CDATA[Google Chrome]]></item><item type="str"><![CDATA[Google API]]></item><item type="str"><![CDATA[Браузеры]]></item></keywords><text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Компания Google выпустила браузер Chrome 69 в сентябре 2018 года. Он получил обновлённый дизайн и улучшенный менеджер паролей, а так же ряд других функций, не все из которых пришлись по вкусу пользователям. Иллюстрация howtogeek.com Исследователь криптографии, Мэтью Грин, обратил внимание , что с недавних пор Google внес изменения в Chrome, которое существенно изменило пользовательский опыт, связанный с авторизацией в сервисах поисковика. С этого момента каждый раз, когда вы успешно входите в любой сервис Google (например, Gmail), сам браузер Chrome также автоматически авторизовывается с вашей учетной записью Google. По утверждениям разработчиков браузера это не приведет к автоматическому запуску синхронизации локальных данных экземпляра браузера с аккаунтом Google, по крайней мере пока что, но Метью Грин все равно считает это опасным прецедентом. We want to be clear that this change to sign-in does not mean Chrome sync gets turned on. Users who want data like their browsing history, passwords, and bookmarks available on other devices must take additional action, such as turning on sync. Одновременно с выходом критической статьи Метью Грина пользователь твиттера Кристоф Таван обнаружил, что Chrome начиная с версии 69 по-умолчанию больше не стирает куки Google при полной очистке истории браузера. Таким образом, в случае необходимости сохранить свою приватность становиться сложнее, например, если вы авторизовались в сервисах Google не за своим обычным компьютером. "Clear all Cookies except Google Cookies", thanks Chrome. /cc @matthew_d_green pic.twitter.com/tR0UJjtPFL — Christoph Tavan (@ctavan) September 24, 2018 Вот что в действительности остается после попытки полного удаления всей истории браузера: So this is what's actually left after you "cleared cookies" in Chrome… pic.twitter.com/z22pGfMJty — Christoph Tavan (@ctavan) September 24, 2018 Как отключить? В Chrome 69 все же можно отключить функцию автоматической авторизации. Для этого нужно перейти к списку флагов: chrome://flags// . Затем найти там флаг с названием account-consistency и выбрать Disable — по умолчанию стоит статус Default . Как это объяснил сам Google? Открытия в новой практике обращения с учетными записями Google, сделанные разными людьми, подняли шумиху в интернете, под давлением которой поисковик поспешил немного «сдать назад» В компании уже заявили , что приняли во внимание недовольство пользователей. Потому в следующую версию Chrome под номером 70 добавят настройку Allow Chrome sign-in , чтобы можно было отключить привязку автоматического входа на сервисы компании. Она сразу покажет, авторизован ли пользователь, к примеру, в Youtube. А удаление cookie-файлов в процессе очистки истории браузера вернётся к привычному для пользователей сценарию — все без исключения данные, в том числе сессионные, будут удаляться.]]></text></doc>