<doc><category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category><author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[sahsAGU]]></author><title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Онлайн мастер-класс от этичного хакера Паулы Янушкевич]]></title><keywords auto="true" type="list" verify="true"><item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item><item type="str"><![CDATA[Блог компании Microsoft]]></item><item type="str"><![CDATA[Big Data]]></item><item type="str"><![CDATA[Машинное обучение]]></item><item type="str"><![CDATA[Конференции]]></item></keywords><text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Ведущий мировой специалист по тестам на проникновение. Обладатель доступа к исходному коду Windows. Microsoft Most Valued Partner. «Профессиональный хакер на стороне добра» Паула Янушкевич второй год подряд будет проводить мастер-класс по информационной безопасности. Подробности и регистрация под катом. Присоединяйтесь к нашему практическому семинару с командой CQURE, чтобы узнать о самых больших ошибках в инфраструктурной безопасности, которые легко используют злоумышленники и понять, какие следующие действия стоит предпринять вам, чтобы защитить вашу рабочую среду. Основные темы мероприятия Техники, используемые современными шифровальщиками и методы защиты от них. Роль Kill-Chain. Мониторинг и расследование атак: аспекты облачной безопасности включая службы мониторинга анализа конечных точек (инструменты EDR). Для кого Мероприятие ориентировано на специалистов в области информационной безопасности, системных администраторов, архитекторов по инфраструктуре, системных инженеров и других специалистов, ответственных за обеспечение безопасности сети и периметра организации. Паула обладает 14-летним опытом в области кибербезопасности, CQURE реализует пентесты, архитектурный консалтинг, различные тренинги и семинары. В портфолио Паулы Янушкевич сотни проектов как в крупных коммерческих компаниях, так и в государственных организациях, а также выступления на таких масштабных конференциях как Microsoft Ignite, RSA, Black Hat, TechEd North America, TechEd Europe, TechEd Middle East, CyberCrime и другие. Регистрируйтесь , будем вас ждать! ]]></text></doc>