<doc><category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category><author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[EditorGIB]]></author><title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Спецкурс Group-IB: “Безопасность мобильных приложений”]]></title><keywords auto="true" type="list" verify="true"><item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item><item type="str"><![CDATA[Разработка мобильных приложений]]></item><item type="str"><![CDATA[Блог компании Group-IB]]></item><item type="str"><![CDATA[Тестирование мобильных приложений]]></item><item type="str"><![CDATA[Аналитика мобильных приложений]]></item></keywords><text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Всем привет! Специалисты Group-IB , одной из ведущих международных компаний по предотвращению и расследованию киберпреступлений и мошенничеств с использованием высоких технологий, подготовили осенний двухмесячный курс про уязвимости мобильных приложений. Мы приглашаем всех, кто интересуется информационной безопасностью мобильных технологий, подать заявку на обучение. Курс стартует 4 октября 2018 года. Прием заявок до 15 сентября. Почему мы решили создать этот курс? Задумывались ли вы когда-нибудь о том, что вопрос вашей приватности зависит от небольшого стартапа — разработчика мобильных приложений, где работают вполне обычные люди, которые в любой момент могут допустить ошибку и все ваши фоточки котиков (и не только они!) окажутся на просторах интернета? Наши специалисты создали курс “Безопасность мобильных приложений” , чтобы научить молодых специалистов находить и устранять уязвимости в мобильных приложениях, а также защищать их от попыток взлома. Ваши приложения будут соответствовать мировым стандартам и практикам безопасности. Занятия ведут практикующие сотрудники Group-IB — специалисты по информационной безопасности мобильных технологий. Вы научитесь: проводить аудит безопасности мобильных устройств; принципам устройства операционных систем iOS и Android; пониманию основ разработки и функционирования мобильного ПО; статическому и динамическому анализу кода; работе с самыми распространенными уязвимостями мобильных приложений по классификации OWASP Mobile Top 10; контролю межпроцессного и сетевого взаимодействия мобильных приложений. После прохождения каждой ключевой темы для закрепления полученных знаний слушатели должны будут обязательно выполнить домашние задания. Кого мы ждем В первую очередь, студентов 5-6 курсов и аспирантов по информационной безопасности, а также всех, кто интересуется темой безопасности мобильных приложений. Если у вас есть опыт разработки мобильных приложений и вы заинтересованы в обеспечении их информационной безопасности, этот курс для вас! Курс бесплатный. По окончании курса выдается сертификат от Group-IB. И самое важное: Group-IB готова трудоустроить лучших студентов или привлекать их к совместной исследовательской работе. Как попасть Заполните и пришлите анкету строго до 15 сентября. Место и время проведения курса: Занятия будут проходить на базе НОЦ ИУ-8 МГТУ им.Баумана еженедельно по четвергам с 19:10 по 20:45 . Спецкурс стартует 4 октября. Присоединяйтесь!]]></text></doc>