<doc><category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category><author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[itinvest]]></author><title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Сотрудник UBS подслушал разговор соседа по поезду Eurostar и узнал о сделке на $15 млрд. Теперь его и банк оштрафуют]]></title><keywords auto="true" type="list" verify="true"><item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item><item type="str"><![CDATA[Блог компании ITI Capital]]></item><item type="str"><![CDATA[Финансы в IT]]></item></keywords><text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ Изображение: Isriya Paireepairit | CC BY-NC 2.0 В середине июля 2014 года сотрудник компании Lazard Ltd. Винсент Ле Страдик (Vincent Le Stradic) путешествовал на поезде из Лондона в Париж. Он обсуждал с коллегами готовящуюся сделку – покупку американского провайдера T-Mobile французской компанией Iliad SA, принадлежащей миллиардеру Ксавье Ньелю (Xavier Niel). Его соседом оказался банкир из UBS Александр Залуски (Alexandre Zaluski). Он подслушал разговор Ле Страдика, и передал информацию о возможной сделке своему начальству. В итоге UBS предложили Ньелю кредит на осуществление сделки. Это не понравилось управлению по финансовым рынкам Франции – теперь, как пишет Bloomberg, штрафы за использование приватной информации грозят как самому банку UBS, так и его сотруднику. Подробности дела Ле Страдик является одним из ближайших советников Ксавье Ньеля. В ходе переговоров во время поездки на поезде Eurostar он использовал несколько смартфонов. Оказавшийся его соседом сотрудник UBS Александр Залуски смог увидеть несколько сообщений на экране смартфона финансиста, а также услышал его разговоры о готовящейся сделке. Залуски понял, что о сделке может быть объявлено уже через две недели. Он не мог полностью понять замыслы Ньеля и его компании Iliad, поэтому связался со своим коллегой в офисе Кристианом Лезье (Christian Lesueur), который работал руководителем направления телеком, медиа и техологий по Европе, Ближнему Востоку и Африке. Он быстро организовал команду из 12 банкиров UBS, которые разработали предложение о кредитном финансировании для компании Iliad. Возможные последствия Несмотря на то, что никто из участников истории не совершал финансовых операций, которые можно было бы признать инсайдерской торговлей, французский финансовый регулятор планирует наказать Залуски и UBS. Причина – компания и ее сотрудник использовали информацию, которую не должны были получить. По словам представителя управления по финансовым рынкам Франции, ведомство рекомендует наложить на Залуски штраф в размере 45 тыс. евро и оштрафовать на 400 тыс. евро его начальника Кристиана Лезье. Сам банк UBS должен будет заплатить 1 млн евро штрафа. Информация о расследовании утечки данных появилась после того, как стало известно, что французские власти выдвинули обвинения против председателя Iliad Максима Ломбардини (Maxime Lombardini). Он совершал сделки с акциями компаниями незадолго до объявления о том, что она предложила $15 млрд за контрольный пакет акций T-Mobile US. Другие материалы по теме финансов и фондового рынка от ITI Capital : Инструмент анализа ценных бумаг на западных рынках Аналитика и обзоры рынка Покупка акций американских компаний из России Huawei обогнал Apple по объему продаж. Капитализация американской компании все равно достигла $1 трлн Аналитики: капитализация Microsoft может достичь $1 трлн СМИ: масштабные кибератаки ускорили рост капитализации компаний из отрасли информационной безопасности Bloomberg: хедж-фонды узнали результат Brexit раньше других и заработали миллиарды ]]></text></doc>