<doc><category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category><author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[1cloud]]></author><title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Стандарт WebAuthn официально завершен]]></title><keywords auto="true" type="list" verify="true"><item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item><item type="str"><![CDATA[Разработка веб-сайтов]]></item><item type="str"><![CDATA[IT-стандарты]]></item><item type="str"><![CDATA[Разработка под e-commerce]]></item><item type="str"><![CDATA[Блог компании 1cloud.ru]]></item></keywords><text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[W3C и FIDO Alliance объявили о завершении разработки стандарта беспарольной аутентификации WebAuthn , которая велась с 2015 года. Подробнее о нем рассказываем далее. / Flickr / Mark Burnett / CC BY (фото изменено) Зачем нужен стандарт Наиболее частой причиной утечек данных в компаниях остаются слабые пароли. Они являются виновниками большинства атак — 81% случаев, по данным Verizon. Те организации, которые действительно работают над парольной политикой, тратят на это большое количество ресурсов. В Ponemon Institute утверждают , что суммарно процедуры сброса и обновления данных аутентификации обходятся компаниям в 5,2 млн долларов ежегодно. Если говорить об общей ситуации в области аутентификации, то можно сослаться на данные специалистов из Кембриджского университета. Еще в 2010 году они провели анализ политик безопасности 150 крупных сайтов и установили , что 57% из них не использует TLS. При этом 84% сайтов позволяет бесконечно подбирать данные аутентификации. Спустя девять лет ситуация с распространением шифрования улучшилась, но по-прежнему вызывает определённые опасения — по статистике WatchGuard за третий квартал 2018 года почти 21% из 100 тыс. сайтов топа Alexa не использует HTTPS. Здесь на помощь приходит стандарт беспарольной аутентификации WebAuthn. Он должен решить вышеупомянутые проблемы. Вместо парольных фраз его разработчики предлагают использовать биометрические данные: отпечаток пальца, сетчатку глаза и лицо. Как это работает В процессе аутентификации принимают участие три сущности. Первая — это WebAuthn Relying Party . Она представляет собой сайт, на который хочет зайти пользователь. Вторая сущность — WebAuth API . В его основе лежат два базовых метода, отвечающих за регистрацию и вход в систему: navigator.credentials.create() и navigator.credentials.get() . Один создает реквизиты доступа при регистрации нового аккаунта и связывает пару ключей с уже существующим. Другой — использует известные данные для авторизации на сайте. Оба метода применяют защищённое соединение для передачи информации (например, HTTPS). Третья сущность — это аутентификатор . Он управляет идентификационными данными пользователей и отвечает за генерацию публичных ключей учетных записей. В общем случае процедура авторизации на сайте может выглядеть следующим образом: Пользователь заходит на сайт и выбирает опцию беспарольной аутентификации (например, с помощью телефона). Сайт направляет клиенту WebAuthn (браузеру) соответствующий JavaScript-запрос. Браузер обращается к аутентификатору (смартфону), чтобы тот сгенерировал ключи и направил их проверяющей стороне. Сервер проверяет данные для входа. Если все в порядке, то пользователь авторизуется на сайте. Для защиты от фишинга стандарт использует специальные транзакции, которые привязываются к конкретной сессии. Если сервер замечает, что идентификатор изменился, то понимает, что запрос исходит от мошенников и не подтвердит авторизацию. Потенциал и недостатки По словам создателей WebAuthn, реализация нового стандарта поможет избавиться от паролей, а значит и от уязвимостей, которые с ними связаны. Cтарший сертификационный инженер FIDO Alliance Юрий Аккерманн говорит, что беспарольный вход защитит пользователей от фишинга, упростит взаимодействие с сайтами и сделает биометрические технологии более доступными. В нашем блоге мы публиковали интервью с Юрием , в котором поговорили на тему веб-безопасности и беспарольных решений. «WebAuthn может изменить то, как мы взаимодействуем с интернет-ресурсами, — отмечает начальник отдела развития IaaS-провайдера 1cloud.ru Сергей Белкин. — Пользователям не придется придумывать и запоминать пароли. Однако до этого момента стандарт должны начать использовать владельцы веб-сайтов и разработчики приложений. Его уже внедряют Google, Dropbox, Bank of America. Но, прежде чем беспарольная аутентификация получит широкое распространение, пройдет еще какое-то время». Ряд экспертов по ИБ, однако, беспокоит тот факт, что WebAuthn применяет асимметричную схему шифрования ECDAA. Она нужна для создания цифровых подписей. Инженеры из Paragon считают , что использовать методы криптографии на базе эллиптических кривых (которые задействует ECDAA) небезопасно из-за ряда потенциальных уязвимостей. В Paragon также раскритиковали самих создателей стандарта. Якобы они не консультировались с ведущими криптографами ИТ-индустрии и вели разработку «скрытно», не предоставив стандарт для проведения широкомасштабных криптографических тестов. Но несмотря на все вышесказанное представители Paragon Initiative все равно верят в перспективу беспарольной аутентификации и выступают за массовое внедрение WebAuthn. WebAuthn уже поддерживается в самых популярных браузерах и ОС. Завершение работы над стандартом стало лишь первым шагом к распространению беспарольных систем. О чем мы пишем в корпоративном блоге: Резервное копирование файлов: как подстраховаться от потери данных Как защитить персональные данные, и от чего их защищать Персональные данные: особенности публичного облака ]]></text></doc>