<doc><category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category><author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[RicoScrewdriver]]></author><title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Google помогает полиции определять устройства вблизи мест преступления, используя данные о местоположении]]></title><keywords auto="true" type="list" verify="true"><item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item><item type="str"><![CDATA[Геоинформационные сервисы]]></item><item type="str"><![CDATA[Законодательство в IT]]></item></keywords><text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Не секрет, что Google отслеживает вас повсюду, даже если вы отключили функцию истории местоположений Google. Как показало исследование Associated Press в 2018 году, приложения Google, такие как Карты или Погода на Android, позволяют компании непрерывно собирать вашу геолокацию. По словам Google, компания использует функции отслеживания местоположения с целью улучшения работы своих приложений для пользователей. Вот неполный список причин сбора геолокации: Персонализированные карты Рекомендации, основанные на местах, которые Вы посетили Помощь в поиске телефона Обновления информации о пробках в реальном времени Более таргетированная реклама Кроме того, Google может передавать данные о вашем местонахождении федеральным властям в ходе уголовных расследований, после официального запроса. База данных Google «SensorVault» помогает полиции раскрыть преступления Не многие знают, что Google помогает федеральным властям выявлять подозреваемых в преступлениях, передавая им историю местоположения всех устройств, которые проходили через места преступления в течение определенного периода времени. Следует отметить, что Google не делится полной информацией о всех устройствах сразу; вместо этого предоставляются анонимизированные данные и полиция сначала анализирует историю местоположений всех устройств и сужает результаты запроса до нескольких устройств, и лишь потом Google предоставляет всю информацию об устройстве включая имя устройства, адреса электронной почты и другие личные данные. В новом отчете The New York Times сообщается, что в течение почти 10 лет Google поддерживает базу данных, с внутренним названием Sensorvault. В базе содержатся подробные записи о местонахождении с сотен миллионов устройств по всему миру. Информацию из базы можно получить после официального запроса в ходе расследования преступлений. Согласно нескольким (анонимным) инсайдерам из Google, количество запросов к базе данных Google Sensorvault за последние шесть месяцев резко возросли, и за одну неделю компания получает до 180 запросов. Как правоохранительные органы используют базу данных Google SensorVault? Чтобы получить данные о местонахождении, правоохранительные органы должны получить так называемый ордер на получение геолокации («geofence warrant»). Google передает данные о местоположении, когда это требуется «по закону» следующим образом: Власти обратились к Google с ордером на получение геолокации в поисках смартфонов, которые Google зафиксировал на месте преступления После получения ордера Google собирает информацию о местоположении из своей базы данных Sensorvault и отправляет ее следователям, причем каждое устройство идентифицируется по анонимному идентификационному коду, а не по фактическому идентификатору устройств Затем следователи анализируют данные, ищут паттерны и схемы движения, чтобы понять, имеют ли устройства отношение к преступлению. Также, следователи запрашивают у Google дополнительные данные о устройствах, чтобы увидеть перемещение конкретного устройства за пределы исходной области Когда следователи сужают результаты до нескольких устройств, которые, по их мнению, могут принадлежать подозреваемым или свидетелям, Google раскрывает настоящее имя, адрес электронной почты и другие данные, связанные с устройствами. gif анимация процесса Отчет NYT объяснил весь процесс на примере случая, когда федеральные агенты запросили данные о местонахождении, чтобы расследовать серию взрывов вокруг Остина, штат Техас. Федеральные агенты впервые использовали эту технику в 2016 году. На сегодняшний день данная методика используется в местных полицейских департаментах США. Хотя технология доказала свою эффективность, это не надежный способ получить информацию о преступлении. Некоторые случаи, отмеченные в отчете Нью-Йорк Таймс, показали, как полиция использовала эти данные для обвинения невиновных. Один человек был заключен в тюрьму на неделю в прошлом году в ходе расследования убийства после того, как был зарегистрирован возле места убийства, а затем освобожден после того, как следователи установили и арестовали другого подозреваемого. Неудивительно, что правоохранительные органы обращаются за помощью к технологическим гигантам вроде Google во время уголовных расследований, но использование баз данных истории местоположений, таких как Sensorvault, вызывает обеспокоенность. Беспокойство о конфиденциальности пользователей, о сборе данных, о невиновном человеке, которого могут задержать из-за того что он просто прогулялся не в том месте и не в то время.]]></text></doc>