<doc><category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category><author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Cloud4Y]]></author><title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[И снова про обезличивание]]></title><keywords auto="true" type="list" verify="true"><item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item><item type="str"><![CDATA[Облачные вычисления]]></item><item type="str"><![CDATA[Блог компании Cloud4Y]]></item><item type="str"><![CDATA[Хранение данных]]></item><item type="str"><![CDATA[Читальный зал]]></item></keywords><text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ На Федеральном портале проектов нормативных правовых актов появился проект Федерального Закона «О внесении изменений в Федеральный закон «О персональных данных» в части уточнения требований при обезличивании персональных данных». Полный текст проекта доступен по ссылке . Суть предложения Минкомсвязи проста: обезличивать персональные данные можно будет только в случаях, прямо установленных законодательством Российской Федерации и в соответствии с требованиями и методами, установленными Роскомнадзором. Если любой оператор, а не только орган власти или местного самоуправления, как сейчас, данные не обезличивает в установленных законом случаях или обезличивает их неправильно, это страшное деяние влечет административную ответственность, для чего Минкомсвязи внесло еще одно предложение, доступно по ссылке . Текст проекта гласит: Часть 7 статьи 13.11 Кодекса Российской Федерации об административных правонарушениях изложить в следующей редакции: «7. Невыполнение оператором предусмотренной законодательством Российской Федерации в области персональных данных обязанности по обезличиванию персональных данных либо несоблюдение установленных требований или методов по обезличиванию персональных данных влечет предупреждение или наложение административного штрафа на граждан в размере от семисот до одной тысячи пятисот рублей; на должностных лиц — от трех тысяч до шести тысяч рублей; на индивидуальных предпринимателей — от пяти тысяч до десяти тысяч рублей; на юридических лиц — от пятнадцати тысяч до тридцати тысяч рублей.» Административная ответственность за обезличивание данных в непредусмотренных законом случаях не устанавливается, но может квалифицироваться по части 1 статьи 13.11 – обработка персональных данных, не предусмотренная законом. В Пояснительной записке к законопроекту указывается, что нововведение предлагается «во исполнение поручения Президента Российской Федерации от 23 ноября 2015 г. № Пр-2414 в целях защиты интересов субъектов персональных данных». В упомянутой Пояснительной записке указывается, что «согласно Закону о персональных данных обезличивание персональных данных может также осуществляться операторами, не являющимися государственными и муниципальными органами в законодательно установленных случаях». А вот этого в законе нет. Обезличивание упоминается в законе «О персональных данных» ровно четыре раза: в пункте 3 статьи 3, где дается определение обработки персональных данных, и в пункте 9 той же статьи, дающем определение термина «обезличивание»; в части 7 статьи 5, наделяющей оператора полномочиями обезличить, а не уничтожить персональные данные по достижении целей обработки или в случае утраты необходимости в достижении этих целей; и в пункте 9 части 1 статьи 6, разрешающей обрабатывать персональные данные без согласия субъекта в статистических или иных исследовательских целях, за исключением целей директ-маркетинга, при условии обязательного обезличивания персональных данных. То есть, никаких установленных законом случаев обезличивания. Более того, предлагаемая норма прямо противоречит части 7 статьи 5. Предлагаемая поправка убивает бизнес и науку. Исследования, медицинские, социологические или любые другие, построены на статистическом анализе данных об огромном количестве людей, которые именно для защиты их интересов обезличиваются соответствующими организациями. Принятие законопроекта потребует внесения изменений в огромное количество законодательных актов для легализации обезличивания персональных данных в различных сферах деятельности, а до их принятия действия операторов по обезличиванию будут противоречить закону. Конечно, есть надежда, что данные инициативы не будут приняты. По ссылке вы можете скачать наш White Paper о Федеральном Законе №152 . Это книга, которая была опубликована с целью помочь устранить путаницу в вопросах обработки персональных данных и ясно описать для бизнеса процесс приведения информационных систем персональных данных в соответствии с законодательством России. Тема раскрывается «с нуля». Уже более 4000 скачиваний.]]></text></doc>