<doc><category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category><author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[1cloud]]></author><title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Ситуация: новая волна атак с перехватом DNS-запросов — разбираем базовые методы защиты]]></title><keywords auto="true" type="list" verify="true"><item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item><item type="str"><![CDATA[Блог компании 1cloud.ru]]></item></keywords><text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Специалисты по ИБ зафиксировали рост числа атак DNS hijacking на сайты частных и правительственных компаний. Рассказываем, кто пострадал и как защититься. / Flickr / F Delventhal / CC BY / Фото изменено Что произошло Организация FireEye, занимающаяся вопросами ИБ, в прошлом месяце опубликовала отчёт, в котором сообщила о масштабной волне атак на частные компании и правительственные организации. Злоумышленники использовали технику перехвата DNS, или DNS hijacking. Они перекрывали конфигурации TCP/IP на компьютере жертвы и переводили все запросы на подложный DNS-сервер. Это позволило им направить трафик пользователя на собственные веб-серверы и применить их для кражи персональных данных. По информации FireEye, рост числа подобных атак начал расти в январе 2017 года. Хакеры делают своей целью домены из Европы, Северной Америки, Ближнего Востока и Северной Африки. Пострадали минимум шесть доменов федеральных агентств США и сайты правительств стран Ближнего Востока. Какие методы используют взломщики Специалисты FireEye в своем отчете отмечают три схемы подмены DNS, которыми пользуются злоумышленники. Первую из них описывали сотрудники ИБ-подразделения Cisco — Talos. Злоумышленники взламывали системы DNS-провайдеров (пока достоверно неизвестно каким образом), а затем изменяли запись DNS A, связывая настоящий домен с принадлежащим хакерам IP. В результате жертвы попадали на аналогичный оригинальному по внешнему виду сайт. Чтобы добиться максимального сходства, для поддельного сайта даже изготавливали криптографические сертификаты Let’s Encrypt . При этом запросы с поддельного ресурса перенаправляли на оригинальный. Фальшивая страница возвращала настоящие ответы, и подмену можно было заметить только по более долгой загрузке страниц. Эту схему атаки применили для взлома сайтов правительства ОАЭ, министерства финансов Ливана, а также авиакомпании Middle East Airlines. Хакеры перехватывали весь трафик и перенаправляли его на IP-адрес 185.20.187.8. По словам специалистов Talos, злоумышленники крали пароли от почтовых ящиков сотрудников организаций и данные для доступа к VPN-сервисам. Вторая схема злоумышленников связана с изменением в регистре DNS-адресов NS-записи домена. Она отвечает не за одну страницу конкретного домена (например: mail.victim.com), а за все ссылки вида x.victim.com. В остальном метод похож на первый: взломщики создавали копию оригинального сайта и перенаправляли на него пользователей, после чего крали данные. Третий метод часто использовался в связке с первыми двумя. Посетителей сайта не сразу отправляли на поддельную страницу. Сперва они переходили на дополнительный сервис — DNS Redirector. Он распознавал, откуда пользователь отправляет DNS-запрос. Если посетитель заходил на страницу из сети компании-жертвы, его перенаправляли на поддельную копию сайта. Другим пользователям Redirector возвращал настоящий IP-адрес, и человек попадал на оригинальный ресурс. Что думают об атаках Специалисты пока не могут оценить точный ущерб от взломов, так как о новых жертвах хакеров становится известно и после публикации отчета. Поэтому на проблему обратило внимание даже Министерство внутренней безопасности США (DHS). Специалисты организации опубликовали директиву , в которой сформировали список обязательных требований для других федеральных агентств. К примеру, DHS требуют от правительственных подразделений обновить пароли от учётных записей администраторов, включить многофакторную аутентификацию в DNS-аккаунтах и провести проверку всех DNS-записей. / Wikimedia / ANIL KUMAR BOSE / CC BY-SA Рекомендации из директивы все агентства должны внедрить за десять рабочих дней. Согласно изданию CyberScoop, такой срок достаточно редко встречается в документах Министерства. Это указывает на «экстренный» статус директивы. Примечательной серию взломов назвали и представители провайдеров DNS-серверов. По словам генерального директора DNS-хостинга NS1 Криса Биверса (Kris Beevers), самый важный вывод из последних атак — организации не используют базовые средства защиты. По своей сути атаки довольно просты, и многие из них можно было предотвратить. Как защититься В своем отчёте специалисты FireEye приводят несколько способов защиты, которые помогут организациям предотвратить атаки DNS hijacking: Подключить многофакторную аутентификацию (MFA). Это одно из требований, которые предьявило Министерство внутренней безопасности США к господразделениям. Многофакторная аутентификация усложняет задачу для злоумышленников по подключению к панели управления с настройками DNS. К примеру, 2FA смогла бы помешать злоумышленникам подменить сайт Linux.org в начале декабря прошлого года. К счастью, атака ограничилась только вандализмом с переключением на другой сервер в DNS. «Двухфакторная аутентификация — простая мера безопасности, которая поможет защититься от атак с подменой ответа DNS-сервера, — комментирует начальник отдела развития IaaS-провайдера 1cloud.ru Сергей Белкин. — Облачные провайдеры могут помочь с защитой. В частности, пользователи нашего бесплатного DNS-хостинга могут быстро подключить 2FA с помощью подготовленной инструкции . Дополнительно клиенты могут отследить в своём профиле все изменения в DNS-записях, чтобы убедиться в их достоверности». Проверить логи сертификатов. ИБ-специалисты советуют администраторам перепроверить сертификаты с помощью инструмента Certificate Transparency . Это IETF стандарт и открытый проект, который хранит информацию обо всех сертификатах, выпущенных для конкретного домена. Если окажется, что какие-то из них были сфальсифицированы, на сертификат можно пожаловаться и отозвать его. Отслеживать изменения в логах Certificate Transparency помогут специальные инструменты, например SSLMate . Перейти на DNS-over-TLS. Для предотвращения атак с перехватом DNS некоторые компании также используют DNS-over-TLS (DoT). Он шифрует и проверяет запросы пользователя к DNS-серверу и не даёт злоумышленникам подменить данные. Например, недавно поддержку протокола внедрили в Google Public DNS. Перспективы Атак с перехватом DNS становится всё больше, причём не всегда хакеров интересуют данные пользователей. Недавно десятки взломанных доменов, в том числе от компаний Mozilla и Yelp, использовали для рассылки мошеннических писем. В этом случае хакеры применяли другую схему атак — они брали контроль над доменами, которые компании перестали использовать, но не удалили из DNS-записей провайдера. В большинстве случаев во взломах виноваты компании, которые вовремя не озаботились вопросами безопасности. Помочь справиться с этой проблемой могут облачные провайдеры. Часто DNS-серверы вендоров, в отличие от систем компаний, защищены дополнительным протоколом DNSSEC . Он защищает все DNS-записи цифровой подписью, которую можно создать только с помощью секретного ключа. Произвольные данные в такую систему хакеры внести не могут, поэтому подменить ответ от сервера становится сложнее. Наши посты из корпоративного блога: Резервное копирование файлов: как подстраховаться от потери данных Как 1cloud упрощает жизнь 1С-разработчику. Интервью с клиентом Где полезны объектные хранилища ]]></text></doc>