<doc><category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category><author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[hollow1]]></author><title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Сравнение скриптов для сбора информации о поддоменах]]></title><keywords auto="true" type="list" verify="true"><item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item></keywords><text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Всем привет! Хочу поднять тему сбора поддоменов в рамках OSINT. Существует довольно большое количество тулзов для автоматизации этой задачи. Расскажу о тех с которыми сталкивался я. В качестве целевого домена использован group-ib.ru. DNSDumpster Публичный веб сервис от hack the target. Нарядный интерфейс и ряд плюшек. Рисует карту, которую можно показать заказчику. Выводит DNS сервера, MX,TXT,A записи. Карта: Найдено доменов: 28 Knockpy Брутит поддомены по словарю, поддерживает поиск по Virustotal. Работает небыстро. Найдено доменов: 28 Sublist3r Использует ряд сервисов для поиска поддоменов, внутрь также включен Subbrute для брута по словарю. Найдено доменов: 107 Subbrute Брутит по словарю.Использует открытые DNS резолверы дабы избежать ограничения на число запросов. Работает очень небыстро, но результаты неплохие. Найдено доменов: я не дождался завершения, но дождаться стоит. theHarvester Популярный комбайн который ищет практически все — людей, почты, поддомены, виртуальные хосты. Смысл жизни находить пока не научился. Найдено доменов: 142 Amass Навороченная тулза от OWASP. Как говорит разработчик, Amass собирает данные из различных публичных источников, рекурсивно брутфорсит, ищет в вебархиве, и использует мутации для целевого домена. Также собирает инфу по подсетям и AS и может строить карты. По моему опыту работает все это великолепие нестабильно и криво. Найдено доменов: В пассивном режиме — 56. В активном режиме Amass упал с ошибкой. subfinder Позиционируется как преемник sublister. Написан на go, поэтому его нужно либо компилить у себя, либо запускать из докера. Имеет модульную структуру, поэтому при желании можно дописать что-то свое. Найдено доменов: 66 Что в итоге? Средств для решения поставленной задачи — очень много и все они дают разные результаты. Для максимальной эффективности можно попробовать их все и объединить результаты. Не стоит также пренебрегать ручным подходом — зачастую можно найти то, чего машина найти не смогла. О том как это делается в интернете пишут все кому не лень. А как поддомены ищете вы?]]></text></doc>