<doc><category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category><author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Jeditobe]]></author><title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Delta Chat — децентрализованный мессенджер поверх электронной почты]]></title><keywords auto="true" type="list" verify="true"><item type="str"><![CDATA[Децентрализованные сети]]></item><item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item><item type="str"><![CDATA[Системы обмена сообщениями]]></item><item type="str"><![CDATA[Криптография]]></item><item type="str"><![CDATA[Open source]]></item></keywords><text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Изжила ли себя электронная почта? Каким мессенджером стоит пользоваться, чтобы не попасть в затруднительную ситуацию и не потерять связь с друзьями? Можно ли использовать старые технологии на новый лад? Некоторые гениальные идеи настолько просты, что впоследствии всегда возникает недоумение, почему же что-то такое очевидное не вошло в обиход раньше? Ну а если этого не случилось до сих пор, то сейчас — в эпоху новой волны цензуры, правительственных блокировок интернет-ресурсов и постоянной угрозы слежки — наверное самое время вновь переосмыслить подход к электронной переписке… Представляю вашему вниманию проект DeltaChat Delta Chat — свободный децентрализованный мессенджер для Android, iOS, Linux, Mac, функционирующий поверх древнейшего стека протоколов E-mail . Версия для Windows находится в разработке. Из ключевых особенностей DeltaChat стоить выделить следующие: у Delta Chat нет единого сервера или инфраструктуры — приложение подключается к любому серверу электронной почты, выбранному вами; распределённая связь с другими доменами осуществляется через федерации почтовых серверов; адресатом может быть любой владелец электронной почты, даже если он пока не установил себе Delta Chat; при наличии возможности для сквозного шифрования переписки применяется механизм Autocrypt , сообщения шифруются автоматически (а пользователю показывается замочек); отображение отметок о прочтении и статусе доставки и быстрые уведомления функционируют благодаря протоколу Push-IMAP ; для защиты от спама по умолчанию отображаются сообщения только из списка контактов; полностью открытый исходный код приложения под лицензией GPLv3 и протоколы, основанные на стандартах Зачем пользоваться Delta Chat? Вот как сами авторы мессенджера отвечают на этот вопрос: … Всё общение теперь осуществляется через WhatsApp, Instagram или подобные приложения — ну не всё, но довольно много. В мире существует около шести миллиардов адресов электронной почты и более одного миллиарда людей используют сейчас чаты вместо электронной почты. Почему? Чат — это самый простой способ общения. … Эта лёгкость вознаграждается. Хотя есть и несколько опасных ловушек. … Вот мысленный эксперимент: представьте себе, что WhatsApp был уже изобретён в Веймарской Республике. Потом нацисты пришли к власти. Теперь гестапо достаточно посещать всего лишь несколько корпораций, и они уже знают каждого еврея, чиновника — даже если они никогда не использовали WhatsApp. И они знают, кто с кем водится. А с помощью профилей перемещения, они легко понимают, где наиболее подходящее место для ареста. История знает уже много подобных примеров… Теперь, есть реальная альтернатива WhatsApp. Она называется “Delta Chat”. Тот, кто использует это новое приложение на своём мобильном телефоне может уже общаться с шестью миллиардами пользователей — без необходимости уговаривать их переключиться. Просто пишите письма, но теперь в виде чата с определёнными людьми. Delta Chat ощущается, как WhatsApp. Если собеседники хотят такое же ощущение, они могут загрузить Delta Chat на свой мобильный телефон — и общаться вместе, как в WhatsApp. Но они не обязаны, приложением можно пользоваться и в одиночку. Почему Delta Chat лучше? Он имеет несравнимое преимущество перед WhatsApp: без необходимости убеждать кого-либо, вы уже можете общаться с любым человеком, у которого есть адрес электронной почты, а не только с пользователями WhatsApp. Если вы хотите, используйте Delta Chat. Или нет. FAQ Поддерживает ли Delta Chat изображения, видео и другие вложения? Да. Кроме обычного текста, все вложения электронной почты отображаются в виде отдельных сообщений. Исходящие сообщения будут получать вложения по мере необходимости автоматически. Поддерживает ли Delta Chat HTML-письма? Да. Если входящей электронной почте не хватает простой текстовой части, мы конвертируем HTML-письма в обычный текст сами. Исходящие сообщения всегда используют обычный текст. Поддерживает ли Delta Chat сквозное шифрование? Да. Delta Chat реализует стандарт Autocrypt уровня 1 и может таким образом обеспечить сквозное E2E-шифрование сообщений и с помощью других приложений с поддержкой Autocrypt. Что мне нужно сделать, чтобы активировать сквозное шифрование? Ничего. Приложения Delta Chat (и другие Autocrypt-совместимые приложения электронной почты) обмениваются ключами, необходимыми для сквозного шифрования автоматически в тот момент, как только отправляются первые сообщения. После этого все последующие сообщения автоматически шифруются. Если один из партнеров чата использует приложение электронной почты не совместимое с Autocrypt сообщения не шифруются до тех пор, пока не будет снова доступно приложение, совместимое с Autocrypt. Если вы хотите деактивировать сквозное шифрование, используйте соответствующую настройку в разделе «Настройки / Дополнительные настройки». Как проверить шифрование? Если рядом с сообщением отображается небольшой замок, это означает, что сообщение зашифровано сквозным шифрованием и отправлено от данного отправителя, и ваш ответ будет также защищен сквозным E2E-шифрованием. Если замок не отображается, то сообщение защищено только транспортным уровнем шифрования от приложения до почтового сервера. так как вы или отправитель отключили сквозное шифрование или отправитель использует приложение, которое не поддерживает сквозное шифрование. Как я могу проверить отправителя? В профиле пользователя отображается дополнительная информация: Вы можете нажать «QR Invite code» на Android, а затем использовать кнопку «scan QR-code” на другом устройстве для сканирования этого кода. Если оба устройства подключены к сети, они создадут чат-канал друг с другом (если он еще не существует), а ключи шифрования будут проверены. Для диагностики сквозного шифрования Delta Chat показывает два отпечатка ключей. Если они одинаковы на вашем устройстве и устройстве вашего партнера по чату, то соединение безопасно. Вам нравится идея этого мессенджера? А может быть вы уже давно пользуетесь Дельта чатом или чем-то аналогичным? Пишите в комментариях!]]></text></doc>