<doc><category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category><author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[cooper051]]></author><title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[6. Check Point на максимум. IPS. Часть 2]]></title><keywords auto="true" type="list" verify="true"><item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item><item type="str"><![CDATA[Системное администрирование]]></item><item type="str"><![CDATA[Сетевые технологии]]></item><item type="str"><![CDATA[Блог компании TS Solution]]></item></keywords><text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ Добро пожаловать на 6-ой урок и мы продолжаем тему IPS. Предыдущий урок был полностью посвящен заблуждениям на счет IPS, а также мы вкратце рассмотрели историю становления систем предотвращения вторжений. Настоятельно рекомендую посмотреть 5-ый урок , прежде чем начинать этот. Это позволит более глубоко вникнуть в проблематику вопроса. Данный урок уже полностью посвящен практической части. Для различных атак мы будем использовать дистрибутив Kali-Linux с такими инструментами как OpenVAS , Metasploit и Social Engineering Toolkit . В качестве атакуемых систем у нас будут: Компьютер пользователя, т.е. User И WebSrv, находящийся в DMZ. Давайте рассмотрим макет, с которым мы будем работать. Как видите, все тот же макет: В качестве WebSrv развернут специальный «уязвимый» дистрибутив Metasploitable . Его очень часто используют при обучении этичному хакингу. И юзер и сервер находится за Check Point-ом, который мы и будем испытывать. В качестве теста мы будем пытаться “протащить” через чекпоинт вирусный файл, попробуем сканер уязвимостей, попытаемся удаленно проэксплуатировать одну из уязвмимостей, ну и выполним простейший брутфорс. Посмотрим как на это отреагирует чекпоинт с дефолтными настройками, затем попробуем усилить защиту и проверим результат. Урок получился довольно длинным (35 минут видео) поэтому я не буду выкладывать все скриншоты. Лучше приложу сам видео урок: Ключевые моменты оптимизации настройки IPS: Вынести IPS в отдельный Layer; Создать несколько IPS политик для разных сегментов; Выбрать только нужные сигнатуры с помощью фильтров. Более подробно в видео выше. Главное, что вы должны вынести с этого урока: IPS — актуальная и эффективная система защиты Вашей сети. Не пренебрегайте ее настройкой. Если вас интересуют другие материалы по Check Point, то здесь вы найдете большую подборку ( Check Point. Подборка полезных материалов от TS Solution ). Провести бесплатный аудит настроек безопасности Check Point можно здесь. Также вы можете подписаться на наши каналы ( YouTube , VK , Telegram ), чтобы не пропустить новые статьи, курсы и семинары. P.S. Хотелось бы поблагодарить Алексея Белоглазова (компания Check Point) за помощь в подготовке урока.]]></text></doc>