<doc><category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category><author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[uzverkms]]></author><title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Митинг против изоляции Рунета]]></title><keywords auto="true" type="list" verify="true"><item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item><item type="str"><![CDATA[Законодательство в IT]]></item><item type="str"><![CDATA[Социальные сети и сообщества]]></item></keywords><text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Сегодня в России прошли митинги против законопроекта об «обеспечении безопасного и устойчивого функционирования сети «Интернет» на территории Российской Федерации». Такими благостными названиями законопроектов можно кормить чиновников, но не профессиональное сообщество и обычных людей. Согласовать массовые акции удалось в Москве, Хабаровске и Воронеже ( новость об этом на Хабре ). Митинг был организован Либертарианской партией и Обществом защиты интернета, его поддержали Пиратская партия, Роскомсвобода, кампания «Цифровая оборона». В Питере, Омске, Комсомольске-на-Амуре , Иркутске пришлось довольствоваться форматом одиночных пикетов, которые [пока] не надо с кем-либо согласовывать. В Питере при этом досталось офису Роскомнадзора . На московском митинге в самом начале полиция решила повысить градус абсурда , но в целом мероприятие прошло без массовых происшествий (подробности можно посмотреть тут ). Законопроект был принят в первом чтении 12 февраля 2019 года, о чём на Хабре писали тут , а один из вариантов действий обсуждали тут . Второе чтение должно состояться 13 марта. Вот как дело было в Москве: Организаторы подали заявку на 10 тысяч человек, пришло 15 тысяч человек. МВД заявило о 6 тысячах — ну и ладно, организаторам не придется платить штраф за нарушение порядка организации митингов. В новостях Первого канала в 3 часа дня сообщили о «порядка тысячи человек». Полиция очень неторопливо досматривала людей на входе. Я простоял в очереди минут 15 в самом начале митинга. Выше я уже упомянул про ожидаемый специфический стиль подачи Первого канала о численности участников митинга. Поэтому с одной стороны не удивительно, что организаторы митинга не пустили (а что, так можно было ? в реплаях ещё история про случайный бан RTVI) журналистов «России сегодня» (Russia Today) и Life. С другой стороны я не очень понимаю кто в таком случае собрался запрещать запрещать? UPD по задержанным в Москве после митинга : Итоги романтического вечера в Мещанском ОВД: к восьми задержанным пропустили четырех защитников, а также воду, салфетки, шоколад и прянички (и макаруны! Спасибо группе поддержки со Сретенки). Почему-то надо долго пожиматься и кокетничать, прежде, чем пропустить адвокатов в ОВД, а потом всё равно пускать. В чем смысл? Всех наших восьмерых отпустили с протоколами по ст КоАП 20.2 часть 5, неарестная. Это не то, чтобы вовсе без последствий: по протоколу может потом быть суд, и штраф тысяч десять, но главное — страшное слово «повторность». Если единожды осаленых системой заметут на следующем митинге, то они уже будут в базе, и пойдут по ст КоАП 20.2 часть 8, а она арестная. Двое задержанных жаловались на побои при задержании, и у нас есть аудиозаписи и фотографии, да-да. И справка из травмпункта. Сама история, в результате которой мы с Maria Eismont провели воскресный вечер в ОВД, а суммарно шестеро детей без материнского пригляду, есть плод чистейшего административного идиотизма: задержания начались через десять минут после окончания митинга. То есть, по мысли полиции, после того, как было объявлено о том, что митинг закончен, все его участники должны были немедленно испариться. Кто этот нервный начальник, руководивший сегодняшним винтиловом? На недавнем Марше Немцова не было никаких этих припадков бдительности. Задерживал Второй оперполк ГУВД, если что. Минутка заботы от НЛО Этот материал мог вызвать противоречивые чувства, поэтому перед написанием комментария освежите в памяти кое-что важное: Как написать комментарий и выжить Не пишите оскорбительных комментариев, не переходите на личности. Воздержитесь от нецензурной лексики и токсичного поведения (даже в завуалированной форме). Для сообщения о комментариях, нарушающих правила сайта, используйте кнопку «Пожаловаться» (если доступна) или форму обратной связи . Что делать, если: минусуют карму | заблокировали аккаунт → Кодекс авторов Хабра и хабраэтикет → Полная версия правил сайта]]></text></doc>