<doc><category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category><author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[alizar]]></author><title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Американская компания DriveSavers первой в мире запустила услугу взлома iPhone для физических лиц]]></title><keywords auto="true" type="list" verify="true"><item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item><item type="str"><![CDATA[Разработка под iOS]]></item><item type="str"><![CDATA[Смартфоны]]></item></keywords><text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ Взлом iPhone и других устройств под последними версиями iOS — редкая услуга. Не так давно правоохранительные органы США даже судились с Apple , чтобы она помогла взломать телефон стрелка из Сан-Бернардино, потому что они не смогли сделать это самостоятельно. В итоге пришлось заплатить сторонней компании около $1 млн за взлом телефона. Теперь разблокировка iPhone стала доступна для всех. Американская компания DriveSavers запустила услугу взлома iPhone для физических лиц за $3900 . «Насколько нам известно, это первый в мире сервис такого рода для физических лиц , — прокомментировал для „Хабрахабра” Владимир Каталов, генеральный директор компании «Элкомсофт». — Аналогичный сервис давно предоставляет израильская компания Cellebrite (кстати, примерно за те же деньги), но только для правоохранительных органов. О других сервисах мы не слышали ». Речь идёт об услуге Passcode Lockout Data Recovery : разблокировка пароля на устройствах iOS. Предложение идёт вразрез со многими обещаниями Apple о безопасности хранения данных. Apple утверждает, что никто и даже она сама не может получить доступ к устройству после его блокировки, если не знать код. Есть способы удалённо стереть данные, но извлечь информацию, такую как сообщения, фотографии и другие данные на устройстве, не хранящиеся в облаке, технически невозможно, по крайней мере, без использования уязвимости высокого уровня. DriveSavers утверждает, что для восстановления данных использует «запатентованную технологию», которая применима для «любой длины пароля». Первая в своём роде услуга предлагается исключительно для потребителей, которые забыли пароли устройства или если смартфон/планшет заблокирован после нескольких неудачных попыток, а также для тех, кому нужен доступ к данным, хранящимся на устройстве умершего родственника. Другие компании предлагают аналогичную услугу только правоохранительным органам. DriveSavers первая предлагает такой сервис потребителям. Служба DriveSavers недоступна для правоохранительных органов и требует подтверждения права собственности до разблокировки устройства. «На смартфонах хранятся незаменимые данные, такие как семейные фотографии и видео, контакты, заметки, текстовые сообщения и голосовые записи. Потеря доступа к данным этого типа может оказаться катастрофической, — говорит президент DriveSavers Скотт Мойер. — Мы рады предложить эту услугу лицам, которые потеряли доступ к своим телефонам или хотят получить доступ к записям, хранящимся на смарт-устройстве любимого человека, ушедшего в иной мир». Вообще, сервис Passcode Lockout Data Recovery работает для устройств любого типа под любой операционной системой: iOS, Android и Windows. Это смартфоны iPhone, LG, Samsung, Huawei, Lenovo, BlackBerry и другие. Но устройства любого типа можно было взломать и ранее, такая услуга предоставлялась в том числе и физическим лицам, а вот устройства под iOS ранее считались неприступными. Кстати, DriveSavers специализируется на восстановлении данных с хранилищ абсолютно любого типа, включая SSD, HDD, смартфоны, карты камер, RAID и NAS-устройства. Компания обрабатывает различные ситуации, включая механические, физические, повреждения водой и огнём, повреждение данных, удаление файлов, блокировку паролей и многое другое. Среди её клиентов — Google, Lucasfilm, NASA, Гарвардский университет и армия США. Журналисты издания The Verge связались с представителями компании и узнали подробности о работе данного сервиса. Именно они получили информацию, что услуга восстановления данных с iPhone стоит $3900. Насколько оправдана такая цена? « Естественно, зависит от ценности информации в смартфоне. Для кого-то данные намного ценнее, для других вообще почти ничего не стóят (или можно легко восстановить из облака или бэкапа) », — говорит Владимир Каталов, компания которого как раз и помогает восстановить данные с резервного хранилища или из облака, в том числе для iPhone (программа Elcomsoft Phone Breaker ). Возвращаясь к DriveSavers, их сервис работает просто: отправляете по почте заблокированный смартфон или планшет — и компания возвращает его уже разблокированным. «В зависимости от ситуации мы можем запросить свидетельства о смерти, завещательные документы, судебные документы или другие юридические документы. В случае смерти мы проверяем, кто является исполнителем государства через собеседование и по документам». Drivesavers не говорит, как работает их способ обхода кода. Конечно, эти утверждения вызвали серьёзный скептицизм. Ведь даже ФБР не смогла взломать телефон Apple, как мы уже упоминали, и заплатила $1 млн сторонним хакерам. Кстати, у стрелка из Сан-Бернардино была модель iPhone 5C, а ведь с момента выпуска этой модели безопасность телефонов Apple ещё усилилась. Среди экспертов было мнение, что хакеры применили некий эксплоит, который актуален только для старых версий iOS. Но оказывается, это не так, и даже последние модели iOS поддаются взлому. Вот и Владимир Каталов говорит, что израильская компания Cellebrite оказывает такую услугу для правоохранительных органов. Кстати, мы поинтересовались у генерального директора «Элкомсофта», какие аппаратные и программные средства применяются для взлома iPhone в российских правоохранительных органах . Это тоже интересная информация. По крайней мере, ранее она нигде не оглашалась: «Инструмент для взлома iOS-устройств на рынке только один — GrayKey от компании GrayShift. Но он поставляется только в Штаты, Канаду, Великобританию и нескольких других стран, — пояснил специалист. — В России же для извлечения и анализа данных из iOS-устройств используются инструменты: «Мобильный криминалист» (Россия) Elcomsoft Mobile Forensic Bundle (Россия) Cellebrite UFED (Израиль) XRY (Швеция) Кстати, этот ответ Владимир Каталов отправил со своего iPhone, так что есть смысл задуматься, какими телефонами пользуются лучшие в России специалисты по безопасности. Наверное, надёжнее iPhone пока ничего нет. К словам Владимира Каталова стоит только добавить, что в iOS 12 инструмент GrayKey вроде бы полностью заблокирован , как и другие программы для брутфорса паролей. Компания DriveSavers, видимо, использует некий новый неизвестный эксплоит, о котором никто пока не знает. Если у вас есть лишние $3900 и заблокированный телефон — можете сами проверить правдивость её утверждений. В первую очередь это стоит сделать руководству компании Apple.]]></text></doc>