<doc><category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category><author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Leo08]]></author><title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ВК халява или обмен пароля на стикеры]]></title><keywords auto="true" type="list" verify="true"><item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item><item type="str"><![CDATA[Социальные сети и сообщества]]></item></keywords><text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Все вы знаете о такой абстрактной вещи как «халява». Возможность получить какую-то вещь бесплатно, пусть даже ненужную, собирает в интернете целые форумы единомышленников. Часть из этих предложений требуют неких активных действий, таких как регистрация, прохождение тестов, ввод данных. И по большей части это взаимовыгодный обмен как для фирмы (получение данных о целевой аудитории), так и для человека (бесплатная безделушка). Но в некоторых случаях люди предоставляют многие личные данные взамен на магнитик/кружку/блокнотик. И этими данными могут воспользоваться. Стикеры ВК — занятная вещь, не правда ли? Красивые односложные ответы, оформленные в виде картинок, которыми можно отвечать в диалогах. Многие тратят деньги за возможность получить стикеры а некоторые получают их бесплатно, и именно возможность бесплатно получить стикеры (то чем ты редко будешь пользоваться будешь ли? ) подкупает. Сегодня мне пришло сообщение от одного из друзей вк о возможности получения бесплатных стикеров. При отправке сообщения боту он пишет чтоб вы поставили лайк и отправили ему сообщение. Пробуем просто отправить ему собщение. Всё прошло. Теперь он просит отправить сообщение 15 друзьям и написать ему. Пробуем просто написать ему Пишет, что мы жульничаем, но мы понимаем что бот без подтверждения через VK API и получения прав доступа не сможет читать наши сообщения, пробуем просто написать «Выполнил» и ура, осталось перейти по непонятной ссылке и получить стикеры. поднял бабла, стали другими дела При переходе на ссылку, после редиректов нас выкидывает на неплохо визуально оформленный сайт с предложением войти через вконтакте чтобы наконец уже получить заветные стикеры. При нажатии на кнопку идёт переход на страницу с модальным окном входа и уже установленным фавиконом из вконтакте. Внимательный пользователь заметит неверный адрес в адресной строке и то, что ранее мы уже были авторизованы вк. Также для любознательных отключён вызов контекстного меню и выделение. Данные отсылаются POST запросом на этот же адрес. Идём во встречу, на которую нам присылали ссылку В ссылках — реальная страница «Кока-кола», а организатор встречи — левая закрытая группа. Но оформлено всё более чем правдоподобно. Что мы имеем: Более 15000 просмотров записи, более 3400 лайкнувших запись, а значит отписавших боту . Возможно это самый крупный слив данных ВК за этот год. В поддержку я уже отписал, жду ответа. UPD: Написал в поддержку и через минут 15 Какой-то вывод? А нет его. Вспоминая знаменитую фразу Мавроди, люди, относящиеся к вопросу своей безопасности лояльно, не кончатся никогда, можно сделать предположение что похожих групп будет создано много. А что касается защиты — достаточно помнить слова венеролога: смотрите что и куда вводите. UPD 2 (для комментариев): Вопросы грамотности населения в области компьютерной безопасности можно и нужно освещать, ведь малолетние долб кулхацкеры будут всегда, а вопросы взлома всегда умалчиваются. Людям необходимо знать каким образом их могут взломать. И надеюсь тогда количество таких вопросов станет сменьше ]]></text></doc>