<doc><category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category><author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[LMonoceros]]></author><title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[В Германии разработали требования к домашним маршрутизаторам]]></title><keywords auto="true" type="list" verify="true"><item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item><item type="str"><![CDATA[Системное администрирование]]></item><item type="str"><![CDATA[Сетевые технологии]]></item><item type="str"><![CDATA[Сетевое оборудование]]></item></keywords><text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Продолжительное время в Интернете регулярно появляются статьи об уязвимости маршрутизаторов для SOHO сегмента. Я тоже публиковал статью как обнаружить, что Ваш Микротик взломан . Резкий рост участников нашего канала в Телеграм (@router_os) показал, что проблема крайне остра. Но проблема стоит глобальней. Подавляющее большинство пользователей, покупающих маршрутизатор для дома, не понимают как эта «чёрная коробочка» работает. Они тыкают по кнопочкам в соответствии с инструкцией «quick start». А кто-то чисто методом «научного тыка» настраивает. Интернет появляется. Дальше устройство начинает жить своей жизнью. И злоумышленникам не представляет труда использовать роутер для своих целей. Готовых инструментов для поиска таких железок в Интернете — полно. Но! Лёд тронулся, господа присяжные заседатели! (С) «Великий комбинатор» В Германии выпустили документ с рекомендациями и минимальными стандартами, которым должны соответствовать маршрутизатор для конечных потребителей. Документ содержит 22 страницы. Рекомендации, которые должны быть применены к новым маршрутизаторам, включают требования настроек по умолчанию в том числе: Жёсткие настройки фаервола Запрет удалённого управления Пароль к WI-FI только по WPA2 и не должен позволять его «посчитать» Автоматическое обновление прошивки. Логично, что стандарт всех проблем не решит, но с каждым днём будет всё трудней искать «бесплатный прокси»! Интересно, как скоро в магазинах РФ появятся роутеры отвечающие этим требованиям?..]]></text></doc>