<doc><category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category><author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Kaspersky_Lab]]></author><title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Security Week 16: кража цифровой личности]]></title><keywords auto="true" type="list" verify="true"><item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item><item type="str"><![CDATA[Блог компании «Лаборатория Касперского»]]></item></keywords><text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[На прошлой неделе «Лаборатория Касперского» провела очередную конференцию Security Analyst Summit. На мероприятии традиционно раскрывается информация об исследовании наиболее сложных кибератак, обнаруженных специалистами «Лаборатории» и других компаний. Сегодня у нас краткий обзор презентаций, и начнем мы не с APT, а с финансового мошенничества в киберпространстве. Отчет команды GReAT показывает, что кража денег в сети выходит на новый уровень, а злоумышленники пытаются обойти даже передовые системы антифрода. Заблокировать подозрительную операцию, когда доступ к платежной системе, онлайн-банкингу или данным кредитной карты уже есть у злоумышленников, можно в том случае, если имеется модель нормального поведения клиента в сети: откуда он выходит в сеть, с какого компьютера, какой браузер использует и так далее. Всего более сотни различных косвенных признаков помогают отличить настоящего владельца банковского счета от киберпреступника, даже если введены правильные платежные данные. Закономерным следствием внедрения таких систем стало появление в продаже на черном рынке не номеров кредиток, а, скорее, копий цифровой личности жертв. В исследовании показан пример подпольной биржи Genesis Store. На момент публикации на продажу там были выставлены более 60 тысяч цифровых личностей. Примеры лотов на скриншоте ниже: Стоимость лота считается автоматически; если в комплекте есть пароль к онлайн-банку, цена будет дороже. Средний ценник — от 5 до 200 долларов. После покупки цифровую личность можно загрузить через плагин для Chrome. Если добыть IP-адрес в родном регионе жертвы, то для банка проведение платежей не будет казаться подозрительным. Тем, кто желает сэкономить, тот же ресурс предлагает скачать искусственный набор идентификаторов. Технология довольно простая, но звучит впечатляюще: это не кража пароля, это, по сути, клонирование людей — пока только в сети и только с точки зрения систем борьбы с финансовым мошенничеством. Перейдем к APT. Явной тенденцией современных таргетированных атак становится уменьшение радиуса поражения. Хороший пример — атака ShadowHammer , теоретически способная поразить десятки тысяч ноутбуков и компьютеров с железом Asus, но по факту активно действовавшая только по ограниченному списку из нескольких сотен MAC-адресов. Кампания TajMahal ( новость , исследование ) оперирует более чем 80 вредоносными модулями, но ее было чрезвычайно трудно обнаружить. Исследователи нашли только одну подтвержденную жертву — дипломатическую миссию в одной из стран Центральной Азии. Среди особенностей атаки — возможность кражи данных со съемных носителей, но только по зашитому в код списку интересующих файлов. Чем точнее атака и чем меньше список жертв, тем дольше способен прожить набор инструментов — до того, как его обнаружат и заблокируют защитные решения. Эксперты компании Lookout рассказали ( новость , пост в блоге компании) на конференции Kaspersky SAS о шпионской программе Exodus. В начале апреля об этом трояне рассказала группа Security Without Borders: они обнаружили 25 версий шпионской утилиты в магазине приложений Google Play. В Lookout обнаружили версию Exodus для iOS, подписанную официальным сертификатом разработчика. Программа (как в варианте для Android, так и для iOS) распространялась на фишинговых сайтах, имитирующих страницы сотовых операторов Италии и Туркменистана. Пользователям сообщалось, что ПО якобы необходимо для подключения к точкам доступа Wi-Fi. На самом деле троянская программа могла отправлять на удаленный сервер персональную информацию с телефона: контакты, фотографии, видео, данные GPS. Существовала даже возможность удаленного включения микрофона. Интересное исследование рассказывает о проблемах (знакомых и в России) с заменой SIM-карты для последующего получения доступа к сетевым сервисам и кражи денег через онлайн-банкинг. Для Бразилии даже приводятся расценки на черном рынке за выдачу новой SIM-карты — от 10 до 40 долларов в зависимости от оператора связи (телефоны известных персон обойдутся дороже). В Мозамбике подмена карты обычно производится с целью доступа к весьма популярной (оборот 5 миллиардов долларов в год) системе электронных платежей M-Pesa, помимо традиционного онлайн-банкинга. Борются с подобным киберкриминалом там достаточно оригинальным способом: все операторы сотовой связи в реальном времени обмениваются данными с банками. Это позволяет автоматически блокировать все платежи с использованием номера телефона, для которого SIM-карту недавно заменили. Срок блокировки небольшой — до двух суток, но достаточный, чтобы жертва обнаружила проблему и восстановила доступ. Disclaimer: Мнения, изложенные в этом дайджесте, могут не всегда совпадать с официальной позицией «Лаборатории Касперского». Дорогая редакция вообще рекомендует относиться к любым мнениям со здоровым скептицизмом.]]></text></doc>