<doc><category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category><author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[itinvest]]></author><title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Сервис для торговли на бирже Robinhood обвинили в продаже данных о заявках пользователей высокочастотным трейдерам]]></title><keywords auto="true" type="list" verify="true"><item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item><item type="str"><![CDATA[Блог компании ITI Capital]]></item><item type="str"><![CDATA[Финансы в IT]]></item></keywords><text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ Издание о финансах и технологиях Seeking Alpha опубликовало расследование о деятельности финансового стартапа Robinhood. В частности, там утверждается, что сервис, предлагающий пользователям возможность торговли на бирже без комиссий, продает данные о выставляемых ими заявкам высокочастотным трейдерам. В чем дело Журналисты изучили отчетность, которую Robinhood подает в американскую комиссию по ценным бумагам (SEC). Из документов стало понятно, что Robinhood продает данные о заявках (order flow) своих клиентов HFT-компаниям. Подобная практика узаконена на американском рынке брокерских услуг, хотя и нет единого мнения относительно этичности таких действий. Некоторые крупные компании отказываются продавать пусть и обезличенные, но данные клиентов, Robinhood же, по данным журналистов, продает их по цене, в среднем, в десять раз превышающей обычную. Что здесь не так Согласно данным SEC, выручка от продажи данных о торговых приказах пользователей составляет большую часть доходов Robinhood. Обычно же для брокерских фирм это не основной источник получения прибыли, поскольку основные деньги они зарабатывают на комиссиях за совершение операций и дополнительных услугах. Robinhood работает по другой модели — сервис предоставляет доступ на биржу без комиссий. Таким образом создатели надеялись привлечь на рынок миленниалов, молодых людей, для которых раньше инвестиции казались слишком сложными. В случае Robinhood покупать и продавать акции можно прямо в мобильном приложении, совершая свайпы и тапы или через веб-сайт. Интерфейс веб-версии Robinhood Эксперты Seeking Alpha усомнились в том, что практика привлечения пользователей предложением «бесплатных» инвестиций и продажа данных об их операциях, полностью легальна и этична. Автор расследования убежден, что HFT-торговцы не стали бы платить Robinhood в десять раз больше, чем любому другому брокеру, если бы не были уверены в том, что смогут заработать на полученных данных гораздо больше денег. Если американские регуляторы обнаружат нарушения законодательства, Robinhood грозят серьезные неприятности. Периодически брокеров штрафуют на значительные суммы. Упримеру, популярная компания Citadel в 2017 году была оштрафована на $22 млн за нарушения законов о торговле акциями, а брокер Wolverine Securities заплатил $1 млн за нарушения правил об инсайдерской торговле. Другие материалы по теме финансов и фондового рынка от ITI Capital : Аналитика и обзоры рынка Покупка акций американских компаний из России Huawei обогнал Apple по объему продаж. Капитализация американской компании все равно достигла $1 трлн Аналитики: капитализация Microsoft может достичь $1 трлн СМИ: масштабные кибератаки ускорили рост капитализации компаний из отрасли информационной безопасности Bloomberg: хедж-фонды узнали результат Brexit раньше других и заработали миллиарды ]]></text></doc>