<doc><category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category><author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[IvanK87]]></author><title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Окей, Google! Ты добро или зло?]]></title><keywords auto="true" type="list" verify="true"><item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item><item type="str"><![CDATA[Google App Engine]]></item><item type="str"><![CDATA[Разработка под Android]]></item><item type="str"><![CDATA[Google Cloud Platform]]></item></keywords><text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Вот и случилось так, что компания добра, которую я так любил и восхищался, причинила мне столько зла. Но обо всём по порядку. В 2015 году мы запустили приложение «Моя семья», которое стремительно набрало популярность и на осень 2018 года у него было более двух миллионов установок и 250 тыс. активных пользователей. Приложение отслеживало местоположение близких на карте. Смысл прост, объединяешься в круги по специальным приглашениям и смотришь местонахождение близких. Компания зарабатывала, шел активный рост и тут…без объяснения причин, без уведомлений или предупреждений, мы обнаружили что приложения нет в ТОП-ах. Ну случается, подумали мы, и искали приложение ниже и ниже в списках, но так и не нашли. Приложения не было нигде! Зайдя в консоль разработчика, мы увидели страшную надпись «заблокировано». И на почту упало уведомление, что мы нарушаем правила, что у нас какое-то вредоносное поведение, что мы шпионское ПО. Я помню, как мы читали эти правила снова и снова, а потом еще и еще. И с каждым новым прочтением больше убеждаясь, что мы ничего не нарушаем. На миг мы вздохнули с облегчением и подумали, что это ошибка и нас разблокируют. Ведь по правилам приложение попадает под семейный и родительский контроль. Вот полный список правил: https://play.google.com/about/privacy-security-deception/malicious-behavior/ Отправив апелляцию, ждали ответа 72 часа. Это самые долгие 72 часа в моей жизни. Ответ поверг нас в шок. Нам еще раз скопировали раздел правил с небольшой припиской: For example, your app currently contains features that track users locations. Полный ответ от Google Hi Develoer, Thanks for contacting Google Play team. Status of app: Suspended from Google Play due to policy violation. I’ve reviewed your appeal request and found that your app violates the Malicious Behavior policy. We don’t allow apps that steal data, secretly monitor or harm users, or are otherwise malicious. We have determined that your app is being promoted as a means of carrying out spying or secret surveillance of others. Surveillance and «Commercial Spyware» are explicitly prohibited on Google Play. Only policy compliant apps exclusively designed and marketed for parental (including family) monitoring or enterprise management may distribute on the Store with tracking and reporting features, provided they fully comply with the requirements described below: Qualified apps that monitor or track a user’s behavior on a device must comply with these requirements: • Apps must not present themselves as a spying or secret surveillance solution. • Apps must not hide or cloak tracking behavior or attempt to mislead users about such functionality. • Present users with a persistent notification and unique icon that clearly identifies the app. • Apps and app listings on Google Play must not provide any means to activate or access functionality that violate these terms, such as linking to a non-compliant APK hosted outside Google Play. • You are solely responsible for determining the legality of your app in its targeted locale. Apps determined to be unlawful in locations where they are published will be removed. You can read through the Malicious Behavior policy page for more details. For example, your app currently contains features that track users locations Please note that suspensions count as strikes against the good standing of your Google Play Developer account. Egregious or multiple policy violations can result in suspension, as can repeated app rejections or removals. If your developer credentials are still in good standing with Google Play and if your app allows for it, you can publish a new compliant version of the app by following these steps: 1. Make the necessary changes to your app to address the issue described above, if possible. 2. Double check that your app complies with all other Developer Program Policies. Additional enforcement could occur if there are further policy violations. 3. Sign in to your Play Console and upload a new app using a new package name and a new app name. Please let me know if you have any other questions. Thanks for your continued support of Google Play. Regards, Mike The Google Play Team И порекомендовали разместить приложение заново. Только представьте, Вы разместили приложение и начали продвижение, в том числе Вы продвигаете и сам магазин приложений. Тратите огромные деньги на рекламу, распространение ссылок, а ссылки на приложение попадают в СМИ, о них пишут блогеры и в один день это превращается в ничто. Для Google это не представляет ценности. С трудом переварив это мы разместили новое приложение. Опять блокировка! Опять переписка в никуда и такой же ответ. После четвертого размещения нам полностью заблокировали аккаунт! Через 3 месяца компания разорилась. У нас маленькая компания, но, чтобы вы понимали, у нас в учредителях фонд ФРИИ и на тот момент 7 сотрудников. Сотрудников пришлось уволить, в том числе и меня. Я в компании генерировал идеи, и так как у меня осталось куча нереализованных идей в рамках направления безопасности, я занялся реализацией. У меня скопилось немного денег, и я создал приложение похожее на Мою семью, но с нереализованным функционалом. Так как доступа к коду у меня не было, писал заново с использованием продуктов Google (Firebase и Cloud Engine). Я на тот момент доверял Google. И подозревал, что это у моих руководителей с ними проблемы. Может из-за того, что крупный государственный фонд в учредителях? Верил, что со мной это не случится… Буквально пару дней назад я разместил закрытую АЛЬФУ. Закрытую, для тестирования своего «гениального продукта»!!! И тут, чтобы Вы думали? Блокировка! И в точности такой же ответ. Так как теперь у меня есть доступ к базе, я посмотрел, что приложение даже не открывали. Вы думаете, зачем, зачем я тут плачусь? Вас же это не касается, с вами такого не случится. И я так думал. Вы думаете, что это их магазин, и они делают, что хотят, выбрасывают кого посчитают нужным. И я с вами соглашусь. Но теперь представьте, что Вас не пускают в кафе, это нормально, а если в вашем городе только ОДНО кафе! Уже не так весело? Google – это больше, чем компания, это своё государство. Как и у любого государства у него свои законы. Но законы должны быть нормально прописаны, которые можно соблюдать, а не ходить по минному полю и переживать, что сегодня их нарушил. Мне нечего терять, я буду бороться за правду до конца. Прошу тех, кто столкнулся с подобной несправедливостью, написать мне в личку или на почту niceonecircle@gmail.com. Я связался с юристом, и он готовит документацию в суд и антимонопольную службу. По его мнению, как минимум две статьи не соблюдаются: закон о защите конкуренции (американские аналоги не блокируют, например, life360) и закон о доминирующем положении на рынке. Еще раз подчеркну, что цель не нагнуть Google, ведь с большей вероятностью Google нагнет меня, ведь пока я один — я блоха для них. Моя цель добиться правды и если это увидят руководители Google, которые и создавали компанию добра, то они исправят курс. Ведь мы разработчики, создавая новые приложения, стараемся и для Google.]]></text></doc>