<doc><category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category><author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[GlobalSign_admin]]></author><title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Началась сертификация устройств WPA3: слабые пароли стали более безопасными]]></title><keywords auto="true" type="list" verify="true"><item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item><item type="str"><![CDATA[Криптография]]></item><item type="str"><![CDATA[Стандарты связи]]></item><item type="str"><![CDATA[Блог компании GlobalSign]]></item><item type="str"><![CDATA[Сетевое оборудование]]></item></keywords><text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[25 июня 2018 года Wi-Fi Alliance официально представил программу сертификации Wi-Fi CERTIFIED WPA3 . Это первое за последние 14 лет обновление протоколов безопасности Wi-Fi. По заявлению альянса, WPA3 (Wi-Fi Protected Access 3) «добавляет новые функции для упрощения безопасности Wi-Fi, обеспечения более надёжной аутентификации, повышения криптографической стойкости для высокочувствительных рынков данных и обеспечения отказоустойчивости критически важных сетей». Во всех сетях WPA3: Используются последние методы безопасности Запрещены устаревшие протоколы Обязательна функция защиты управляющих фреймов от компрометации PMF (Protected Management Frames) Поскольку сети Wi-Fi отличаются потребностями в использовании и безопасности, WPA3 как и WPA2 предлагает два стандартных профиля для личных и корпоративных сетей: WPA3-Personal и WPA3-Enterprise. Пользователи WPA3-Personal получают более надёжную парольную аутентификацию и защиту от брутфорса даже в тех случаях, если выбирают слишком короткий или простой пароль. Это реализуется за счёт замены старого протокола Pre-shared Key (PSK) на протокол Simultaneous Authentication of Equals (SAE) от Дэна Перкинса. SAE относится к протоколам типа PAKE (password-authenticated key agreement): интерактивный метод, где две или более стороны устанавливают криптографические ключи, основанные на знании одной или несколькими сторонами пароля. Ключевое свойство PAKE — человек в середине не может получить достаточно информации, чтобы провести полноценный «офлайновый» брутфорс в пассивном режиме. Ему обязательно требуется взаимодействие со сторонами для проверки каждого варианта. Это означает, что даже со слабыми паролями обеспечивается гораздо лучшая безопасность, чем раньше. WPA3-Personal больше ориентирован на простоту в использовании. Пользователи по-прежнему могут выбирать произвольные пароли. WPA3-Enterprise предоставляет гораздо более высокие требования к безопасности и теперь позволяет использовать особо стойкие протоколы безопасности для конфиденциальных сетей передачи данных. Предлагаются криптографические протоколы с использованием минимум 192-битных ключей и следующие криптографические инструменты для защиты данных: Аутентичное шифрование : 256-битный Galois/Counter Mode Protocol (GCMP-256) Формирование ключа и подтверждение : 384-битный Hashed Message Authentication Mode (HMAC) с хэшированием по протоколу Secure Hash Algorithm (HMAC-SHA384) Обмен ключами и аутентификация : обмен по протоколу Elliptic Curve Diffie-Hellman (ECDH) и цифровая подпись по алгоритму Elliptic Curve Digital Signature Algorithm (ECDSA) на 384-битной эллиптической кривой Надёжное управление защитой трафика : 256-битный Broadcast/Multicast Integrity Protocol Galois Message Authentication Code (BIP-GMAC-256) Предполагается, что при выборе 192-битного режима будут использоваться все перечисленные инструменты, что гарантирует правильную комбинацию протоколов как базовую платформу безопасности внутри сети WPA3. WPA3 сохраняет обратную совместимость с устройствами WPA2 и в настоящее время является необязательной дополнительной сертификацией для устройств Wi-Fi CERTIFIED. WPA3 основан на криптографическом протоколе Simultaneous Authentication of Equals (SAE) от Дэна Харкинса (Dan Harkins). Этот специалист также является автором печально известного протокола Dragonfly (RFC 7664) . Нужно сказать, что процедура утверждения RFC 7664 в IETF сопровождалась бурными дебатами . Председатель рабочей группы по криптостандартам CFRG, которая утверждала Dragonfly, Кевин Айгоу (Kevin Igoe) предположительно является сотрудником АНБ . В результате всё-таки в глобальном смысле нельзя со всей уверенностью говорить о криптографической стойкости и общей надёжности протокола SAE и стандарта WPA3 в целом. Wi-Fi Alliance ожидает, что устройства с поддержкой WPA3 получат распространение на рынке в 2019 году, вместе с устройствами, которые поддерживают новую, более быструю версию самого Wi-Fi — 802.11ax . После этого поддержка WPA3 может стать обязательным условием для сертификации любого устройства Wi-Fi. ]]></text></doc>