<doc><category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category><author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[alizar]]></author><title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Браузер Brave интегрировался с Tor]]></title><keywords auto="true" type="list" verify="true"><item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item><item type="str"><![CDATA[Браузеры]]></item></keywords><text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ В то время как Firefox только планирует интеграцию с Tor , браузер Brave уже сделал это на уровне приватных вкладок (Private Tabs). Функция реализована в последней версии Brave 0.23. Интеграция с Tor пока имеет статус беты. Как сказано в описании , она позволяет сохранить приватность не только на уровне отдельного устройства, но на уровне сети. Приватные вкладки с Tor защищают пользователя от прослушки со стороны своего интернет-провайдера, постороннего провайдера на гостевых точках доступа Wi-Fi, а также со стороны самих посещаемых сайтов, которые могут устанавливать следящие куки, запускать скрипты аналитики и регистрировать IP-адреса посетителей. Приватные вкладки элементарно запускаются из меню File , где находится пункт New Private Tab . В любой момент времени у пользователя может быть запущена одна или больше вкладок разных типов: обычный таб, приватная вкладка без Tor и приватная вкладка с Tor. Все они работают одновременно. Таким образом, пользователи теперь получают удобства браузера Brave вместе со стандартными функциями безопасности в сети Tor. Браузер Brave и раньше отличался продвинутыми функциями по защите приватности. Он по умолчанию блокирует рекламу, следящие трекеры, криптомайнеры и другие угрозы в интернете. Стандартные приватные вкладки не сохраняют историю посещённых страниц или куки. Но если активировать режим Tor, то защита ещё усиливается. Как уже было сказано выше, такой способ усложняет кому-либо по маршруту между вашим браузером и конечным сайтом внедриться в канал связи или узнать, к какому сайту идёт запрос. И сам сайт тоже не видит, с какого адреса пришёл посетитель. Поисковой системой по умолчанию в приватных вкладках с Tor является DuckDuckGo , но можно без проблем переключиться на любой из 19 других поисковиков. DuckDuckGo поощряет анонимное использование поисковой системы и не собирает никакой информации о посетителях. Кроме обычного клиента Tor, браузер Brave ещё и вносит свой вклад в функциональность сети Tor, поддерживая работу рилеев (ретрансляторов) Tor. Все ретрансляторы Brave для Tor перечислены на этой странице . Интеграция браузера с Tor весьма похвальна, но следует помнить, что она пока находится в статусе бета-версии. Разработчики предупреждают о некоторых незакрытых багах и известных утечках , которые намерены устранить в будущих версиях. Приветствуется помощь всех разработчиков в устранении этих проблем: код доступен на GitHub. Выпуск следующей версии с исправлением некоторых ошибок планируется в течение ближайших нескольких недель. В планах разработчиков также внедрить функцию выбора геолокации для выходной ноды Tor, чтобы можно было выдать себя за пользователя той или иной страны. Но если нужна гарантированная защита приватности, то лучше установить Tor Browser с проверенной защитой. Параллельно с Brave разработчики Tor ведут проект FUSION по интеграции функций Tor Browser в браузер Firefox. Пока нет чёткого плана, какие конкретные функции Tor Browser будут реализованы в Firefox. Как известно, Tor Browser строится на основе Firefox ESR с кучей патчей, специфических для Tor. Разработчикам анонимного браузера не очень удобно тратить время на перебазирование этих патчей из одного репозитория в другой. Поэтому несколько лет назад совместно с Mozilla был организован проект Uplift, который предусматривал автоматическое включение патчей Tor Browser в кодовую базу Firefox. На протяжении последних полутора лет новые функции информационной безопасности одновременно внедрялись в Tor Browser и Firefox. Это изоляция элементов (First-Party Isolation, настройка privacy.firstparty.isolate в Firefox 52+, она же часть ключевой системы Cross-Origin Identifier Unlinkable , которая обеспечивает анонимность в Tor Browser), система противодействия фингерпринтингу , в том числе фингерпринтингу по установленным шрифтам , противодействие фингерпринтингу по HTML5 canvas , новая настройка privacy.resistFingerprinting в Firefox 59+ и т. д. В конечном итоге идеальным было бы полное слияние кодовых баз Firefox и Tor Browser. Но начинается с малого. Как и в случае с Brave, на первом этапе Tor будет интегрирован только в приватные вкладки Firefox.]]></text></doc>