<doc><category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category><author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Kaspersky_Lab]]></author><title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Security Week 27: Поддельный айфон и цена безопасности]]></title><keywords auto="true" type="list" verify="true"><item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item><item type="str"><![CDATA[Блог компании «Лаборатория Касперского»]]></item></keywords><text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[19 июля издание Motherboard опубликовало интересный лонгрид про поддельный айфон стоимостью в сто долларов. Android-смартфон, мимикрирующий под iPhone X, был приобретен в Китае; он из тех, что и у нас редко попадаются, а на Западе вообще неизвестны — целевая аудитория не та. Подделка не то чтобы качественная, но старательная, начиная с коробки и заканчивая иконками. Сфотографированный в темноте, телефон и правда можно спутать с оригиналом. Естественно, когда начинаешь его использовать, все становится ясно. Телефон не очень быстр, из-под Apple-подобного интерфейса выскакивают сообщения о том, что «сервисы Google прекратили работу». Копия продвинутой системы распознавания лиц разблокирует смартфон от любого лица и похожего на лицо предмета, а скругленные края дисплея и площадка с сенсорами и динамиком эмулируются (!) программно. Журналисты Motherboard обратились к специалистам с просьбой оценить безопасность смартфона, и те нашли там, если переводить буквально, какую-то «дичь». Спойлер: никакой дичи там нет, просто много безответственного кода, показывающего, что в дешевом смартфоне данные пользователя тоже защищены на три копейки. Даже как-то оригинально сделано, с огоньком! Не буду пересказывать всю историю — почитайте в оригинале или просто посмотрите картинки. Дешевый смартфон хоть и пытается выглядеть, как брендовый аппарат за тысячу долларов, но остается стодолларовым девайсом. Работает, как выяснилось, на Android 6 с сильно модифицированным лончером. При первом запуске достоверно воспроизводит диалог первоначальной настройки, как на настоящем айфоне. Причем настройки, присутствующие в Android, честно меняются из этого меню. То, чего в Android не существует, вежливо, но молча игнорируется. Собран телефон на заклепках. Если вам не нравится, что в современных (настоящих, а не как тут) смартфонах все посажено на клей, то вот вариант похуже. Телефон просто одноразовый, разобрать его можно только кусачками, собрать не получится вообще. Почему? Так дешевле. This isn't an iPhone. It's an Android-based knock-off from China. Obviously we reviewed it and gave it to security researchers to probe. It's loaded with backdoors and malicious apps. https://t.co/4DgRwphmXL pic.twitter.com/qv7zN0IEps — Joseph Cox (@josephfcox) July 19, 2018 Обещанные автором бэкдоры и вредоносные программы там как бы есть, но тут все зависит от интерпретации. Статья в части про безопасность немного теряет боевой задор, и можно предположить, что ничего ужасного в стодолларовой копии iPhone X не нашли. Смартфон был отдан на исследование специалистам компании Trail of Bits — посмотреть, что там с безопасностью. Исследователь Крис Эванс поделился своими находками в отчете, который показали журналистам, но публиковать не стали. А что нашли-то? Приложения типа «Компас» и «Часы» имеют слишком много полномочий (о ужас!). Поддельный браузер, мимикрирующий под Safari, имеет встроенную фичу удаленного запуска и выполнения кода. Это можно, не особо стесняясь, назвать бэкдором, хотя не факт, что он был вставлен с вредоносными намерениями. Просто такой кривой дебаг-интерфейс. В публикации цитируются слова специалиста, которые подтверждают именно такую версию: телефон не обязательно «вредоносный». Просто какая-либо «безопасность там отсутствует». И не то чтобы мы пытаемся встать на защиту поддельного айфона. Скорее наоборот, в тексте упоминается ПО для удаленного обновления телефона Adups, которое уже пару лет известно своим вольным обращением с пользовательскими данными, вплоть до отправки истории звонков в Китай (вот новость , вот исследование компании Kryptowire). Но отсутствие конкретики и попытка раздуть из мухи слона в оригинальной публикации Motherboard вызывает легкую… как бы поточнее выразиться… пожалуй, фрустрацию. Специалисты по безопасности «исходили из того, что устройство, скорее всего, небезопасно» и хранили его в сумке, изолирующей радиоизлучение. Ну да, да, без клетки Фарадея тут никак не обойтись. Недавно в блоге «Лаборатории» появился пост с неплохой подборкой примеров того, насколько дешевые смартфоны, даже если они не пытаются казаться айфонами, бывают небезопасными. У меня из всех этих историй есть два, надеюсь, в меру оригинальных вывода. Во-первых, чем дешевле телефон, тем хуже защита. Тем вероятнее используется OEM-прошивка, тем чаще она накатывается кривыми руками, тем скорее там забудут закрыть какой-нибудь дебаг-интерфейс, который шлет какие попало личные данные кому угодно. Во-вторых, у людей с минимальными познаниями в сфере информационной безопасности невероятно высокие требования к защите данных. Нас, если уж на то пошло, и флагманские телефоны, где все гораздо лучше, не всегда устраивают. Мы подсчитываем трояны в магазине Google Play, обсуждаем методы обхода защиты от копирования данных с айфона через USB-порт и другие разные тонкости. А у сотен тысяч недорогих телефонов речь идет даже не о взломе: доступ к чужим данным там, кажется, штатная функция. Какое-то «улучшение защиты» в случае с флагманским смартфоном обойдется в 5% его стоимости. Для дешевого телефона это будет подорожание в два раза. Жалко, что в публикации Motherboard не исследован подробно один момент. В процессе «настройки айфона» пользователю предлагают ввести логин и пароль от сервиса iCloud, который на андроиде, понятное дело, не работает. А что тогда с этими данными происходит? В лучшем случае они, как и другие специфичные для iPhone вещи, не сохраняются никуда. В худшем… Ну вы понимаете, что происходит. Disclaimer: Мнения, изложенные в этом дайджесте, могут не всегда совпадать с официальной позицией «Лаборатории Касперского». Дорогая редакция вообще рекомендует относиться к любым мнениям со здоровым скептицизмом.]]></text></doc>