<doc><category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category><author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[SLY_G]]></author><title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Как безопасно удалить ваши данные со смартфона под Android перед его продажей]]></title><keywords auto="true" type="list" verify="true"><item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item><item type="str"><![CDATA[Смартфоны]]></item></keywords><text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Присмотрели новый телефон? Вот, как удалить данные с вашего текущего смартфона так, чтобы его можно было продать или подарить младшему брату, не передавая вместе с ним всех своих данных Выбрали себе для покупки новый смартфон на Android? Вот перечень шагов, которые необходимо сделать, чтобы безопасно удалить все данные с вашего смартфона перед тем, как отказываться от него. Сделайте резервную копию всех данных. После того, как они исчезнут, вернуть их будет уже нельзя. Никаких кнопок «undo». Никаких «ой, погодите…». Никакого восстановления. Подключите устройство к зарядке, чтобы у него не кончилась энергия – процесс удаления может занять очень долгое время. Или, по крайней мере, зарядите телефон полностью. Для систем Android 5.0 Lollipop и позже вам необходимо будет разрешить функцию сброса до заводских настроек (Android Factory Reset Protection, FRP). Она отключена для того, чтобы воры или шутники не смогли стереть данные с вашего телефона. Сначала нужно удалить защиту экрана: Settings > Security & Location > Screen Lock и выбрать None. На телефонах Samsung Galaxy это будет Settings > Lock Screen & Security > Screen Lock Type [Настройки > Экран Блокировки > Тип блокировки экрана] и выбрать None [Нет]. Затем нужно удалить все учётные записи в Google. На обычном Android зайдите в Settings > Accounts > Google и выберите Remove Account. На Samsung Galaxy это будет Settings > Cloud & Accounts > Accounts [Настройки > Облако и учётные записи > Учётные записи], потом Google, затем Remove Account [Удалить уч. запись]. На телефонах Samsung Galaxy потом ещё нужно удалить учётную запись Samsung. Для этого зайдите в Settings > Lock screen & Security > Find My Mobile. Введите пароль, выберите учётную запись, и затем More > Remove Account [на моём Samsung J5 удалить учётную запись Samsung можно, выбрав её в разделе Учётные записи, а затем нажав на кнопку «Меню» (троеточие) / прим. перев.]. Зайдите в Settings > Security > Encrypt для начала шифрования. На Samsung Galaxy это будет Settings > Lock Screen & Security > Protect Encrypted Data [у меня это Настройки > Биометр. данные и безопасность > Безопасный запуск / прим. перев.]. Телефон подскажет, что делать дальше. Установите сложный пароль. Не шифруйте SD-карту, её можно вынуть и оставить себе. Этот процесс может занять долгое время, наберитесь терпения и спланируйте его заранее. Настало время выполнить возврат к заводским настройкам. На обычном Android это делается через Settings > Backup & Reset > Factory Data Reset и Reset Phone. [На Samsung это Настройки > Общие настройки > Сброс > Сброс данных / прим. перев.] По окончанию процесса ваши данные исчезнут. Технически, они всё ещё будут записаны во флэш-памяти, которая теперь помечена, как свободная, но в итоге они будут перезаписаны. Благодаря шифрованию их будет чрезвычайно сложно восстановить. Но если вам хочется полностью избавиться от них, перейдите к следующему шагу. Лучший способ избавиться от зашифрованных данных – перезаписать их новыми. Для этого есть два способа. Вы можете загрузить на устройство большие файлы (для этого идеально подходят видеофайлы) до упора, а потом удалить их, или использовать специальное приложение, например, iShredder, для перезаписи данных. Вот и всё! Ваших данных больше нет, и вы спокойно можете отдавать ваш смартфон или планшет.]]></text></doc>