<doc><category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category><author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Caterin]]></author><title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Я в восторге от IoT]]></title><keywords auto="true" type="list" verify="true"><item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item><item type="str"><![CDATA[Блог компании Инфосистемы Джет]]></item><item type="str"><![CDATA[Интернет вещей]]></item></keywords><text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Я большой фанат «наступившего будущего». С момента появления первых роботизированных кофеен и магазинов без обслуживающего персонала каждый день видится мне как реализовавшиеся грезы об удобном и комфортном мире. Мы долго шли к возможности управлять машиной, домом, своей жизнью с телефона. Было много падений, взломов, утечек личных данных и судов, но вот будущее наступило. И я в восторге. Я выхожу из офиса, одной голосовой командой заказываю себе кофе, который будет готов ровно к тому моменту, как я дойду до автомата с большой железной рукой. Никакого общения с баристой, вопросов про сироп и вкусовые добавки. Все максимально просто: я нажимаю на кнопку, говорю, что хочу заказать, кофейный автомат определяет мое местоположение, вычисляет, как скоро я окажусь на месте, расшифровывает мое сообщение, и — о чудо! — готовит ровно тот кофе, что я прошу. Мне остается только подойти к автомату, предоставить QR-код и забрать напиток из железной руки. С этими машинами у нас были проблемы, хитрые бездельники устраивали целые потопы из-за недостатков в ПО. О проблеме было известно еще в 2015 году, но ее все не спешили исправлять, пока потери от злоумышленников не превысили стоимость устранения уязвимости. Суть взлома кофейни заключалась в том, что злоумышленник перехватывал управление над аппаратом и отсылал постоянные запросы на приготовление кофе. Каждый раз, когда возникала новая кофейная река, куча прохожих снимали видео и постили сториз. Так что в каком-то плане это было рекламой. Проливающийся кофе меркнет на фоне бесплатного бензина. В основном мы пользуемся электромашинами, но классические заправки еще встречаются. Особенно в старых городах. И колонки там не меняли как минимум вечность! Только представьте, еще в 2018 году всякие хитрецы могли заставить колонку выдавать бензин бесплатно каждому желающему. Основная проблема заключалась в том, что насос отключали от терминала и оборудование работало в автономном режиме. Сейчас это не так просто провернуть, но умельцы все еще находятся. И стоимость таких услуг космическая. Намного проще заказать взлом гироскутера. Зачем взламывать гироскутер? Вы как не из этого века, честное слово! Когда об уязвимости еще не все знали, это было отличным способом подстроить несчастный случай. Вот есть счастливый бизнесмен. Едет себе спокойно на гироскутере от спортзала до офиса. А потом в какой-то момент управление перехватывается, и верная железка вывозит бизнесмена прямо под колеса автомобиля. Полиция долго ломала голову, что могло произойти со здоровым и взрослым человеком, чтобы вот так бросаться под колеса машины. Мистические смерти продолжались бы долго, пока исследователи не нашли уязвимость в гироскутерах. Об этой «дыре» писали еще в 2017. Злоумышленник мог запросто подключиться к гироскутеру по Bluetooth, введя обычный пароль из 4 нулей, залить свое ПО и перехватить контроль над устройством. Но тогда новость не вызвала резонанса, и все забылось. А уязвимость путешествовала из модели в модель. Только смерти «молодых и успешных» привлекли достаточное внимание к проблеме, и большинство гироскутеров сейчас считаются безопасными. Вообще случившаяся смерть мотивирует производителей «латать дыры» намного быстрее, чем ее предполагаемый риск. Например, для решения проблем с гироскутерами потребовалось около 16 случаев с летальным исходом. Когда же одной медицинской корпорации, производящей кардиостимуляторы, посоветовали озаботиться безопасностью своих устройств, представители отреагировали достаточно прохладно. Только вдумайтесь, еще с 2018 года в устройствах была уязвимость, позволяющая перехватить контроль над устройством и буквально остановить больному сердце. Эти ребята из медицинского центра не шевелились, пока не было зафиксировано 7 смертей из-за уязвимости кардиостимулятора, который нарушал частоту подачи электрических разрядов. И вот, через полтора месяца все «дыры» были закрыты, что крайне оперативно, по нашим меркам. С нетерпением жду, когда хакеры смогут превратить пол в лаву, чтобы на проблему с удаленным изменением температуры в комнатах обратили внимание. Но это, скорее, мечты. Сейчас все крайне увлечены сбором личной информации. Даже градусники, честное слово. Первый раз я обратил на это внимание, когда увидел рекламу «терапевта на дом» спустя пару минут, как померил температуру «умным» градусником. Он показывал 40°, я оценивал, сколько работы придется поручить коллегам, на экране заиграла веселая реклама медицинского центра. Я не сразу связал эти два события. Спустя неделю, как я стал приходить в себя, экран уже показывал рекламу укрепляющих витаминов. Признаюсь честно, приобрел весь комплекс, не задумываясь. И только потом понял, что градусник тут был связующим звеном между мной и рекламщиками. Не помню, чтобы подписывал какие-то бумаги на передачу данных третьим лицам. В целом, витамины мне помогли, так что особо зла на «умного шпиона» не держу. Настоящий холодок пробежал по спине, когда я увидел рекламу детских колясок. Суть не в самой рекламе. Детские коляски — это замечательно, в них столько классных функций, практически детский автомобиль. Дело в том, что после того, как реклама отыграла, и на экран вернулась трансляция матча, ко мне подошла жена с новомодным и самым точным тестом на беременность. С двумя полосками. Мне казалось, это призраки прошлого. Да, тесты ломали в 2019 или 2020 году. И были массовые утечки. Но чтобы сейчас такая информация передавалась в облако и так запросто использовалась — я был шокирован, но промолчал. Примерно через 8 месяцев весь наш эфир был заполнен рекламой детских игрушек и девчачьих кукол. Жене показалось, что это невероятное совпадение, и мы просто обязаны купить говорящего медведя в костюме «тройке». Мне показалось, что «большой маркетинговый брат» знает слишком уж много. Но медведь был славный, да и классику я уважаю. Даже страшно думать, какая это была ошибка. Наша дочь постоянно проводила время с медведем. С его помощью можно было передавать ей сообщения удаленно и слушать, что она отвечает. Первые слова она сказала именно этому медведю, когда я пожелал ей спокойной ночи, будучи в командировке. И слушалась она медведя значительно чаще. Только он мог заставить ее убирать игрушки и доедать кашу. У медведя была камеру в глазу, чтобы мы в любой момент могли посмотреть, что происходит с ребенком. И, к сожалению, этой функцией пользовались не только мы. Нашлось «животное», которое предложило девочке поиграть. Собрать все мамины красивые украшения и папины часы, сложить в коробку и оставить во дворе. Вечером придут эльфы и в обмен на коробку сделают медведя живым. Видимо, злоумышленник сидел в игрушке очень долго и знал, как у нас все устроено. И знал о безоговорочном доверии к медведю. Все обошлось: мы обратили внимание на коробку во дворе, пока она не опустела. Игра могла быть страшнее, например, поджечь все книжки, чтобы призвать огненных фей. Мне казалось, что с уязвимостями в детских игрушках покончили еще в 2014, ну, может быть, в 2018 году. С этим было связано столько уязвимостей и скандалов. Роботы-няни, которые пугали детей ночью, хакеры, которые осматривали квартиры с помощью камер в детских куклах. А «дыры» все еще находятся. Медведя мы отключили от интернета, без него стало намного сложнее поддерживать общение с дочерью, она долго не могла привыкнуть к тому, что игрушка больше не разговаривает. Через некоторое время медведя заменили «умные» часы со львятами. Это последняя модель, и разработчики клянутся, что все максимально безопасно. Поживем — увидим, но пока нет причин им не доверять. Да, мир знает обо мне все. Но я согласен на эту плату за удобство. В конце концов, будущее замечательно.]]></text></doc>