<doc><category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category><author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[alizar]]></author><title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обязательную регистрацию по IMEI предлагают сделать платной]]></title><keywords auto="true" type="list" verify="true"><item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item><item type="str"><![CDATA[Сотовая связь]]></item></keywords><text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[В России давно обсуждается идея ввести обязательную регистрацию мобильных устройств по номеру IMEI. В базу собираются включить смартфоны, планшеты, ноутбуки, счётчики ЖКХ и все остальные устройства, которые поддерживают подключение к сотовой сети. По мнению властей, у базы IMEI множество преимуществ: от борьбы с серым импортом и блокирования украденных телефонов до выслеживания «телефонных террористов». Совет федерации РФ вывел эту идею на новый уровень. В cоответствии с новым законопроектом, регистрация в новой базе станет не только обязательной, но и платной. Законопроект пока не зарегистрирован на госпортале, но есть в редакции РБК . Автор законопроекта — первый замглавы комитета Совета Федерации по конституционному законодательству Людмила Бокова (на фото) с группой парламентариев. Некоторые нормы, предусмотренные законопроектом: физические лица смогут самостоятельно зарегистрировать купленные за границей гаджеты на сайте госуслуг, они обязаны сделать это в течение нескольких месяцев; цена услуги не превысит 100 руб.; операторы сотовой связи обязаны блокировать устройства, не разрешённые для работы в сетях, то есть которые отсутствует в единой базе IMEI; для уже используемых телефонов планируется «амнистия» на срок от трёх до пяти лет, после чего устройство надо будет обязательно зарегистрировать. Напомним, что первоначально обсуждалась идея ввести чёрные списки IMEI для автоматической блокировки устройств, которые были украдены или ввезены в обход законных процедур без уплаты соответствующей пошлины (например, куплены на Aliexpress). По оценке дистрибуторов , нелегальный импорт особенно распространён в секторе смартфонов китайских брендов, где доля серых смартфонов составляет 10%, а в отдельные моменты серый ввоз составляет 50% всего импорта. В январе 2018 года Ассоциация компаний интернет-торговли (АКИТ) разработала концепцию регулирования мобильных устройств по IMEI-номерам . Она включает в себя белый, серый и чёрный списки IMEI. Вероятно, нынешний законопроект основан на положениях этой концепции, которая предусматривает ведение трёх списков: Белый список: коды, разрешённые к ввозу и использованию Серый список: неуникальные IMEI, временно не запрещённые к использованию (для перевода в белый список пользователь должен предъявить в офисе оператора доказательства легальной покупки аппарата) Чёрный список: запрещённые к использованию IMEI украденных или ввезённых незаконно устройств АКИТ также разработала мягкую схему «сертификации», которая не сильно ударит по карману простым покупателям: Бесплатно можно провезти 1 смартфон за год За второе устройство пошлина составит $20 За третье и каждое последующее — $30 При отсутствии документов, подтверждающих легальность ввоза сбор составит $40 Судя по всему, авторы законопроекта решили отказаться от «бесплатного» варианта. По первоначальному плану, в реестр должны вносить все мобильные устройства, у которых есть SIM-карта. Это мобильные телефоны, планшеты, роутеры и охранные сигнализации. Реестр будет создан на базе Центрального научно-исследовательского института связи при Россвязи. АКИТ предлагала переходный период до трёх лет для постепенного внедрения системы. Год назад АКИТ направила документ председателю временной комиссии Совета федерации по развитию информационного общества Людмиле Боковой и министру «Открытого правительства» Михаилу Абызову. В Россвязи признали базовые положения концепции АКИТ «корректными и обоснованными»: такая система широко применяется в мире, сказали представители ведомства. В июне 2018 года экспертный совет при правительстве РФ подготовил Концепцию контроля за мобильными устройствами , а временная комиссия Совета Федерации по развитию информационного общества рассмотрела и поддержала эту концепцию . Была организована рабочая группа по IMEI, функционирующая на базе рабочей группы «Связь и ИТ» экспертного совета при Правительстве РФ. Авторы концепции ссылаются на опыт зарубежных стран, где уже действует блокировка краденых телефонов по IMEI. Она чрезвычайно выгодна для государства и снижает количество краж. Например, в Турции система контроля IMEI с 2006 по 2010 г. принесла $10,5 млрд дополнительной налоговой прибыли, а количество краж мобильных упало почти на 95%. Авторы российского законопроекта предлагают ввести обязательную регистрацию с 1 февраля 2020 года. Операторы не уверены, что успеют в срок: «Необходимо провести тесты, пилотный проект с участием операторов связи и ЦНИИС», — пояснил представитель пресс-службы «МегаФона» Дмитрий Лукьянчиков. Кроме того, законопроект требует разработки большого количества подзаконных актов. Минутка заботы от НЛО Этот материал мог вызвать противоречивые чувства, поэтому перед написанием комментария освежите в памяти кое-что важное: Как написать комментарий и выжить Не пишите оскорбительных комментариев, не переходите на личности. Воздержитесь от нецензурной лексики и токсичного поведения (даже в завуалированной форме). Для сообщения о комментариях, нарушающих правила сайта, используйте кнопку «Пожаловаться» (если доступна) или форму обратной связи . Что делать, если: минусуют карму | заблокировали аккаунт → Кодекс авторов Хабра и хабраэтикет → Полная версия правил сайта]]></text></doc>