<doc><category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category><author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ashotog]]></author><title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Удалось обнаружить десятки корпоративных хранилищ Box.com, раскрывающих данные компаний Apple, Herbalife и т.д]]></title><keywords auto="true" type="list" verify="true"><item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item><item type="str"><![CDATA[Облачные сервисы]]></item></keywords><text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Исследователи из Adversis обнаружили десятки корпоративных аккаунтов на сервисе облачного хранения файлов Box.com, которые содержали свободно доступную чувствительную корпоративную информацию и персональные данные клиентов. Всего было найдено более 90 компаний, у которых на сервисе Box находились свободно доступные файлы со сканами паспортов, номерами социального страхования (SSN), номерами банковских счетов, паролями, списками сотрудников и т.п. Для поиска использовался специальный скрипт (линк внизу статьи), перебирающий аккаунты на Box, с применением словаря английских слов и набором шаблонов. URL для расшаренных файлов на Box имеет вид: https://.app.box.com/v/<file/folder> Сначала по словарю подбирается имя компании, затем подбирается имя файла или папки. Почти таким же способом (перебором) обнаруживают открытые облачные хранилища Amazon , про это я писал отдельную заметку. Только стоит отметить, что в отличии от случаев, когда на AWS оставляют открытыми целые репозитории (buckets), неправильно выставляя права доступа к ним, в случае с Box найденные файлы были намеренно расшарены для обмена и отсутствие неавторизованного доступа к ним, должно было гарантироваться невозможностью посторонним узнать URL (классика жанра — security through obscurity). Некоторые компании, в чьих Box-аккаунтах были найдены данные: Apple — региональные прайс-листы на продукцию и какие-то логи. Система бронирования авиабилетов Amadeus — документы и файлы, связанные с авиакомпанией Singapore Airlines. Телеканал Discovery — база данных с миллионами имен и адресов электронной почты клиентов, а также контракты и налоговые документы. Американская PR-компания Edelman — резюме с персональными данными кандидатов на должности. Herbalife — файлы электронных таблиц с именами, телефонами и адресами электронной почты клиентов (всего около 100 тыс.). Schneider Electric — документация на проекты, содержащая в том числе, пароли доступа к оборудованию. Собственно, сама компания Box — соглашения о неразглашении с клиентами. » Скрипт для перебора » Словарь » Список (около 3 тыс.) некоторых аккаунтов на Box Новости про утечки информации и инсайдеров всегда можно найти на моем Telegram-канале « Утечки информации ».]]></text></doc>