<doc><category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category><author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[D_Halli]]></author><title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Финтех-дайджест: атака на ПИР-банк, ФНС и налоги с перевода с карты на карту, а также немного блокчейна и криптовалют]]></title><keywords auto="true" type="list" verify="true"><item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item><item type="str"><![CDATA[Блог компании Альфа-Банк]]></item><item type="str"><![CDATA[Финансы в IT]]></item><item type="str"><![CDATA[Криптовалюты]]></item></keywords><text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ Источник: «Коммерсант» Сегодня большинство новостей из дайджеста так или иначе имеют отношение к России. ПИР-банк стал жертвой неизвестных (пока) злоумышленников; ФНС не будет взимать налог с перевода с карты на карту; Крупный биржевой фонд запустил торговлю биткоин-облигациями; Российские банки смогут проводить блокчейн-операции с цифровыми аккредитивами. ПИР-банк лишился 58 млн рублей Впервые за полгода злоумышленники осуществили успешную хакерскую атаку на российский банк. Жертвой стал ПИР-банк, который лишился 58 млн рублей с корсчета в Банке России. Средства выводились на счета в 22 крупнейших банках РФ, их обналичили в различных регионах страны. Ранее в Центробанке говорили, что атак подобного рода больше не будет. Теперь проблемы, как считают эксперты, будут не только у атакованного банка, но и у всего банковского рынка — в безопасности не может чувствовать себя никто. Более того, зловредное ПО, которое использовали злоумышленники, пока что не обнаруживается антивирусами. Вирус, которым атакован банк, не подлежит идентификации имеющимися сейчас средствами, что было подтверждено сотрудниками ФинЦЕРТ, с наибольшей вероятностью вирус проник в банк через фишинговое письмо, — поясняет председатель правления банка Ольга Колосова. 4 и 5 июля банк не работал, поскольку злоумышленники получили полный доступ к автоматизированному рабочему месту этого банка в качестве клиента Банка России, АРМ КБР. Эта проблема была весьма актуальной в прошлом году. Атаки на банки, когда денежные средства выводились через платежную систему Банка России, были бичом кредитных организаций в 2016 году. Тогда хакеры похитили 1,5 млрд руб. Осенью 2017 года, презентуя отчет ФинЦЕРТ, ЦБ заверял, что более атак на АРМ КБР не будет. Тем не менее до конца года прошло две атаки с выводом средств с корсчета в ЦБ, общий ущерб от которых составил 54 млн руб., о чем сообщает «Коммерсант». ФНС не будет взимать деньги при переводе денег с карты на карту Федеральная налоговая служба России заявила, что переводы денег с одной банковской карты на другую не облагаются НДФЛ вне зависимости от суммы перевода. Правда, лишь в том случае, если это не плата за товары, услуги и работу. Разъяснение ФНС оставила потому, что сейчас появилась информация о взимании налога при переводе с карты на карту одного лица. Сейчас в интернете ходит «новость», что якобы с 1 июля переводы денежных средств с карты на карту будут облагаться налогом. Это неправда. – уточняет и первый заместитель председателя комитета Госдумы по бюджету и налогам Ирина Гусева. Доходы от операций (если это не переводы по договору или трудовому соглашению) между членами семьи или близкими родственниками не облагаются налогом. Не нужно платить налоги и в том случае, если деньги подарены. Фонд Flow Traders NV начинает торговлю биткоин-облигациями Фонд Flow Traders NV, работающий в Нидерландах, добавил в листинг индексные облигации ETN на базе биткоина и Ethereum. По словам руководства фонда, он стал первой компанией, которая предоставила возможность «покупки и продажи собственных криптовалютных активов, торгуемых на регулируемых фондовых биржах». С другой стороны, регулятор заявил, что не изменил своей позиции в отношении к криптовалютам и их распространению. Мы не одобряем действий с криптовалютами как со стороны потребителей, так и держателей профессиональных лицензий и не рассматриваем их как класс активов, — заявила пресс-секретарь Управления финансовых рынков Нидерландов Нинке Торенсма. Российские банки смогут проводить блокчейн-операции с цифровыми аккредитивами Сегодня также стало известно о том, что российские банки смогут осуществлять блокчейн-операции с цифровыми аккредитивами с использованием смарт-контрактов. По мнению экспертов, это решение поможет ускорить проведение операций, а также снизить затраты банков на 20%. Новые инструменты для денежных расчетов появятся в блокчейн-системе «Мастерчейн» до конца 2018 года. Массовое же внедрение технологии состоится в следующем году. Решение увеличит интерес рынка к такому виду банковских сделок. В России до 80% первичных заявок на проведение аккредитивной сделки отклоняется из-за неправильного оформления документов, — отмечает директор Ассоциации «ФинТех» Татьяна Жаркова.]]></text></doc>