<doc><category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category><author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[cooper051]]></author><title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[6. Check Point Getting Started R80.20. Начало работы в SmartConsole]]></title><keywords auto="true" type="list" verify="true"><item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item><item type="str"><![CDATA[Системное администрирование]]></item><item type="str"><![CDATA[Сетевые технологии]]></item><item type="str"><![CDATA[Блог компании TS Solution]]></item></keywords><text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ Добро пожаловать на 6-й урок. Сегодня мы наконец поработаем со знаменитым графическим интерфейсом Check Point. То, за что большинство любят Check Point, а некоторые — ненавидят. Если помните прошлый урок, то там я сказал, что настройками безопасности можно управлять либо через SmartConsole, либо через специальный API, который появился только в версии R80. В этом уроке мы начнем работу со SmartConsole . Извините, но то тема API выбывает из нашего курса Было Хотелось бы отметить, насколько сильно интерфейс R80 изменился по сравнению с предыдущими релизами. Сделать это довольно просто, т.к. разница просто колоссальная. Здесь вы видите интерфейс R77.30: Называется он кстати SmartDashboard, а не SmartConsole. И он весьма похож даже на самые старые релизы, типа R65 и даже младше. Т.е. интерфейс управления политиками безопасности практически не менялся, ни внешне, ни логически, в течении многих лет. Но все кардинально изменилось с приходом семейства R80. Стало Визуальное отличие на лицо. Интерфейс стал более современным, красивым, но это не самое главное. В R80 коренным образом изменилась логика консоли. Мне, например, было очень трудно переходить на новую консоль. Однако, поработав с ней, я понял, что она очень даже ничего) На мой субъективный взгляд, работать в R80 консоли гораздо удобнее, чем в R77.30. Но, это скорее дело привычки. Многие до сих пор плюются на новый интерфейс. Не вижу смысла рассказывать про консоль на картинках, лучше давайте посмотрим на нее «в живую». Ниже вы найдете видео урок с демонстрацией интерфейса. За одно мы подключим шлюз к нашему менеджмент серверу. Видео урок Следующий урок уже в понедельник и сначала он появится на нашем YouTube канале .]]></text></doc>