<doc><category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category><author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[RVera]]></author><title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[10 бесплатных инструментов диагностики SSL/TLS для веб-мастера]]></title><keywords auto="true" type="list" verify="true"><item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item><item type="str"><![CDATA[Разработка веб-сайтов]]></item><item type="str"><![CDATA[Системное администрирование]]></item><item type="str"><![CDATA[Блог компании Поиск VPS]]></item><item type="str"><![CDATA[Тестирование веб-сервисов]]></item></keywords><text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Вы часто вынуждены решать проблемы, связанные с SSL / TLS, если работаете веб-инженером, веб-мастером или системным администратором. Существует множество онлайн-инструментов для работы с SSL-сертификатами , тестирования слабых мест в протоколах SSL/TLS, но когда дело доходит до тестирования внутренней сети на основе URL, VIP, IP, тогда они вряд ли будут полезны. Для диагностики ресурсов внутренней сети, вам необходимо отдельное программное обеспечение/инструменты, которые вы можете установить в своей сети и провести необходимую проверку. Возможны различные сценарии, например: имеются проблемы при установке SSL-сертификата на веб-сервер; требуется использовать новейший/конкретный шифр, протокол; хочется проверить конфигурацию после ввода в работу; обнаружена угроза безопасности в ходе проведения тестов на уязвимости . Следующие инструменты будут полезны в устранении подобных проблем. Инструменты с открытым кодом для устранения проблем с SSL/TLS: DeepViolet SSL Diagnos SSLyze OpenSSL SSL Labs Scan SSL Scan Test SSL TLS Scan Cipher Scan SSL Audit 1. DeepViolet DeepViolet — это написанный на языке Java инструмент анализа SSL/TLS, доступный в бинарном коде, вы также можете скомпилировать его из исходного кода. Если вы ищете альтернативу SSL Labs для использования во внутренней сети, то DeepViolet будет хорошим выбором. Он сканирует следующее: использование слабого шифрования; слабый алгоритм подписи; статус отзыва сертификата; статус срока действия сертификата ; визуализацию цепочки доверия, самоподписанного корневого сертификата. 2. SSL Diagnos Быстро оценивает надежность SSL на вашем веб-сайте. SSL Diagnos анализирует протокол SSL, алгоритмы шифрования, уязвимости Heartbleed , BEAST. Используется не только для HTTPS, можно проверить стабильность SSL для SMTP, SIP, POP3 и FTPS. 3. SSLyze SSLyze — это библиотека Python и инструменты командной строки, которые подключаются к конечной точке SSL и осуществляют сканирование для обнаружения любой пропущенной конфигурации SSL/TLS. Сканирование через SSLyze – это быстро, потому что осуществление проверки распределяется между несколькими процессами. Если вы разработчик или хотите интегрировать в ваше существующее приложение, то у вас есть возможность записать результат в формате XML или JSON. SSLyze также доступен в Kali Linux . 4. OpenSSL Не стоит недооценивать OpenSSL — один из самых мощных автономных инструментов, доступных для Windows или Linux для выполнения различных задач, относящихся к SSL, таких как верификация, генерация CSR, конвертация формата сертификатов и др. 5. SSL Labs Scan Любите Qualys SSL Labs? Вы не одиноки – мне тоже нравится. Если вы ищете инструмент командной строки для SSL Labs для автоматического или массового тестирования, то SSL Labs Scan будет, несомненно, полезен. 6. SSL Scan SSL Scan совместим с Windows, Linux и Mac. SSL Scan помогает быстро определить следующие показатели: подсветка SSLv2/SSLv3/CBC/3DES/RC4 шифрования; сообщение о слабом (<40 бит), нулевом или неизвестном шифровании; проверить компрессию TLS, уязвимость Heartbleed; и многое другое… Если вы работаете над проблемами, связанными с шифрованием, то SSL Scan станет полезным инструментом для ускорения поиска и устранения неполадок. 7. Test SSL Как видно из названия, TestSSL — это инструмент командной строки, совместимый с Linux и других ОS. Он проверяет все важнейшие показатели и показывает, что в порядке, а что нет. Например Testing protocols via sockets except SPDY+HTTP2 SSLv2 not offered (OK) SSLv3 not offered (OK) TLS 1 offered TLS 1.1 offered TLS 1.2 offered (OK) SPDY/NPN h2, spdy/3.1, http/1.1 (advertised) HTTP2/ALPN h2, spdy/3.1, http/1.1 (offered) Testing ~standard cipher categories NULL ciphers (no encryption) not offered (OK) Anonymous NULL Ciphers (no authentication) not offered (OK) Export ciphers (w/o ADH+NULL) not offered (OK) LOW: 64 Bit + DES encryption (w/o export) not offered (OK) Weak 128 Bit ciphers (SEED, IDEA, RC[2,4]) not offered (OK) Triple DES Ciphers (Medium) not offered (OK) High encryption (AES+Camellia, no AEAD) offered (OK) Strong encryption (AEAD ciphers) offered (OK) Testing server preferences Has server cipher order? yes (OK) Negotiated protocol TLSv1.2 Negotiated cipher ECDHE-ECDSA-CHACHA20-POLY1305-OLD, 256 bit ECDH (P-256) Cipher order TLSv1: ECDHE-RSA-AES128-SHA AES128-SHA ECDHE-RSA-AES256-SHA AES256-SHA DES-CBC3-SHA TLSv1.1: ECDHE-RSA-AES128-SHA AES128-SHA ECDHE-RSA-AES256-SHA AES256-SHA TLSv1.2: ECDHE-ECDSA-CHACHA20-POLY1305-OLD ECDHE-ECDSA-CHACHA20-POLY1305 ECDHE-ECDSA-AES128-GCM-SHA256 ECDHE-ECDSA-AES128-SHA ECDHE-ECDSA-AES128-SHA256 ECDHE-ECDSA-AES256-GCM-SHA384 ECDHE-ECDSA-AES256-SHA ECDHE-ECDSA-AES256-SHA384 ECDHE-RSA-CHACHA20-POLY1305-OLD ECDHE-RSA-CHACHA20-POLY1305 ECDHE-RSA-AES128-GCM-SHA256 ECDHE-RSA-AES128-SHA ECDHE-RSA-AES128-SHA256 AES128-GCM-SHA256 AES128-SHA AES128-SHA256 ECDHE-RSA-AES256-GCM-SHA384 ECDHE-RSA-AES256-SHA ECDHE-RSA-AES256-SHA384 AES256-GCM-SHA384 AES256-SHA AES256-SHA256 Testing vulnerabilities Heartbleed (CVE-2014-0160) not vulnerable (OK), no heartbeat extension CCS (CVE-2014-0224) not vulnerable (OK) Ticketbleed (CVE-2016-9244), experiment. not vulnerable (OK) Secure Renegotiation (CVE-2009-3555) not vulnerable (OK) Secure Client-Initiated Renegotiation not vulnerable (OK) CRIME, TLS (CVE-2012-4929) not vulnerable (OK) BREACH (CVE-2013-3587) potentially NOT ok, uses gzip HTTP compression. - only supplied "/" tested Can be ignored for static pages or if no secrets in the page POODLE, SSL (CVE-2014-3566) not vulnerable (OK) TLS_FALLBACK_SCSV (RFC 7507) Downgrade attack prevention supported (OK) SWEET32 (CVE-2016-2183, CVE-2016-6329) not vulnerable (OK) FREAK (CVE-2015-0204) not vulnerable (OK) DROWN (CVE-2016-0800, CVE-2016-0703) not vulnerable on this host and port (OK) make sure you don't use this certificate elsewhere with SSLv2 enabled services https://censys.io/ipv4?q=EDF8A1A3D0FFCBE0D6EA4C44DB5F4BE1A7C2314D1458ADC925A30AA6235B9820 could help you to find out LOGJAM (CVE-2015-4000), experimental not vulnerable (OK): no DH EXPORT ciphers, no DH key detected BEAST (CVE-2011-3389) TLS1: ECDHE-RSA-AES128-SHA AES128-SHA ECDHE-RSA-AES256-SHA AES256-SHA DES-CBC3-SHA VULNERABLE -- but also supports higher protocols (possible mitigation): TLSv1.1 TLSv1.2 LUCKY13 (CVE-2013-0169) VULNERABLE, uses cipher block chaining (CBC) ciphers RC4 (CVE-2013-2566, CVE-2015-2808) no RC4 ciphers detected (OK) Как можно видеть, он охватывает большое количество уязвимостей, шифровальных предпочтений, протоколов и др. TestSSL.sh также доступен в Docker-образе . 8. TLS Scan Вы можете собрать TLS-Scan из исходного кода или загрузить бинарный код для Linux/OSX. Он извлекает информацию из сертификата с сервера и выводит следующие показатели в формате JSON: верификация имени хоста; проверка компрессии TLS; проверка нумерации версий шифрования и TLS; проверка повторного использования сессий. Он поддерживает протоколы TLS, SMTP, STARTTLS и MySQL. Вы также можете интегрировать результаты в анализатор логов , например, такие как Splunk, ELK. 9. Cipher Scan Быстрый инструмент для анализа того, какие типы шифрования поддерживаются на веб-сайтах с использованием протокола HTTPS. Cipher Scan также дает возможность отображать результаты в формате JSON. Это оболочка, использующая команды пакета OpenSSL. 10. SSL Audit SSL Audit — это инструмент с открытым исходным кодом для проверки сертификата и поддержки протоколов, шифрования и стандартов на основе SSL Labs. Я надеюсь, что упомянутые инструменты с открытым исходным кодом помогут вам интегрировать непрерывное сканирование в ваши действующие анализаторы логов и облегчат устранение неполадок. Заглядывайте на VPS.today — сайт для поиска виртуальных серверов. 1500 тарифов от 130 хостеров, удобный интерфейс и большое число критериев для поиска самого лучшего виртуального сервера. ]]></text></doc>