<doc><category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category><author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[mentatpsv]]></author><title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[О функционале охранных приборов]]></title><keywords auto="true" type="list" verify="true"><item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item><item type="str"><![CDATA[Беспроводные технологии]]></item><item type="str"><![CDATA[Производство и разработка электроники]]></item><item type="str"><![CDATA[Умный дом]]></item></keywords><text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[При разработке современных охранных систем перед разработчиками порой стоит задача с одной стороны сделать гибко настраиваемый для любого вида объекта прибор, а с другой стороны сделать интуитивно понятным его конфигурирование и работу. В этой статье я постарался описать и обобщить функционал, который обычно реализуют в охранных пультовых приборах. Сейчас модно говорить об охранных системах, которые так или иначе связаны с умным домом, которые управляются приложением со смартфона или из личного кабинета онлайн, но есть и клиенты, которым просто нужно чтобы их собственность была в безопасности, чтобы в случае тревоги приехала группа быстрого реагирования и решила все проблемы. Максимум безопасности и минимум заморочек. Особенно это касается бизнес-клиентов. Бизнес более требователен к функционалу охранной системы и её надежности. Сложные коммерческие объекты могут быть довольно крупными и хитро сконфигурированными: с разными уровнями доступа, с разными алгоритмами реагирования на тревоги, с множеством блоков расширения и несметным количеством датчиков, совмещены с пожарной сигнализацией, разные помещения могут принадлежать разным собственникам. Проектируемая конфигурация охранной системы подобного рода обычно состоит из некоторых блоков. Взаимосвязь таких блоков упрощенно показана на схеме. Поясню, что это здесь мы описываем некую обобщенную охранную систему, функционал которой в том или ином виде реализуют большинство производителей. Зона – это что-то вроде логического датчика, объединяющего в себе один или несколько физических датчиков . К примеру, зона “Окно” может состоять из двух беспроводных датчиков: на открытие и на разбитие окна. Таким образом, все физические датчики (беспроводные и проводные), подключенные к охранной системе, распределяются по зонам (проводные при желании можно объединить вручную при монтаже). Зоны могут быть охранными, пожарными, техническими, круглосуточными и т.д. От этого типа зоны будет зависеть алгоритмы реагирования на различные события. Раздел – это логическая единица охраняемого объекта, например кабинет, комната, склад, дом, периметр. Раздел объединяет в себе одну или несколько зон. При этом разные разделы могут использовать одни и те же зоны. Именно раздел мы ставим или снимаем с охраны. Объект представляет собой всю охраняемую собственность клиента. Прибор может содержать несколько разделов, работающих независимо друг от друга. Разделы разных объектов могут пересекаться (На схеме 3 раздел первого объекта является одновременно 1 разделом второго объекта). Например, в здании находятся офисы двух разных кампаний, и имеется один общий вход и коридор, в таком случае эти помещения выделяются в отдельный общий раздел, который уже будет иметь свою особую логику работы при снятии и постановке на охрану. (Будет зависеть от других разделов, обычно этот зависимый раздел ставится на охрану последним, а снимается — первым). Объект находится под охраной, если хотя бы один его раздел стоит на охране. Пользователь может управлять (локально или удаленно) только теми разделами, которые доступны для его уровня доступа. То же касается и пультов управления на объекте, их область действия ограничена определенными разделами. Теперь что касается выходов , т.е. исполнительных устройств (Реле, ключи) в охранной системе. Здесь тоже не все так просто. К охранному прибору и расширителям обычно подключают разные индикаторы, электрозамки, сирены и вообще что угодно, вплоть до системы пожаротушения. На возникающие события выходы реагируют по-разному. Что-то мигает с разной периодичностью, что-то однократно включается, что-то включается ненадолго и отключается. Событий множество: постановки/снятия, тревоги, ошибки, задержки, пожар и многие другие. Требуется, чтобы любой выход мог подписаться сразу на несколько событий и для каждого события можно было установить алгоритм работы выхода (периодичность, длительность и др.). Каждое событие имеет свой приоритет, так что при одновременном наступлении нескольких событий, выходы выполняют свои алгоритмы согласно этому приоритету. Достойный прибор никак не обойдется без беспроводной системы , а значит, нужна поддержка беспроводных датчиков разных производителей, хотя бы самых популярных. Это может быть, например блок беспроводного расширителя, который подключается по RS485. Здесь очередная загвоздка в том, что беспроводка от разных производителей – это разное абсолютно все: протоколы, железо, способы регистрации, управления, обновления, работа с беспроводными расширителями и ретрансляторами. Полноценная интеграция даже одной такой системы (в полном её функционале) – довольно непростая задача. А также даже у одного производителя беспроводных систем может оказаться несколько версий протокола, приборов, которые взаимоисключают друг друга. Поэтому иногда от части возможностей, заложенных в систему, приходится сознательно отказываться. При подключении проводных датчиков требуется регистрировать их сработку, обрыв и короткое замыкание на линии, а также делать калибровку. У проводных датчиков лишь один минус, по сравнению с беспроводными – это, собственно, сами провода, необходимость их прокладки. Зато они дешевые и надежные, не требуют обслуживания (не нужно менять батарейки). При выполнении удаленного обновления прошивки прибора или его модулей, нужно очень осторожно подходить к этому процессу, не забывая о том, что объект без охраны не должен остаться ни в коем случае, а значит — загрузка фоном не должна мешать основной работе и всегда должна быть возможность отката, если что-то пошло не так. Такое обилие настроек конфигурации довольно проблематично уместить в лаконичный интерфейс, который будет понятен с одного взгляда, и увы бывает что производители, не сильно заостряют внимание на дизайне и юзабилити делая упор на функционал, ведь подразумевается, что настройку, обслуживание и поддержку будет осуществлять технический персонал охранного предприятия. В более простых же приборах, рассчитанных на обычных пользователей и на простые, небольшие объекты, уже есть и красивый дизайн веб и мобильных приложений, и очевидные и лаконичные настройки конфигурирования и управления. Современные охранные системы возможно в скором времени станут навороченными “Комбайнами”, которые можно очень гибко настроить. Уже сейчас помимо охранных и пожарных алгоритмов, в них встраивают функции систем контроля доступа, видео/фото подтверждения сработки тревоги, озвучки событий. Где-то можно прямо с прибора позвонить оператору на пульт. Можно управлять системой онлайн. Каждый выезд техника несет дополнительные расходы, так что всё больше охранных фирм стараются ограничиться удаленным управлением и выезжать на объект только в крайнем случае. Добавляются возможности связать охранную систему со сторонними сервисами и приложениями. Также есть мобильные приложения, позволяющие оптимизировать работу ГБР и уменьшить время реагирования на тревоги. Остаётся надеяться, что все нововведения и инновации будут не в ущерб надежности и безопасности.]]></text></doc>