<doc><category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category><author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[cooper051]]></author><title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Бесплатный курс Check Point Getting Started R80.20]]></title><keywords auto="true" type="list" verify="true"><item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item><item type="str"><![CDATA[Системное администрирование]]></item><item type="str"><![CDATA[Сетевые технологии]]></item><item type="str"><![CDATA[Блог компании TS Solution]]></item></keywords><text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ Здравствуйте, Друзья! Мы рады приветствовать вас на нашем очередном, новом курсе Check Point Getting Started R80.20 . Относительно недавно (наверно 1.5 года назад) был анонсирован курс по 80.10 и мы успешно его провели более чем в 5 городах. Курс был исключительно офлайн формата и мы в конце концов поняли, что просто физически не успеваем провести его для всех желающих. Поэтому, было принято важное решение — опубликовать курс в открытый доступ . Надеюсь, это поможет охватить гораздо большее кол-во людей, которые действительно интересуются продуктами Check Point. Уверен, у многих возник вопрос: “Зачем нам (системному интегратору) это надо?”. Я мог бы просто сказать: “потому что мы классные ребята” :) и это действительно так! Но не будем лукавить. Здесь есть и наша выгода. Чем больше вы узнаете о Check Point-е самостоятельно, тем меньше нам придется вам рассказывать в будущих совместных проектах. Поэтому мы искренне заинтересованы, чтобы донести до вас действительно качественную информацию. Сам курс будет исключительно практический. Мы сознательно вырезали весь маркетинг, оставили лишь несколько наших собственных комментарий, относительно того, почему в принципе можно выбрать Check Point. Мы не собираемся сравнивать его с какими-то другими решениям и развязывать 'holy war'. Просто хотим познакомить вас с этим замечательным, с нашей точки зрения, продуктом. Как обычно, курс будет в формате видео уроков (в конце статьи есть видео, если «лень читать»). Чему вы сможете научиться, посмотрев данный курс? Ориентироваться в продуктовой линейке Check Point; Понимать различия лицензирования; Понимать архитектурные особенности; Устанавливать и инициализировать устройства; Настройка основных системных параметров; Управлять политиками безопасности; Работать с логами, генерировать различные отчеты; И многое другое. В целом, по окончанию курса, вы сможете самостоятельно развернуть шлюз безопасности Check Point, настроить для пользователей выход в Интернет и обезопасить их работу. При этом, ВСЕ практические задания мы будем выполнять на последней версии операционной системы — Gaia R80.20. Надеюсь, что получится весьма интересно и познавательно. Сразу хочется сделать оговорку. Данный курс ни в коем случае не является заменой официальных сертифицированных курсов. Это лишь некий легкий и доступный для всех старт в работе с решениями Check Point. У меня нет задачи подготовить вас к экзамену или сделать из вас эксперта. Я постараюсь дать минимально необходимые навыки для работы с Check Point. Если говорить об официальных курсах, то наверно наиболее популярные курсы это CCSA (т.е. Check Point Certified Security Admin) и CCSE (т.е. Security Engineer). Еще есть CCSM , курсы по SnadBlast и т.д. С полным списком лучше ознакомиться на сайте ntc.ru . Коллеги уже много лет читают эти курсы, более того, сам учебный центр находится в одном здании с компанией Check Point. Так что, при желании можно всегда подняться к ним и задать свои вопросы напрямую вендору. Макет лабораторного стенда Чтобы было понятно, о чем будет идти речь, покажу вам схему лабораторного стенда, который мы должны будем развернуть: Как я уже сказал, курс практический и подразумевает, что вы вместе со мной сможете развернуть макет для лабораторных работ. Системные требования к вашему компьютеру или серверу не самые большие, но и не самые маленькие (мы обсудим их чуть позже). Так что, если вы не обладаете виртуальными мощностями, то опять же, можно обратиться в учебный центр NTC и они предоставят вам удаленный доступ к лабораторному стенду , где вы сможете проделать все то, что мы будем делать в ходе этого курса. Если же у вас с ресурсами все ОК, то, добро пожаловать! Видео урок №0 Новые уроки Хотелось бы напомнить, что мы ведем активную жизнь в социальных сетях ( vk , facebook , telegram ). Некоторые новые статьи, уроки или курсы мы публикуем исключительно там, поэтому подписывайтесь и следите за последними новостями. На этом мы заканчиваем нашу лирику и переходим непосредственно к самому курсу. Ждем вас на следующем уроке!]]></text></doc>