<doc><category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category><author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Cloud4Y]]></author><title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[В Минкомсвязи предложили перейти на сим-карты с шифрованием от ФСБ]]></title><keywords auto="true" type="list" verify="true"><item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item><item type="str"><![CDATA[IT-стандарты]]></item><item type="str"><![CDATA[Блог компании Cloud4Y]]></item><item type="str"><![CDATA[Стандарты связи]]></item><item type="str"><![CDATA[Законодательство в IT]]></item></keywords><text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ В целях реализации положений «закона Яровой» Минкомсвязи предложило внедрить на сетях связи российские системы криптографической защиты, которые потребуют перехода на новые сим-карты. Проект приказа опубликован на официальном портале проектов нормативных правовых актов. Ознакомиться с ним можно по ссылке . Исходя из данных карты проекта, в качестве обоснования приводится следующее: «Необходимость подготовки проекта нормативного правового акта обусловлена требованиями к обеспечению целостности, устойчивости функционирования и безопасности единой сети электросвязи Российской Федерации, защите сетей связи от несанкционированного доступа к ним и передаваемой по ним информации с учетом современного развития науки и появления новых стандартов и технологий в области связи.» Так же, приводится описание проблемы: «В настоящее время к оказанию операторам связи услуг по выполнению некоторых работ, связанных с эксплуатацией и управлением сетями связи, привлекаются иностранные организации и иностранные граждане, не являющиеся работниками оператора связи, которым предоставляется непосредственный или удаленный доступ к оборудованию связи для его наладки, конфигурации, изменения или сброса настроек, включения и выключения и другим аналогичным действиям, которые могут повлиять на работоспособность оборудования связи, возрастанию риска нарушения целостности, устойчивости функционирования и безопасности единой сети электросвязи Российской Федерации при отсутствии соответствующих правил и требований к эксплуатации и управлению сетями связи.» Ну и конечно же цель данного проекта: «Целью предлагаемого регулирования является снижение риска нарушения целостности, устойчивости функционирования и безопасности единой сети электросвязи Российской Федерации.» Согласно проекту, ведомство предлагает обязать операторов связи перейти на новые сим-карты. В документе также сказано, что операторы должны идентифицировать абонентов с использованием сертифицированного Федеральной службой безопасности (ФСБ) шифрования. Минэкономики уже дало положительное заключение, но предложило доработать проект. Сейчас на территории России обслуживается 260 млн сим-карт, и по самым скромным подсчетам, внедрение стандарта шифрования, комфортного для ФСБ, потребует 5 млрд рублей. Дело не только в самих сим-картах, но и в оборудовании на стороне провайдеров, которое будет с ними работать. Кстати, в Минкомсвязи считают, что сим-карты «со встроенным ФСБ» точно будут надежными только при условии, если их придется менять каждые 15 месяцев. Иначе снова иностранные разведки, угроза национальной безопасности и т.д. При этом сами авторы проекта полностью не уверены в жизненной необходимости своей инициативы. В частности, постоянно подчеркивается, что менять уже выданные сим-карты не потребуется. Тем временем, технология, позволяющая идентифицировать телефон в сети через физический чип, существует с конца прошлого века и в современных условиях вполне может быть заменена электронным идентификатором. Крупнейшие производители телефонов готовятся представить стандарт «электронной сим-карты» к 2019 году. Скорее всего, чтобы сертифицировать все это в ФСБ, потребуются значительные ресурсы. Антитеррористические поправки, так называемый «закон Яровой», подписанные президентом России Владимиром Путиным 7 июля 2016 года, вступили в силу 1 июля. Пакет поправок обязывает российских операторов связи и интернет-провайдеров хранить звонки, письма, файлы, разговоры клиентов в течение шести месяцев. Спустя месяц после вступления поправок в силу интернет-компании не начали исполнять закон, поскольку Минкомсвязи не подготовило уточняющие документы о правилах хранения данных и процедуре передачи информации по запросу в правоохранительные органы. UPD: по непроверенным данным, работы над приказом в данный момент приостановили, после смены руководства министерства и ухода из ведомства пяти заместителей.]]></text></doc>