<doc><category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category><author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Cloud4Y]]></author><title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роскомнадзор публично отчитался]]></title><keywords auto="true" type="list" verify="true"><item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item><item type="str"><![CDATA[Блог компании Cloud4Y]]></item><item type="str"><![CDATA[Читальный зал]]></item><item type="str"><![CDATA[Статистика в IT]]></item><item type="str"><![CDATA[Инфографика]]></item></keywords><text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ Не так давно, а именно 21.08.2018 Роскомнадзор (Федеральная служба по надзору в сфере связи, информационных технологий и массовых коммуникаций) опубликовал на своем сайте публичный доклад о деятельности ведомства в 2017 году . Не очень рано, но лучше, чем никогда. Мы в Cloud4Y ознакомились с объемным и красиво оформленным докладом и сегодня хотим рассказать читателям Хабра о находках, которые показались нам интересными. Добро пожаловать под кат. Осторожно, много диаграмм. Начинается отчет со вступительных слов руководителя РКН А.А. Жарова и отзывов о деятельности ведомства от руководящих лиц РФ. Кроме этого отмечается рост эффективности взаимодействия с через Единый портал госуслуг (через ЕПГУ в 2017 поступило в 2 раза больше обращений) и через систему межведомственного электронного взаимодействия (СМЭВ). В разделе, посвященном государственному контролю и надзору с сфере связи, мы узнаем, что, начиная с 2017 года, Роскомнадзор полностью перешел на риск-ориентированную модель осуществления государственного контроля и надзора в области связи. Цель нового перспективного подхода – дальнейшее снижение административной нагрузки на бизнес при сохранении целостности и эффективности контроля и надзора. Как видно из диаграмм теперь преобладают мероприятия систематического наблюдения , о которых подробнее вы можете узнать из нашей статьи на Хабре. А вот интересное: Противодействие незаконному распространению SIM-карт мобильной связи В 2017 году Роскомнадзор совместно с представителями МВД России провел 1 574 мероприятия по пресечению незаконной реализации SIM-карт операторов мобильной связи, что в два раза больше, чем в 2016 году (777 мероприятий). Изъято 106 593 SIM-карты (рост в 3,5 раза по сравнению с 2016 годом) операторов мобильной связи, из них: Сим-карты от «Вымпелком» — явный лидер. Территориальными органами Роскомнадзора составлено 1 167 протоколов об административных правонарушениях (в 2016 – 677 протоколов). В целях более эффективного противодействия незаконной реализации SIM-карт при участии Роскомнадзора внесены поправки в Федеральный закон «О связи», вступающие в силу 1 июня 2018 года. В частности, услуги мобильной связи смогут получать только те абоненты, достоверные сведения о которых будут предоставлены оператору связи и внесены в автоматизированную систему расчетов. Мониторинг внедрения зомбоя цифрового наземного телерадиовещания на территории Российской Федерации В течение 2017 года продолжился мониторинг внедрения цифрового наземного телерадиовещания на территории Российской Федерации в соответствии с федеральной целевой программой «Развитие телерадиовещания в Российской Федерации на 2009–2018 годы». По состоянию на 31.12.2017 ФГУП «РТРС»: • в 84 регионах (98,8%) осуществляло трансляции первого и второго мультиплексов в стандарте DVB-T2; • в 71 регионе (83,5%) начало трансляцию второго мультиплекса более чем в одном населенном пункте (с численностью населения более 50 тыс. чел.). В результате на 3,4% почти до 140 млн человек (95% населения) увеличилась численность населения, проживающего на территории, охваченной эфирным наземным цифровым вещанием в стандарте DVB-T/DVB-T2. Контроль ограничения доступа к противоправной информации в интернете В 2017 году была продолжена работа, направленная на реализацию полномочий Роскомнадзора по организации и осуществлению государственного контроля и надзора за соблюдением операторами связи требований законодательства Российской Федерации в области принятия мер по ограничению доступа к сайтам в интернете, содержащим информацию, распространение которой в Российской Федерации запрещено. Контроль осуществлялся с помощью автоматизированной системы «Ревизор», о которой можно узнать из нашей статьи тут . К концу 2017 года 3 683 оператора связи авторизовались в информационной системе взаимодействия Роскомнадзора с операторами, оказывающими услуги по предоставлению доступа к интернету на территории Российской Федерации. • 3 674 оператора связи (99,7%) контролировались с помощью АС «Ревизор»; • возбуждено 3 481 дело об административных правонарушениях; • 2 537 решений принято судами об удовлетворении исковых требований Роскомнадзора. Контроль за операторами почтовой связи Давеча ждал письма, отправленного между двумя крупными городами России. Если бы знал статистику от РКН, не так сильно бы волновался, когда контрольные сроки пересылки были значительно превышены. В 2017 году территориальными органами Роскомнадзора проводились мероприятия по контролю за соблюдением операторами почтовой связи контрольных сроков пересылки почтовых отправлений. Проверка проходила в отношении ФГУП «Почта России», ФГУП «Почта Крыма», а также почтовых операторов «СПСР-Экспресс», «ЕМС-Гарантпост», «Армадилло Бизнес Посылка», «Фрейт линк». В отношении ФГУП «Почта России»: По межобластному потоку удельный вес письменной корреспонденции, пересылаемой в 2017 году в контрольные сроки, составил 79,09% (2016 год – 78,21%). Установленный норматив (90%) в течение года не выполнялся. По внутриобластному потоку – 91,26% (снизился на 1,84% по сравнению с 2016 годом, однако норматив (90%) выполнялся). Медиа: разрешительная и лицензионная деятельность, контроль и надзор Недопустимость злоупотребления свободой массовой информации Роскомнадзор осуществляет контроль и надзор, направленный на выявление фактов нарушений требований ст. 4 Закона «О средствах массовой информации» и Федерального закона № 114-ФЗ «О противодействии экстремистской деятельности». В 2017 году вынесено 54 предупреждения, что на 18,2% меньше, чем в 2016 году. Наибольшее количество предупреждений выдано за распространение материалов, содержащих нецензурную брань. За пропаганду порнографии, а также культа насилия и жестокости предупреждения редакциям и учредителям СМИ в 2017 году не выносились. Государственный контроль (надзор) за исследованием объема зрительской аудитории телеканалов С сентября 2018 года рекламодатели обязаны размещать рекламу на федеральных телеканалах только на основании данных единого телеизмерителя. В России комиссией по телеизмерениям выбран единый телеизмеритель – компания Mediascope (АО «Медиаскоп»), которая осуществляет исследование объема зрительской аудитории телеканалов. В 2017 году Mediascope представил ежегодный отчет по исследованию объема зрительской аудитории телеканалов. 363 минуты в день, Карл Хабр! Противодействие незаконному распространению объектов интеллектуальной собственности Работа с обращениями граждан В сравнении с 2016 годом в 2017 году фиксируется рост обращений граждан по вопросам в сфере связи и по вопросам организации деятельности администраций сайтов в сети Интернет. В 2017 году впервые с 2009 года сократилось на 5,4% ежегодное количество обращений и жалоб граждан в сфере защиты прав субъектов персональных данных. Подавляющее количество жалоб традиционно касалось защиты персональных данных в связи с их размещением в сети Интернет, организацией деятельности банков и передачей персональных данных граждан коллекторским агентствам. Еще больше о деятельности РКН мы пишем в нашем корпоративном блоге. У нас регулярно, около 2 раз в месяц публикуется все самое интересное из мира обработки персональных данных. Заинтересованным предлагаем подписаться на наш блог, чтобы не пропустить. А для тех, кому нужно быстро вникнуть в тему защиты прав субъектов ПДн с точки зрения бизнеса, мы реомендуем наш White Paper о Федеральном Законе №152 . Цель книги — помочь устранить путаницу в вопросах обработки персональных данных и ясно описать для бизнеса процесс приведения информационных систем персональных данных в соответствии с законодательством России. Тема раскрывается «с нуля». Это помогает удовлетворить потребности широкого круга читателей. Уже более 4000 скачиваний. P.S. В докладе еще много специфической информации. Если мы пропустили что-то важное для вас, ознакомьтесь с оригиналом доклада по ссылке .]]></text></doc>