<doc><category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category><author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[GlobalSign_admin]]></author><title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Взлом Amazon Echo и Google Home для защиты приватности]]></title><keywords auto="true" type="list" verify="true"><item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item><item type="str"><![CDATA[Блог компании GlobalSign]]></item><item type="str"><![CDATA[Разработка на Raspberry Pi]]></item><item type="str"><![CDATA[Интернет вещей]]></item><item type="str"><![CDATA[DIY или Сделай сам]]></item></keywords><text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ Специалисты по безопасности скептически относятся к понятиям «умный дом» и «интернет вещей». Производители норовят собрать побольше данных о пользователях, что чревато утечками. Недавно Amazon отправила по неверному адресу 1700 разговоров одного пользователя с домашним помощником Alexa. Это единичный случай, но Amazon сохраняет аудиозаписи на своих серверах, как и Google . Домашний помощник вроде Amazon Echo и Google Home — это полноценный жучок, который пользователь сам устанавливает в доме, добровольно соглашаясь на прослушку. Пока нет доказательств, что такие устройства ведут запись без произнесения слова-триггера, но технически ничто не мешает им это делать. Project Alias призван изменить положение вещей и вернуть контроль людям. Project Alias — технологический эквивалент грибка-паразита, который живёт на чужом теле. И это очень полезный «паразит», потому что он выступает защитником для своего истинного хозяина, то есть человека. Alias блокирует передачу информации в адрес корпораций Amazon и Google, заглушая микрофоны хоста . Инструкция по сборке опубликована на сайте Instructables , а программный код выложен на Github . Для установки понадобятся: одноплатный компьютер с операционной системой Raspbian, достаточно Raspberry Pi A+; подключаемый модуль ReSpeaker 2-Mics Pi HAT с микрофонами; динамики Tiny Speaker 16mm ; карта Micro SD, аудиокабель, провода и четыре шурупа; доступ к 3D-принтеру для печати крышки и держателя. В сети опубликованы 3D-модели крышки для Google Home ( stl ) и Amazon Echo ( stl ), а также 3D-модель держателя динамиков ( stl ). Следующий этап — сборка Alias. Она включает в себя подключение динамиков к модулю ReSpeaker и подключение питания 5V к Raspberry Pi (припой прямо на GPIO). После сборки начинается программная часть: Скачать последнюю версию Raspbian на micro SD. Скопировать файлы ssh и wpa_supplicant.conf из папки проекта , отредактировать последний в соответствии со своими настройками WiFi. Установить звуковой драйвер для ReSpeaker. cd && git clone https://github.com/respeaker/seeed-voicecard.git cd seeed-voicecard && sudo ./install.sh Установить Tensorflow и Keras. sudo apt-get install python3-dev python3-pip git libatlas-base-devsudo pip3 install tensorflow keras Установить остальные необходимые модули. sudo apt-get install python3-numpy python3-spidev python-h5pysudo apt-get install python3-pyaudio libsdl-ttf2.0-0 python3-pygamesudo pip3 install flask flask_socketio python_speech_features Клонировать проект Alias. git clone https://github.com/bjoernkarmann/project_alias.git Установить загрузочный скрипт и перезагрузить Raspberry Pi. Затем нужно обучить Alias распознавать своё имя, оно может быть произвольным (любой звук менее 2 с). Разработчики пишут, что достаточно 4−6 раз записать имя на телефон и нажать кнопку Train Alias . При желании, потом имя можно будет поменять. И это всё. В дальнейшем Raspberry Pi самостоятельно выполняет распознавание речи, а голосовой помощник больше не реагирует на стандартное имя (например, Алекса) и не отправляет никаких данных в облако Google/Amazon. Авторы проекта — датские разработчики Бьорн Карманн и Торе Кнудсен . Производители таких гаджетов считают покупателя просто пользователем продукта, а не истинным владельцем. Возможно, они попытаются через юристов запретить модификацию гаджетов, считая их своей интеллектуальной собственностью. Но согласно законодательству многих стран купленный товар становится полной собственностью покупателя, и он имеет право делать с ним что угодно. Глядя на этот проект, возникает вопрос: а зачем вообще покупать Amazon Echo и Google Home, если распознавание речи выполняется на Raspberry Pi с Tensorflow и Keras? Разве что в качестве подставки… Присоединяйтесь сегодня к множеству разработчиков и инноваторов в сфере интернета вещей Управляйте различными IoT-устройствами на основе PKI с решениями от GlobalSign. ]]></text></doc>