<doc><category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category><author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ivansychev]]></author><title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Спецслужбы США год управляли схемами для отмывания денег в даркнете]]></title><keywords auto="true" type="list" verify="true"><item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item><item type="str"><![CDATA[Законодательство в IT]]></item><item type="str"><![CDATA[Криптовалюты]]></item></keywords><text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[В США результатом операции нескольких правительственных агентств стал арест 35 человек, занимавшихся продажей оружия, наркотиков и контрабанды в даркнете. У арестованных изъяли золото, наличные и криптовалюты на сумму в $23 млн. В том числе конфискован был готовящийся к продаже товар — от таблеток ксанакса до гранатомёта и майнингового оборудования. Сотрудники спецслужб в течение года под прикрытием управляли схемами для отмывания денег в даркнете, чтобы разоблачить целый список преступников. Кроме аккаунта реального преступника, под прикрытием которого они работали, важную роль сыграла открытость блокчейна. Ранее операции проводились с целью закрыть целый маркетплейс вроде Silk Road. Но преступники обычно просто перемещаются на новую площадку, поэтому на этот раз правоохранители решили сфокусироваться на главных действующих лицах — самих поставщиках незаконных товаров. В течение 2017-2018 годов в США провели масштабную операцию, в которой приняли участие Следственное управление Министерства внутренней безопасности, Управление по борьбе с наркотиками, Секретная служба, Служба почтовой инспекции и около 40 прокуратур по всей стране. Это первая операция федерального масштаба в даркнете. Результаты операции были опубликованы 26 июня. В октябре 2016 года Следственное управление Министерства внутренней безопасности США арестовало человека, который занимался отмыванием средств в даркнете. Он пошёл на сделку со следствием и передал все свои аккаунты, логины и пароли. Службы использовали их, чтобы рекламировать услуги, продолжать оказывать услуги старым клиентам и привлекать новых. Работа под прикрытием продлилась около года. Целью было внедриться на рынки, найти поставщиков и производителей незаконных товаров в даркнете, получить всю доступную информацию о них, чтобы доказать участие в незаконных операциях. Бизнес-модель, которую изначально использовал отмыватель, предполагала идентификацию контрагентов и получение информации об их местоположении. Так удалось составить целый список из 65 поставщиков, реальных людей, на которых затем устроили облаву. Всего были открыты более 90 уголовных дел, а из 65 намеченных целей захвачены 35. Результаты операции: Аресты более 35 поставщиков, которые занимаются десятками тысяч продаж незаконных товаров 70 ордеров на обыск, в результате которых было изъято большое количество наркотических средств, в том числе 333 бутылки жидких синтетических опиоидов, более 100 000 таблеток трамадола, 100 грамм фентанила, более 24 кг ксанакса, а также кокаин, оксикодон, MDMA, ЛСД, марихуана и грибы Более 100 единиц огнестрельного оружия, включая пистолеты, штурмовые винтовки и гранатомёт Пять транспортных средств, которые были приобретены на полученные преступным путём средства или использовались для преступной деятельности Более $3,6 млн в валюте США и золотых слитках Около 2000 биткойнов и других криптовалют с приблизительной стоимостью более $20 млн 15 прессов для изготовления таблеток Оборудование для майнинга криптовалют и компьютеры Поставщики занимались торговлей на Silk Road, AlphaBay, Hansa, Dream и других. В прошлом спецоперации пытались проводить с целью поимки создателей и операторов самих рынков, таких как Silk Road, Silk Road 2.0 и AlphaBay. Например, в июля 2017 года были закрыты Hansa и AlphaBay . Сначала в планах была ликвидация только одной площадки – AlphaBay, но с неё покупатели и продавцы перешли на Hansa, контроль за которым за месяц до события по счастливой случайности перехватили правоохранительные службы Нидерландов. Так удалось получить данные по всем операциям, логины и пароли от аккаунтов на этой площадке. По оценкам аналитиков, объём рынка ALphaBay составлял миллиарды долларов США. Позже оказалось, что вся операция была задумана совместно ФБР и Европолом. Создателя AlphaBay тогда арестовали вообще по счастливой случайности – новые зарегистрированные на площадке пользователи получали приветствие с адресом электронной почты, по которой вычислили PayPal. В этот раз спецслужбы решили сфокусироваться на индивидуальных дилерах, которые работают на каждом из таких сайтов. «Стоит свернуть работу одного маркетплейса, как все преступники с него уходят на другую площадку. Поэтому мы сконцентрировались на самих преступниках, которые используют даркнет для продажи наркотиков и оружия», – отмечает Энджел Мелендез (Angel Melendez), HSI Special Agent in Charge. Для США вопрос борьбы с незаконным оборотом наркотиков в последний год приобретает всё более важный характер, так как передозировки приводят к беспрецедентному количеству смертей. В 2016 году по оценке The New York Times от передозировки в США умерли до 65 тысяч человек, что вдвое выше смертности в автомобильных авариях. Иными словами, для американца младше 50 лет — это наиболее распространённая причина смерти. Среди самых опасных наркотиков — опиоидный анальгетик фентанил . Подробностей о том, как службы смогли найти связь между кошельками с транзакциями по продаже наркотиков, не сообщалось, кроме того, что «есть инструменты и технологии, которые службы используют для анализа блокчейна». Известно также, что во время операции службы потратили $58 тыс на разработку инструментов для трекинга биткойнов. Энджел Менделез добавил, что открытость блокчейна делает сложным сокрытие добытых преступным способом денег: «Прозрачность – один из ключевых моментов блокчейна. Все видят всё. И мы также можем отслеживать нужную нам информацию».]]></text></doc>