<doc><category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category><author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Cloud4Y]]></author><title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Законодательная база для биометрии]]></title><keywords auto="true" type="list" verify="true"><item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item><item type="str"><![CDATA[Блог компании Cloud4Y]]></item><item type="str"><![CDATA[Законодательство в IT]]></item><item type="str"><![CDATA[Умный дом]]></item><item type="str"><![CDATA[Будущее здесь]]></item></keywords><text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ Сейчас у банкоматов можно увидеть приободряющую надпись, что скоро аппараты с деньгами станут узнавать нас по лицу. Недавно писали об этом здесь . Здорово, придётся меньше стоять в очереди. Айфон опять же отличился камерой для снятия биометрических данных. Едина Биометрическая Система (ЕБС) послужит фундаментом для воплощения этих вех будущего в реальность. Центробанк выкатил перечень угроз , от которых операторы, работающие с биометрическими персональными данными, должны быть готовы защищать клиентов, а в феврале представил методические рекомендации по устранению опасностей. Очередной свод правил должен минимизировать следующие риски: Риски, которые возникают при сборе биометрических данных. Риски, которые возникают при обработке запросов людей и работе с их персональными данными. Риски, возникающие при удалённом установлении личности. Для этого предлагают: Регистрировать каждый чих операторов. Использовать только сертифицированные средства. Выдавать ключи электронной подписи операторам. Информировать Центральный Банк о всех инцидентах. Вернёмся немного к истории вопроса. Cпустя 10 лет после первых законодательных движений в этой сфере в России стали выдавать паспорта, которые законно могли бы содержать электронные носители информации. Со временем 152-й федеральный закон только дополнялся. В 11-й статье закона прописали, что биометрия — это сведения, которые характеризуют физические (затем добавили, что и биологические) особенности человека, на основе которых можно установить его личность. Потом добавили, что данные биометрии операторы используют для идентификации человека, а обработка этих данных возможна только с письменного согласия клиента. Исключение будет только если обнаружат, что клиент — террорист. Решили, что такие данные следует защищать: От неправомерного или случайного доступа к ним. От уничтожения или изменения. От блокировки. От копирования. От предоставления к ним доступа. От распространения. Следующим шагом стала стандартизация под мировой уровень. Она затронула отпечатки пальцев, изображения лиц, данные ДНК. В 2008-м запилили требования к материальным носителям и технологиям хранения вне информационной системы персональных данных. Под носителями понимают только устройства, которые может читать робот без сканирования. Бумажные материалы не в счёт. Требования следующие: Обеспечение доступа только уполномоченным лицам. Способность определять систему и её оператора. Предотвращать перезапись вне информационной системы и несанкционированный доступ. Должно будет обеспечиваться: Использование цифровой подписи или другого способа сохранить целостность и неизменность данных. Проверка, есть ли письменное согласие субъекта персональных данных. Единая Биометрическая Система базируется на федеральном законе 149. Он связывает её с Единой Системой Идентификации и Аутентификации. Операторы идентифицируют человека с его согласия и в его присутствии. А затем засылают данные в ЕБС. Правительство определяет, как собирать, передавать, обрабатывать данные и назначает надзирателя за всем этим. Сейчас ответственным за разработку регламентов стал Ростелеком. Кроме того, контролирует и надзирает ФСБ и ФСТЭК. ФСБ требует с банков в первую очередь криптозащиту. К тому же банк, который страхует вклады, имеет право вносить Биометрические Данные в ЕБС и удалённо идентифицировать для оказания базовых услуг, если только это не террорист или около того. Как всегда, жизнь вносит свои коррективы во всё, что зарегулировало государство. В частности, во время контрольной закупки ЦБ выявил недочёты как в самой системе, так и при удалённой идентификации при оказании услуг. Многие банки дак вообще традиционно отчитались формально, а на деле даже не отрабатывали взаимодействие с клиентами. Время движется вперёд, подготавливая законодательную почву для того, чтобы киборги могли нас узнавать. А мы готовы предоставить облачную инфраструктуру, отвечающую всем подобным законам. ]]></text></doc>