<doc><category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category><author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[GlobalSign_admin]]></author><title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Firefox будет по умолчанию блокировать слежку за пользователями]]></title><keywords auto="true" type="list" verify="true"><item type="str"><![CDATA[Firefox]]></item><item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item><item type="str"><![CDATA[Браузеры]]></item><item type="str"><![CDATA[Блог компании GlobalSign]]></item></keywords><text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Не все ясно представляют, как их отслеживают в интернете. Кто-то знает про куки и прозрачные пиксели, но забывает о фингерпринтинге через теги HTML5 и других методах. Маркетинговые фирмы изобретают новые способы отслеживать пользователей, а мы и сами зачастую помогаем в этом, заходя в свои аккаунты Google и Facebook. После такого отслеживание на других сайтах становится тривиальной задачей через кнопки Like и скрипты партнёрских рекламных сетей. К сожалению, блокировщики рекламы и скриптов установлены не на каждом компьютере, а эти скрипты не только угрожают безопасности, но ещё и замедляют загрузку страниц. Учитывая эти факторы, разработчики Firefox объявили о серьёзном решении: в ближайшее время Firefox начнёт блокировать по умолчанию онлайновые трекеры со сторонних сайтов. Судя по всему, внедрение этих функций является частью продолжающегося слияния браузеров Firefox и Tor . В ближайшие несколько месяцев на основном канале Firefox выйдет ряд инструментов, которые реализуют новую стратегию Mozilla. Сейчас многие из этих функций реализованы в экспериментальной версии Firefox Nightly. Все технологии соответствуют одной из трёх задач: Ускорение загрузки страниц Проблема в том, что трекеры существенно замедляют загрузку страниц. Как показало исследование Ghostery, на них приходится 55,4% общего времени загрузки, а на медленных соединениях эффект проявляется ещё сильнее. Поэтому Firefox будет автоматически блокировать медленные сторонние трекеры, которые тормозят загрузку страниц. Тестирование блокировки сторонних трекеров Firefox Nightly пройдёт в сентябре. Если тесты окажутся успешными, то функцию включат по умолчанию в основной версии Firefox 63, которая выйдет 23 октября 2018 года. Если у вас браузер Firefox Nightly и вы хотите принять участие в исследовании, то активируйте соответствующую опцию в настройках . Блокировка межсайтового слежения «В реальном мире пользователи не ожидают, что сотни вендоров будут отслеживать их перемещение из магазина в магазин и шпионят за тем, на какие товары они смотрят и что покупают, — пишет Mozilla. — Такие же ожидания у людей в онлайне, но в действительности вендоры отслеживают каждый их шаг. Большинство браузеров не обеспечивают того уровня приватности, который ожидают и заслуживают пользователи». Для предотвращения межсайтового слежения Firefox будет по умолчанию удалять куки и блокировать доступ к локальному хранилищу сторонних трекеров. Данная функция тоже реализована в Firefox Nightly и будет протестирована в сентябре, но внедрение в основной релиз ожидается с версии Firefox 65 (29 января 2019 года). Защита от сомнительных практик Конкретные технологии пока не анонсированы, но Mozilla обещает, что будущие версии Firefox будут по умолчанию защищать от ряда сомнительных практик, таких как фингерпринтинг и криптомайнинг. Mozilla напоминает, что первой начала по умолчанию блокировать всплывающие окна в 2004 году. Это был правильный шаг — в то время всплывающие окна считались самым назойливым рекламным форматом. Многие современные пользователи даже не представляют, как часто встречались всплывающие окна с рекламой в начале 2000-х, а сейчас этот формат почти полностью исчез — в том числе благодаря Mozilla. Есть надежда, что блокировка межсайтового слежения и большинства рекламных трекеров в 2018 году произведёт такой же положительный эффект, как блокировка всплывающих окон в 2004 году. Вышеупомянутые функции можно вручную активировать в браузере Firefox Nightly из Control Center — панели, которая открывается нажатием по значку i слева от адресной строки. В последней версии там появился раздел Content Blocking . В том же разделе можно настроить исключения, то есть отключить блокировку сторонних трекеров для избранных сайтов. Таким образом, браузер Firefox по умолчанию будет работать примерно так же, как специальные блокировщики рекламы. На самом деле сейчас Firefox заимствует список правил блокировки у расширения Disconnect . Новая защита Firefox действует более агрессивно, чем блокировка сторонних трекеров в Safari, не говоря уже об избирательной блокировке «неподобающей рекламы» в Chrome. Недавно и Microsoft начала внедрять Adblock Plus в мобильную версию Edge, но она не включена по умолчанию. Однако тенденция налицо. В течение многих лет браузеры просто отображали контент страницы практически без изменений и запускали весь код. Но теперь стало понятно, что такой подход вреден, он ведёт к ухудшению качества веба: мы получили видеоролики с автовоспроизведением, баннеры с отслеживанием пользователей и веб-страницы размером в десятки мегабайт. Поэтому браузеры берут на себя более активную роль по фильтрации вредоносного контента. Например, Mozilla недавно выпустила мобильный браузер Firefox Focus для Android, который полностью блокирует любую рекламу и сторонние скрипты в интернете. Firefox — единственный из популярных браузеров, который не принадлежит крупной корпорации (Apple, Google или Microsoft). ]]></text></doc>