<doc><category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category><author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ivansychev]]></author><title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[IPhone будет автоматически передавать координаты при звонке в 911]]></title><keywords auto="true" type="list" verify="true"><item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item><item type="str"><![CDATA[Смартфоны]]></item></keywords><text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[При звонке в службу спасения часть времени разговора занимает определение места, куда нужно выехать медикам, пожарным или полиции. Автоматическая отправка геолокационных данных позволит сократить время разговора. В США в скорую звонят 25 миллионов человек в год, а ускорение реакции спасателей на одну минуту может привести к спасению более десяти тысяч жизней за этот период. В выходящей осенью этого года iOS 12 появится функция отправки координат при звонке в 911. Датчики и программное обеспечение на смартфонах от Apple и Android-гаджетах пониям вроде Uber, Facebook и другим сервисам определить наше местоположение с высокой точностью, чтобы мы могли быстро вызывать такси, заказать пиццу или получить релевантную рекламу от магазина поблизости. При этом экстренные службы часто застряли в прошлом: оператор просит диктовать местоположение. Службам необходимо снизить время отклика и быстро получать геоданные даже в том случае, если человек не может ничего сказать. Около 80% звонков из 240 миллионов в год на номер 911 делается с мобильных устройств. Когда звонок приходит со стационарного телефона, его точный адрес быстро определяется, а точность с мобильных может превышать сотню метров. В 2016 году журналисты Fox 2 News провели эксперимент : в результате звонка колл-центра службы 911 местоположение было определено с ошибкой в два километра — у вышки сотовой связи. Чтобы решить проблему с определением локации, Apple в 2015 году запустила систему HELO — Hybridized Emergency Locations. Эта система использует данные с сотовых вышек и датчиков смартфонов — GPS и Wi-Fi — чтобы помочь службе спасения. HELO уже используют сотовые операторы AT&T и T-Mobile. Следующим этапом станет автоматическая отправка данных HELO с телефонов на iOS с помощью технологии компании RapidSOS . Система позволит центрам службы спасения получать эти данные благодаря интеграции с существующим в этих центрах программным обеспечением. Apple заверяет, что в соответствии с фокусом компании на защиту приватности, данные с систем будут доступны только центру спасения 911 и только во время звонка в службу. Федеральная комиссия по связи США (FCC) требует от производителей определения местоположения звонящего с точностью до 50 метров как минимум 80% времени. Локационные сервисы iOS позволяют превысить этот показатель даже в городской среде. RapidSOS, в партнёрстве с которой Apple запускает проект автоматической передачи геоданных в 911 в iOS 12, разработала систему, позволяющую соединить службу спасения с любыми подключенными устройствами — домашними системами безопасности, носимыми гаджетами, приложениями. Для этого компания выпустила API для «интернета вещей» — производители с его помощью могут подключиться к программе. Необходимость максимально сократить время между звонком и оказанием помощи стояла перед службами спасения с момента их появления. Над её решением с помощью мобильных устройств работает российский стартап Кнопка Жизни . Инфраструктура проекта состоит из устройства пользователя — это могут быть умные часы, телефон или брелок на шею, и врача на линии экстренной помощи, который вызывает скорую помощь, сообщает о происшествии близким и отправляет всем геоданные с точностью до 6 метров, полученные с помощью ГЛОНАСС/GPS. Также устройство контролирует самочувствие пациента и может включаться автоматически, например, при падении. В линейку гаджетов входят устройства для пожилых людей и для детей. Если говорить именно о службе спасения, то в России в мае 2017 года вступил в силу Приказ Минкомсвязи России «Об утверждении Правил определения места нахождения пользовательского оборудования (оконечного оборудования), с которого были осуществлены вызов или передача сообщения о происшествии по единому номеру вызова экстренных оперативных служб “112”, и Порядка предоставления и объема информации, необходимой для обеспечения реагирования по вызову или сообщению о происшествии по единому номеру вызова экстренных оперативных служб “112”». Все операторы сотовой связи «большой пятёрки» быстро реализовали отправку координат в систему 112 благодаря централизации сервиса. Систему постепенно вводят в различных регионах — с 1 июня 2017 года она уже была запущена в Московской области, а, например, в Воронеже работает с декабря 2017. После звонка абонента мобильной связи на номер службы спасения система 112 получает идентификатор оператора связи, шлёт ему запрос о локации позвонившего абонента, и оператор передаёт в систему координаты с учётом погрешности. Информационная подсистема 112 визуализирует полученные данные на карте. ]]></text></doc>