<doc><category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category><author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ptsecurity]]></author><title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Карстен Ноль выступит на PHDays 9]]></title><keywords auto="true" type="list" verify="true"><item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item><item type="str"><![CDATA[Блог компании Positive Technologies]]></item></keywords><text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Одним из ключевых докладчиков Positive Hack Days 9 станет знаменитый исследователь безопасности сетей GSM Карстен Ноль (Karsten Nohl). В студенческие годы его знали как члена немецкой хакерской группы Chaos Computer Club, сегодня Карстен специалист в области шифрования и безопасности данных. Подвергает сомнению и часто опровергает общепринятые идеи о проприетарном программном обеспечении. В своей работе опирается на поддержку Reliance Jio — самой быстрорастущей компании в мире. Впервые Карстен заявил о себе в 2009 году, когда ему удалось взломать алгоритм кодирования данных в сетях GSM. На конференции Chaos Communication Congress в Берлине он первым публично продемонстрировал процесс взлома. В 2013 году он обнаружил уязвимость в SIM-картах, которая содержалась в алгоритме шифрования DES (Data Encryption Standard) — он использовался множеством производителей и поддерживался миллионами SIM-карт. Суть атаки заключалась в отправке на телефон специального сообщения, аппарат принимал его за SMS от оператора и выдавал в ответном сообщении криптографическую подпись. Получив это, злоумышленник мог подслушивать разговоры владельца телефона, перехватывать SMS и совершать платежи. На взлом телефона у атакующего могло уйти всего пара минут. Вместе с Якобом Леллем (Jakob Lell), исследователем компании Security Research Labs, Карстен в 2014 году сообщил об уязвимости устройств USB. С ее помощью злоумышленники могли взломать микроконтроллер и получить возможность управлять компьютером жертвы. Способ получил название BadUSB. В том же году на конференции Chaos Communication Congress Карстен Ноль и исследователь Тобиас Энгель (Tobias Engel) рассказали о серьезных уязвимостях в SS7, которые дают атакующим возможность легко перехватывать телефонные разговоры и SMS-сообщения, даже если в сотовых сетях используются самые современные стандарты шифрования. Уязвимы все телефоны и смартфоны, независимо от операционной системы. В прошлом году Карстен Ноль и Якоб Лелль на конференции Hack In The Box поделились результатами двухлетнего исследования, в ходе которого они изучили состав обновлений безопасности, выпускаемых крупнейшими производителями устройств на базе Android. Оно показало, что многие крупные производители лишь создают видимость выхода патчей, а на деле многие баги остаются неисправленными. На PHDays 9, который состоится 21–22 мая 2019 года, Карстен Ноль выступит с докладом «Что там у айсберга под водой: поговорим о реальных киберугрозах». Глобальный анализ данных об уровне защищенности тысяч компаний из десятков отраслей показывает, как непросто бывает большинству организаций интегрировать базовые принципы безопасности. Карстен обсудит с участниками форума, чтó действительно должно волновать общество, стремящееся к информационной безопасности. Кстати, Карстен не первый раз участвует в PHDays. В 2014 году он выступал на PHDays IV с докладом об атаках на мобильные сети и способах обхода традиционных мер защиты, принимаемых операторами связи. Не пропустите шанс вживую послушать выступление, регистрируйтесь и приходите на Positive Hack Days! А если хотите выступить на одной трибуне вместе с именитыми экспертами, отправляйте заявку до 31 марта. Подробнее о темах и правилах участия читайте на сайте форума .]]></text></doc>