<doc><category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category><author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Cloud4Y]]></author><title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Ожидается посадка» информационных систем оформления воздушных перевозок на территории России]]></title><keywords auto="true" type="list" verify="true"><item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item><item type="str"><![CDATA[Системное администрирование]]></item><item type="str"><![CDATA[IT-инфраструктура]]></item><item type="str"><![CDATA[Облачные вычисления]]></item><item type="str"><![CDATA[Блог компании Cloud4Y]]></item></keywords><text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ Министерство транспорта Российской Федерации разработало требования к автоматизированным информационным системам оформления воздушных перевозок в соответствии с Федеральным законом от 27 июля 2006 г. №152-ФЗ «О персональных данных», а также согласно план-графику подготовки нормативных правовых актов Президента и Правительства РФ, необходимых для реализации закона от 6 июля 2016 года № 374-ФЗ, в части установления дополнительных мер противодействия терроризму и обеспечения общественной безопасности. Ознакомиться с полным текстом документа можно по следующей ссылке . По утверждениям Минтранса, Операторы и авиакомпании будут обязаны привести свою деятельность в соответствие с требованиями российского законодательства, что обеспечит защиту прав пассажиров и сохранность их персональных данных. Кроме того, будет обеспечена возможность осуществления внутрироссийских авиаперевозок в любых внешнеполитических условиях. Требования предполагается вводить поэтапно , при этом обязательным условием является размещение серверов на территории РФ и соответствующая регистрация предприятий на территории РФ. Однако, мнения авиакомпаний звучат более скептично. Так, по мнению гендиректора авиакомпании «Сибирь» Владимира Объедкова, применение этого документа на практике может привести к полной остановке деятельности российских авиакомпаний и/или длительной (2–4 года) и затратной миграции в другие системы бронирования. Дело в том, что у трех крупнейших российских авиакомпаний иностранные провайдеры: американская Sabre у «Аэрофлота», швейцарская SITA у S7, испанская Amadeus у «Уральских авиалиний». Четвертый игрок – Utair и почти все остальные российские авиакомпании работают с российской «Сирена-трэвел». Исключения: лоукостер «Победа» – с американской Navitair, авиакомпания «Азимут» – c Национальной системой бронирования (НСБ), разработанной «Ростехом» совместно с аэропортом «Внуково». 22 Октября 2018 пресс-центр Минтранса опубликовал обращение, в котором сказано: Требованиями предусмотрено размещение на территории РФ серверов и баз данных операторов (провайдеров) осуществляющих бронирование и продажу внутрироссийских авиаперевозок, а также регистрацию пассажиров на рейс (сейчас они находятся на территории США и других государств), что соответствует практике в других областях экономики, например в банковской сфере. Относительно финансовых затрат полагаем необходимым сообщить, что провайдеры автоматизированных информационных систем оформления воздушных перевозок получают плату от авиакомпании с каждого проданного билета и должны предусмотреть соответствующие расходы на выполнение требований российского законодательства для продолжения работы на внутреннем рынке РФ. Затраты на перенос части оборудования на территорию Российской Федерации будут для них отнюдь не чрезмерны и абсолютно посильны. В этой связи Минтранс России рекомендует российским авиакомпаниям и иностранным операторам спокойно подготовиться к вступлению в силу указанных требований. Посмотрим на последствия данного проекта, кто окажется прав покажет время. Можно ли «поэтапно» посадить самолет? В ролике ниже показаны экстремальные попытки и посадки при сильном боковом ветре. Представьте, что испытывают пассажиры в эти моменты. Увидели ли вы аналогию или нет, но думается, чтобы разместить серверы в России, нужно иметь достаточную мотивацию. Успех в этом деле будет зависеть от готовности «аэродромов» и от климата, который будет создан на ИТ-рынке. Подробнее изучить возможности и угрозы переноса вычислительных мощностей в Россию помогут два наших исследования: White Paper о Федеральном Законе №152. 4500 загрузок книги. White Paper: Расчет TCO «Облако vs Покупка Серверов» ]]></text></doc>