<doc><category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category><author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[marks]]></author><title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Amazon отослала 1700 аудиозаписей пользователя Alexa случайному человеку]]></title><keywords auto="true" type="list" verify="true"><item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item><item type="str"><![CDATA[Интернет вещей]]></item></keywords><text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ Право на частную жизнь, защита приватной информации с каждым годом становятся все более важными аспектами нашей жизни. Появляются инструменты для защиты частных данных, постепенно они становятся все более сложными и надежными. Тем не менее, они не всегда помогают, случаются ситуации, которые делают все меры защиты бесполезными. И речь не о злобных киберпреступниках, которые в состоянии преодолеть любые преграды. Иногда данные интернет-пользователей становятся доступны случайным людям по ошибке. Именно так случилось с 1700 аудиозаписей с Alexa-устройств, принадлежащих одному пользователю, которые компания Amazon отослала стороннему человеку. Речь идет об аудиофайлах одного пользователя, которые попали (случайным образом) в руки другого. На днях немецкое издание Holger Bleich рассказало, что пользователь сервисов Amazon внезапно получил от компании целый набор аудиозаписей, принадлежащих стороннему пользователю. Среди них были и аудио, сделанные во время принятия пострадавшим водных процедур. По мнению журналистов издания, опубликовавшего историю, по этим файлам можно без проблем установить род занятий пользователя, его предпочтения и привычки. «Будильник, команды Spotify, запросы на вызов такси — все это содержалось в пакете аудиозаписей, которые получил написавший нам человек», — говорится в статье. «Используя эти файлы, можно без проблем установить род занятий пользователя, его имя, а также личность его подруги и знакомых», — рассказывают журналисты. Информация, которую можно получить из Facebook и Twitter пользователя дополняет эту картину. В качестве компенсации компания Amazon предоставила пострадавшему подписку на Amazon Prime, плюс подарила ему устройства Echo Dot и Spot. После того, как обо всем этом стало известно, в Сети появились статьи, где рассказывается о важности защиты информации пользователей сети и об их праве на личную жизнь. Все это так, но проблема сейчас не с правом и его нарушением. Настоящая проблема — не слишком хорошая защита интернет-устройств, при помощи которых злоумышленник может узнать все о личной жизни владельца. Что касается Amazon, возможно, решить проблему с аудио можно путем установления лимита на срок хранения файлов. Вряд ли кому-то понадобятся свои записи с вопросами типа «который час», «кто сейчас президент Уругвая» и т.п. уже через неделю после сохранения файла. К слову, инцидент, о котором идет речь — далеко не первый. Ранее в этом году беседа двух пользователей сервисов Amazon была отправлена случайному контакту из их контакт-листа. Все потому, что Alexa неверно распознала команду и выполнила то, что «послышалось». Кстати, Alexa может получать информацию о пользователях не только из дома. Не так давно компания Amazon представила сервис " Alexa for Hospitality ", который работает в отелях. Для этого в номере устанавливается совместимое с Alexa устройство, которое находится в активном режиме. Управляется оно примерно так же, как и Echo или другие гаджеты такого типа. Отличием его от домашних устройств является то, что отель не может получить полный набор данных о пользователе, исходя из того, что он делал в номере во время пребывания в нем. Отель (а значит, и коммерческие его партнеры) получает лишь ограниченную информацию. Тем мне менее, Amazon получает полный набор всех запросов пользователя. А значит, у компании теперь есть данные не только о покупательских предпочтениях пользователя, его вкусах в мире литературы или фильмов, но и об «отельных» предпочтениях. Возможно, сама компания и не использует частные данные, но что, если случится крупная утечка? Создание нового сервиса позиционируется как возможность везде чувствовать как дома. Ведь пользователь Amazon и Alexa, у которого есть аккаунт, получает «домашний» сервис, поскольку Alexa for Hospitality предоставляет доступ к привычным этому пользователю сервисам. С другой стороны, не для всех такой вариант подходит. Можно представить, как человек, тяжело работавший в течение года, отправляется на отдых. И здесь, в отеле, сервис, который имеет доступ ко всем его данным, внезапно начинает напоминать о деловых встречах, задачах и прочих рутинных занятиях. Перспектива так себе. В общем смысле цифровизацию нашей жизни уже вряд ли можно остановить, поскольку сервисы и гаджеты вроде Alexa, Echo и т.п. все глубже проникают в нашу жизнь.]]></text></doc>