<doc><category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category><author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Jeditobe]]></author><title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Reddit взломан, утекла база с паролями и email за 2005-2007 годы]]></title><keywords auto="true" type="list" verify="true"><item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item><item type="str"><![CDATA[Социальные сети и сообщества]]></item></keywords><text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Один из крупнейших социальных хабов интернета, Reddit, в среду заявил о проникновении киберпреступников в свою сеть. Злоумышленникам удалось получить доступ к различным данным: базе с email-адресами и хешированными паролями пользователей, зарегистрированных с 2005 по 2007 год, электронные письма пользователей, исходные коды, внутренние файлы и «все данные Reddit с 2007 года». Сообщается, что инцидент имел место между 14 и 18 ию н я 2018 года, и проникновение обнаружили 19 ию н я. Злоумышленники скомпрометировали нераскрываемое число сотрудников Reddit и проникли в «несколько систем», получив доступ к данным. Иллюстрация от theguardian.com Представители Reddit официально признали факт взлома и изложили суть произошедшего в своем блоге : 19 июня нам стало известно, что хакер скомпрометировал несколько учетных записей Reddit с доступом к облаку и исходному коду, перехватив коды проверки двухфакторной аутентификации, которые пришли по SMS Мы сотрудничаем с правоохранительными органами, делаем необходимое для устранения последствий текущей ситуации, а также постараемся сделать все, чтобы избежать подобных инцидентов в будущем. Пострадало лишь небольшое количество пользователей, которых мы уже успели уведомить Хакеры добрались вчастности до бэкапа БД, датированного маем 2007 года. Reddit был основан и заработал в 2005 году, и этот бэкап БД содержал всю информацию за два года работы сайта, в том числе весь его контент и сообщения пользователей (включая личные), а также хешированные пароли и соли для хэшей, актуальные на момент создания бэкапа. Представители компании утверждают, что преступники не получили доступа на запись на скомпрометированных серверах, а значит, не могли модифицировать какие-либо важные данные. Тем не менее, разработчики все равно усилили безопасность (в частности сменили ключи API) и мониторинг. Так же хакерам повезло добраться и до более свежих email-дайджестов, отправленным между 3 июня и 17 ию н я 2018 года. Эти подборки рекомендуемых постов для читателей портала содержат информацию о пользовательских именах и связанных с ними почтовых адресах. Сбой двухфакторной аутентификации на основе SMS Reddit использует обычную двухфакторную аутентификацию на основе SMS, чтобы защитить свои учетные записи сотрудников, требуя ввода одноразового кода доступа вместе с именем пользователя и паролем. Однако, как сообщил Reddit, именно эти текстовые сообщения хакеры и перехватили Кейт Грэм (Keith Graham), главный технический специалист SecureAuth + Core Security , прокомментировал ситуацию для the Guardian : «Хотя аутентификация на основе SMS популярна и гораздо более безопасна, чем просто пароль, широко известно, что она достаточно уязвима для злоумышленников, которые, используя ее бреши, уже взломали многих знаменитостей. Грэхем объяснил, что киберпреступники способны получить доступ к номеру телефона, на который отправляется двухфакторный код SMS:: «Например, киберпреступник просто может предоставить представителю компании мобильной связи адрес жертвы, последние 4 цифры номера социального страхования и, возможно, кредитную карту для трансфера номера мобильного телефона. «Это та информация, которая широко доступна в даркнете благодаря предыдущим утечкам баз данных, например Equifax». Последствия Некоторые вопросы вызывает тот факт, что если инцидент с безопасностью был обнаружен еще 19 июня 2018 года, то публично о нем сообщили лишь 1 августа 2018, т.е. более чем месяц спустя. Еще один интересный момент, в комментариях к новости об инциденте администраторы ресурса рассказали, что " наняли своего самого первого руководителя службы безопасности , и он начал работу всего 2,5 месяца назад ". На данный момент скомпрометированные аккаунты пользователей всё ещё действуют, но их обладателям отправлены письма с инструкцией об изменении пароля. Кроме того, администраторы реддита ввели усовершенствованную двухфакторную аутентификацию для доступа к конфиденциальным данным. Пользователям Reddit рекомендовано сбросить и установить стойкий уникальный пароль и настроить подтверждение входа помощью кода, генерируемого приложением, а не через SMS.]]></text></doc>