<doc><category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category><author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[nihole]]></author><title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Как взять сетевую инфраструктуру под свой контроль. Оглавление]]></title><keywords auto="true" type="list" verify="true"><item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item><item type="str"><![CDATA[IT-инфраструктура]]></item><item type="str"><![CDATA[Сетевые технологии]]></item><item type="str"><![CDATA[DevOps]]></item></keywords><text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Оглавление для всех статей цикла «Как взять сетевую инфраструктуру под свой контроль» и ссылки. На данный момент опубликовано 6 статей: Глава 1. Удержание Глава 2. Чистка и документирование Глава 3. Сетевая безопасность. Часть первая Глава 3. Сетевая безопасность. Часть вторая Глава 3. Сетевая безопасность. Часть третья Дополнение. О трех компонентах необходимых для успешной работы IT Всего будет порядка 10 статей. Глава 1. Удержание Оборудование Аварийные работы Партнеры Бэкап Версии софта Тикетная система Логирование Мониторинг Контроль изменений Процессы Заключение первой части Дополнение. О трех компонентах необходимых для успешной работы IT Почему это не работает? Три компонента Глава 2. Чистка и документирование Набор документов Схема физической коммутации Схемы сети Схема маршрутизации L2 схема (OSI) Характерные ошибки при проектировании Характерные ошибка дизайна уровня L1 (OSI) Характерные ошибка дизайна уровня L2 (OSI) Примеры ошибок в проектировании L3 (OSI) Критерии оценки качества дизайна Изменения Глава 3. Сетевая безопасность Часть первая Аудит конфигурации оборудования (hardening) Аудит секьюрити дизайна DC (Public services DMZ and Intranet data center) Нужен или нет фаервол? Уровень защиты Сегментирование TCAM High Availability Удобство в управлении Часть вторая Аудит секьюрити дизайна (продолжение) Internet access Дизайн Настройка BGP DOS/DDOS защита Фильтрация трафика на фаерволе Часть третья Аудит секьюрити дизайна (продолжение) Office: Campus & Remote access VPN Архитектура Общие принципы Удобства Мобильность Легкий доступ ко всем ресурсам компании Доступность интернет ресурсов «Быстрая работа» сети Средства защиты Zero Trust Высокий уровень защиты Network visibility Единая централизованная система аутентификации и авторизации Проверка хоста (host checking) О чувстве меры и балансе Анализ SAFE архитектуры офиса Часть четвертая (скоро будет) Аудит секьюрити дизайна (продолжение) WAN edge Branch Core Часть четвертая (скоро будет) Аудит доступов Аудит процессов Глава 4. Изменения (скоро будет) DevOps Автоматизация ]]></text></doc>