<doc><category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category><author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[1cloud]]></author><title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«S in IoT Stands for Security»: принят первый в мире закон о защите смарт-гаджетов — разбираемся, в чем суть]]></title><keywords auto="true" type="list" verify="true"><item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item><item type="str"><![CDATA[Блог компании 1cloud.ru]]></item><item type="str"><![CDATA[Законодательство в IT]]></item><item type="str"><![CDATA[Гаджеты]]></item><item type="str"><![CDATA[Интернет вещей]]></item></keywords><text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[В Калифорнии приняли закон SB-327 о безопасности IoT-устройств. Он обязывает разработчиков смарт-систем создавать для них уникальную пару логин — пароль. Документ уже отдали на подпись губернатору штата. Рассказываем о мнении сообщества и влиянии нового закона на развитие индустрии. / Flickr / Al King / CC В чем суть Документ SB-327 , который носит название «Информационная безопасность: подключенные устройства», разрабатывался сенаторами Калифорнии с февраля прошлого года. Под «подключенными устройствами» в этом случае понимаются все гаджеты, имеющие подключение к интернету, IP-адрес или Bluetooth. Сенатор Ханна-Бет Джексон (Hannah-Beth Jackson), которая является автором законопроекта, говорит , что такой закон должен был появиться уже давно. По её словам, простые потребители редко интересуются вопросами безопасности приобретаемых ими гаджетов, потому разработчики не торопятся устранять уязвимости в защите. Особую важность проблема приобретает в случае с детскими игрушками. В качестве примера в дополнениях к законопроекту сенаторы приводят ситуацию с куклами My Friend Cayla ( документ Senate Floor Analyses от 28.08.18 числа ). Они умеют общаться с детьми и переправляют записи на серверы производителя, например, чтобы проанализировать вопрос и найти на него ответ. Это создает потенциальную уязвимость для персональных данных ребенка. По этой причине в Германии вообще запретили продажу таких кукол. Основное требование калифорнийского закона заключается в том, что каждый производитель IoT-устройств должен будет снабдить свои гаджеты «надлежащими средствами защиты». Степень защиты зависит от функции устройства и информации, которую оно использует и передает. В законе не сказано, что имеется в виду под «надлежащей защитой», однако прописаны требования к механизмам аутентификации. Если подключенное устройство имеет выход в интернет, то его система аутентификации должна удовлетворять одному из двух критериев. Первый — производитель сам создает уникальные комбинации логина и пароля для каждого отдельного устройства. Второй — разработчик обязывает покупателя изменить стандартные заводские данные для входа при первом использовании техники. Под действие закона попадают все компании, которые производят или продают IoT-девайсы на территории Калифорнии. SB-327 вступит в силу 1 января 2020 года. Мнения о законе Новый закон встретили неоднозначно. Часть пользователей и экспертов согласилась, что запрет стандартных паролей хоть немного, но повысит безопасность IoT-устройств. Однако отсутствие других конкретных требований к производителям смутило сообщество. Специалисты по кибербезопасности приняли закон скептически. Одним из главных критиков стал Роберт Грэхем (Robert Graham), эксперт по кибербезопасности в компании Errata Security. Роберт пишет , что формулировки о «средствах защиты» слишком расплывчаты, поэтому организациям будет тяжело определить критерии для соответствия требованиям акта. Более того, указать в законе способы противодействия конкретным угрозам невозможно, потому что новые виды атак появляются постоянно. Грэхем считает, что способы защиты IoT невозможно определить в законодательстве, и SB-327 приведет только к увеличению затрат на производство умных устройств. Закон бесполезен и по мнению вице-президента по продукту Armis Джо Ли (Joe Lea). Его компания создает платформу для защиты IoT-сетей. По словам Джо, безопасность интернета вещей — это сложная отрасль, которая не ограничивается вопросами паролей для устройств. Ряд экспертов по ИБ поддержали новый законопроект. Одним из таких людей стал Бо Вудс (Beau Woods), специалист по безопасности в аналитическом центре Atlantic Council. По его словам , расплывчатые формулировки в законодательстве использованы намеренно. Это позволит компаниям самостоятельно разработать требования к защите устройств. Многие специалисты считают, что даже неидеальный закон — лучше, чем его отсутствие. Автор книг по кибербезопасности и криптограф Брюс Шнайер (Bruce Schneier) сказал , что SB-327 — шаг в верном направлении, хотя этого документа недостаточно для полноценного регулирования IoT. «Закон должен помочь в решении проблемы несанкционированного доступа к девайсам. Однако панацеей не является, — комментирует начальник отдела развития сервиса аренды инфраструктуры в облаке 1cloud.ru Сергей Белкин. — Уникальные и надежные пароли должны усложнить взлом смарт-гаджетов с помощью банального перебора по словарю. Однако есть множество других способов получения доступа к девайсам, например перепривязывание DNS . Этому типу атак подвержены более полумиллиарда IoT-устройств по всему миру». Пользователи в целом поддерживают инициативу правительства Калифорнии. Резиденты Hacker News отмечают , что пароли производителей могут быть слишком предсказуемыми и совпадать с серийным номером. Но это решение лучше, чем стандартный пароль для всех устройств одной модели. Некоторые пользователи считают закон бессмысленным. Комментатор на Slashdot указал , что чаще всего проблемы с безопасностью IoT-девайсов не решаются заменой пароля и связаны с уязвимостями в прошивке и программных модулях. Например, в 2017 году баг обнаружили в библиотеке gSOAP, которую используют производители IoT-устройств. В ходе демонстрации специалисты по безопасности взломали домашнюю камеру и получили изображение с неё. Кто еще разрабатывает законы для IoT Над законами по защите интернета вещей работает не только Калифорния. За прошедший год в Конгресс США внесли несколько проектов на эту тему. Среди них — Securing IoT Act of 2017 и Internet of Things Cybersecurity Improvement Act of 2017, которые требуют от федеральных агентств разработать стандартные требования безопасности к IoT-устройствам. До этого американское правительство выпускало руководства для производителей смарт-устройств, в которых были собраны рекомендации по защите персональных данных пользователей. Например, такой документ в 2015 году опубликовала Федеральная торговая комиссия (FTC). / Flickr / coniferconifer / CC В Европе тоже есть подобные документы, в частности, директива о безопасности сетей и информационных систем (NIS Directive), принятая в июле 2016 года. Она не касается интернета вещей напрямую, но устанавливает требования к защите систем компаний в критически важных сферах: энергетике, финансах, здравоохранении, транспортной отрасли. Документ содержит только список правил, а методы их реализации каждое государство Евросоюза должно определить самостоятельно. Закон о защите IoT-устройств разрабатывает и австралийское правительство. По словам политиков, они стремятся создать сбалансированный документ, который защитит потребителей и не ограничит инновации в IoT. Для этого регулятор ведет диалог с представителями индустрии. Пока политики лишь обсуждают требования к производителям смарт-устройств. Таким образом, калифорнийский закон стал первым, в котором формулируются общие требования ко всем производителям IoT-устройств. И хотя он неидеален, есть мнение , что директива станет ориентиром для других стран и положит начало активной работе над безопасностью умных гаджетов. Несколько свежих материалов из нашего корпоративного блога: DevOps в облачном сервисе: разбираем подход на примере 1cloud.ru Минимизация рисков: как не потерять ваши данные «О персональных данных»: в чём суть ФЗ-152? Персональные данные: как их защитить ]]></text></doc>