<doc><category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category><author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[VASExperts]]></author><title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Сетевой дайджест: 17 экспертных материалов о Wi-Fi и 5G]]></title><keywords auto="true" type="list" verify="true"><item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item><item type="str"><![CDATA[IT-стандарты]]></item><item type="str"><![CDATA[Беспроводные технологии]]></item><item type="str"><![CDATA[Блог компании VAS Experts]]></item><item type="str"><![CDATA[Разработка систем связи]]></item></keywords><text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Сегодня мы подготовили дайджест материалов от VAS Experts. Под катом вы найдете статьи о спутниковом интернете SpaceX, сетях нового поколения, а также стандартах Wi-Fi 6 и IPv6. / Flickr / Doc Searls / CC BY Сети нового поколения Как 5G-сети изменят DDoS-атаки Ожидается, что с появлением 5G количество DDoS-атак значительно возрастет. При этом, по оценкам Лаборатории Касперского, одна DDoS-атака на поставщика услуг связи обходится малому и среднему бизнесу в 120 тыс. долларов. В статье говорим о двух решениях, которые защитят сети провайдеров от посягательств ботнетов. Запущена первая в мире коммерческая сеть 5G Её запустил финский оператор Elisa. По результатам теста скорость загрузки в новой сети составила 1 Гбит/с. Однако глобального распространения сетей нового поколения стоит ждать не раньше 2020 года. В статье — как телекоммуникационные компании и производители мобильных устройств готовятся к 5G-эпохе и какие технологии они разрабатывают: от фазированной антенной решетки в смартфонах до системы формирования луча с машинным обучением в сетях передачи данных. Виртуализация функций мобильных сетей — почему она важна для 5G Это материал о технологиях виртуализации, которые «приходят» в сети сотовых операторов: виртуализации функций, электронных SIM-картах и MNaaS-сервисах. Говорим об их достоинствах и потенциальных проблемах с точки зрения информационной безопасности. 5G может заменить кабели — но не везде Есть мнение, что 5G-сети вытеснит с рынка провайдеров кабельного интернета. Разбираемся, в каких сферах сети нового поколения действительно смогут заменить кабели, а где «проводное» соединение останется еще надолго. Программируемые вентильные матрицы: чем они помогут сетям 5G Эта статья — обзор архитектуры чипа Versal на основе FPGA от компании Xilinx. Чип должен улучшить сигнал в сетях 5G за счет оптимизации диаграммы направленности антенн мобильной связи. Рассказываем, как он устроен и на каких технологиях построен. Об информационной безопасности и ботнетах Обнаружен ботнет, который «спамит» через роутеры Осенью 2018 года ИБ-специалисты обнаружили зловреда, который заразил около 400 тысяч устройств. Целями атак становились маршрутизаторы с включенной функцией BroadCom UPnP. Рассказываем, как работает ботнет и какие устройства подвержены атакам. / Flickr / W & J / CC BY-SA Чем отличаются firewall и DPI-системы Объясняем, как работают системы фильтрации — DPI, ACL, файрволы для FreeBSD — и чем они отличаются. Также поговорим о том, как эти системы используют провайдеры. Кроме IoT: ботнет Mirai начал атаковать машины на Linux Атака Mirai на IoT-устройства стала одной из самых крупных в 2016 году. Недавно появилась новая версия вируса, которая нацелена не на интернет вещей, а на Linux-серверы с Apache Hadoop. Рассказываем, какую уязвимость использует ботнет и как её закрыть. Интернет и сетевые стандарты Внедрение IPv6: FAQ для интернет-провайдеров При внедрении IPv6 провайдеры сталкиваются с рядом проблем: от необходимости обновления устаревшего железа до приведения всех систем в соответствие с требованиями закона. Здесь мы приводим список вопросов и ответов с готовыми решениями. На замену TCP: протокол QUIC готов для внедрения [но не готов стать RFC] Уже два года Инженерный совет интернета трудится над стандартом для технологии QUIC, которая должна ускорить передачу данных в беспроводных сетях. В статье поговорим о том, как работает протокол и о сервисах, которые уже поддерживают новую технологию. Приведем недостатки, из-за которых QUIC пока не готов стать RFC: уязвимость к DDoS, несовместимость с другими сетевыми технологиями и затрудненный поиск неисправностей. Как будут запускать Starlink — спутниковый интернет от Илона Маска Статья рассказывает, как спутники Starlink будут общаться друг с другом и наземными станциями, сколько всего их запустят в космос и каким образом сеть свяжет города в разных точках Земли. Также поговорим о том, что можно ожидать от этого проекта. Квантовые сети: перспективы и сложности реализации Квантовые сети считаются практически абсолютной криптографической защитой, поэтому их используют для создания систем распределения криптоключей. Но такие решения до сих пор не внедрены повсеместно. В материале разбираемся, что мешает распространению квантовых сетей и с какими сложностями сталкиваются их разработчики. Квантовые сети: что разрабатывают в России и за рубежом Продолжение предыдущей статьи, посвящённое первым экспериментальным квантовым сетям: проектам исследователей из Европы, Китая и США, а также российским квантовым линиям связи в Санкт-Петербурге, Казани и Москве. / Flickr / Tony Webster / CC BY Wi-Fi и беспроводные сети Анонсирован Wi-Fi 6: что нужно знать о новом стандарте Стандарт Wi-Fi 6 выйдет в конце 2019 года. Рассказываем о новых функциях, которыми его «снабдили» разработчики: поддержке диапазонов 2,4 и 5 ГГц и OFDMA, а также Target Wake Time, определяющей время бездействия роутера для экономии энергии. Как доставить интернет в развивающиеся страны Wi-Fi-сети, аэростаты и спутники — все эти технологии крупные компании используют, чтобы подключить к интернету жителей Африки и Азии. В материале расскажем о проекте беспроводной сети от Facebook, который использует mesh-топологию для развертывания точек доступа Wi-Fi в Танзании, Кении, Индонезии и других странах. Free Wi-Fi: суд Германии отменил штрафы для кофеен за copyright-нарушения клиентов С 2010 года в Германии действовал закон об ответственности владельца публичной точки доступа Wi-Fi за пиратский контент, который скачивают пользователи сети. В этом году в документ внесли поправки, которые отменили штрафы. Говорим о потенциальных сложностях, которые могут возникнуть у владельцев хот-спотов в новых реалиях. «Расширение границ»: диапазон 6 ГГц отдадут под нужды Wi-Fi Федеральная комиссия по связи США предложила расширить диапазон частот для Wi-Fi и задействовать 6ГГц. Статья о том, чем FCC не устроили 5ГГц и 2,4ГГц и как будут предотвращать сбои в работе спутниковой связи, использующей 6-гигагерцовый спектр. P.S. Другие наши дайджесты: Сетевой дайджест: 20 экспертных материалов о протоколах, стандартах и ИБ Личный опыт: выступления и вебинары VAS Experts о СКАТ, CG-NAT и DPI-системах DPI-дайджест: IPv6, SD-WAN и многое другое DPI-дайджест: Анализ трафика, блокировки, платформы и производители систем DPI ]]></text></doc>