<doc><category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category><author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[SLY_G]]></author><title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Интеграция проверок пароля в KeePass по базе данных утечек]]></title><keywords auto="true" type="list" verify="true"><item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item></keywords><text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Данная статья по шагам описывает процесс интеграции проверок пароля на безопасность в менеджере паролей KeePass. Проверки используют последнюю базу данных Have I Been Pwned, где хранятся утекшие пароли, и всё это работает локально, поэтому вам не надо беспокоиться о возможности утечек хэшей паролей в интернет. KeePass – прекрасный менеджер паролей для десктопа, по умолчанию хранящий базы локально. Он богат различными возможностями, и с 2016 года подвергается регулярному аудиту . Have I Been Pwned – онлайн-сервис для проверки того, не скомпрометирован ли один из ваших онлайн-аккаунтов во время какой-либо утечки паролей. Некоторые менеджеры паролей, например, 1Password, предлагают возможность проверки пароля в этой базе данных. Настройка Пользователи KeePass могут сделать то же самое, только локально. Вот, что для этого нужно: Установить KeePass . Скачать последнюю версию плагина HIPB Offline Check . KeePass поддерживает кучу плагинов , способных улучшать безопасность и предоставлять другие возможности. Скачать последнюю базу данных с паролями с сайта Have I Been Pwned (сортированную по хэшам). Поместите плагин в каталог для плагинов KeePass. У него открытый код, и вы могли бы сделать его с нуля, если бы у вас были нужные навыки. По умолчанию KeePass установлен в C:\Program Files (x86)\KeePass. Распакуйте базу с паролями в какой-либо каталог. В текстовом виде она занимает 23 Гб, а в сжатом для скачивания – 9 Гб. Запустите KeePass и выберите меню Tools > HIBP Offline Check. Нажмите Browse и выберите файл с паролями, распакованный ранее. В диалоге можно менять другие параметры, к примеру, название столбца в KeePass или текст, который выводится на экран для безопасных и опасных паролей. Наконец, выберите View > Configure Columns и активируйте столбец Have I Been Pwned, чтобы видеть результаты находок в базе. Проверка паролей KeePass в базе Have I Been Pwned Проверить пароли на нахождение в базе можно несколькими способами. Двойной клик на поле с любым паролем. Можно выбрать несколько пунктов, нажать правую клавишу и Selected Entries > Have I Been Pwned database. Плагин автоматически проверяет любой обновлённый пароль на наличие в базе. Плагин сравнивает хэш пароля с хэшем в базе, чтобы узнать, не утёк ли он. Совпадение с базой утекших паролей не означает автоматически, что пароль стал известен третьим лицам – всё зависит от сложности пароля и возможностей третьих лиц по его расшифровке. Что можно сделать с утекшими паролями Можно рекомендовать сменить пароли, обнаруженные в базе Have I Been Pwned. Просто зайдите на сайт или выберите нужный сервис, и меняйте на нём пароль вручную. KeePass можно использовать для генерации безопасных паролей; они автоматически проверяются на наличие в базе Have I Been Pwned, так что на этот счёт тоже можно не беспокоиться. Итоги Основное преимущество данного метода состоит в локальности всех проверок. Недостаток в том, что придётся регулярно скачивать новые выпуски базы и проверять пароли на наличие в них. А каким менеджером паролей пользуетесь вы?]]></text></doc>