<doc><category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category><author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[fennikami]]></author><title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Burger King и тайная запись экрана вашего телефона]]></title><keywords auto="true" type="list" verify="true"><item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item></keywords><text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[UPD2: Сделал второй пост с доказательствами и опровержением заявлений Burger King. Читать здесь . UPD: fennikami Я предоставил видео-доказательство того, что поля ввода данных (в том числе — банковских карт) не скрываются + видео отправляется каждый раз при запуске (в чем вы сами можете убедиться, отследив трафик приложения). Таким образом я имею опровержение официального ответа Burger King о том, что «личная информация скрыта» и того, что якобы используется выборка на 10% пользователей. Стоит отметить, что ни в одном из официальных видео Burger King (где они якобы демонстрируют скрытие личных данных) не показано меню привязки банковской карты. В этом видео оно показано. Также хочу отметить, что после публикации оргинального расследования — на мой блог начались хакерские атаки (брутфорс админки, поиск эксплоитов, попытка DDoS). Я готовлю второй пост на эту тему. Stay tuned, больше информации — в моем блоге . Привет, Хабр! Мне 18 и я бородат в свободное время ковыряю разные приложения. Сегодня мои руки дошли до распиаренного и популярного приложения Burger King (того самого, где «бургер — бесплатно», «наедалово» и промокоды для друзей). Запускаю их приложение, наблюдаю за трафиком. И тут обнаруживаю это: Что это такое? Если нет идей, смотрите под катом. UPD: 3amynoK Я бы сказал они ходят по офигенно тонкому льду. Я вижу тачи — переходы между полями, но тапов по клавиатуре я не нашел в их данных. yadi.sk/d/tjxg2OJ83Z6YB8 Я снова зашел на форму, ввел в номере карты 123456… Что я вижу так это открытие формы карты «BurgerKing.PYCardInput»,«s»:132000 где s это время, потом смотрел все тачи TouchEvents с этого времени и отметил их на скрине. Actions значения смутили, там есть «h»:216 что есть высота клавиатуры и там какие то события с «i» подряд 1, 2, 4. Я думаю это выбор даты срока карты при выборе в барабане. UPD модератора Хабра: Мы связались с участниками истории и получили комментарии — следите за ними в нашей статье . А это запрос от приложения к серверу (сверху) с информацией вроде его версии, модели телефона, времени запуска, разрешении дисплея. Вроде бы все нормально, но… В ответ телефону приходит информация (снизу) о том, как записывать видео с экрана. Причем, параметр MaxVideoLength (максимальная длина видео) указан как «0», что значит — бесконечная запись (пока приложение запущено). Т. е. — приложение не просто записывает экран, а делает это непрерывно, и ровно таким же образом непрерывно отсылает запись на сервер. Пользователи мобильного интернета (то есть почти все) такую «фичу» оценили, думаю. Запись экрана передается как обычный *.mp4-поток: Обратите внимание на адрес *.appsee.com/upload (AppSee — это видео-метрика для приложений) слева и сам файл *.mp4 справа (в заголовке информация о кодировании, чуть ниже — сам *.mp4). Ну и вишенка на торте: экран записывается даже тогда, когда Вы вводите данные своей банковской карты в приложении (и это необходимо для осуществления заказа). Заметьте, все данные. И финальная вишенка: мало того, что записывать экран — весьма сомнительное занятие, так еще к записанным видео имеют доступ не только разработчики приложения Burger King, но и различные партнеры AppSee (то есть — совершенно левые люди с неизвестными намерениями), да и сам AppSee тоже. Напомню — видео записывается даже тогда, когда вы указываете данные своей банковской карты. И к нему имеют доступ кто попало. Вот так выглядит само видео: P.S.: да-да, вы могли читать этот пост в похожем виде на другом сайте, но такому бургер-огню явно место на Хабре. Надеюсь на понимание всех и НЛО.]]></text></doc>