<doc><category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category><author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Delion]]></author><title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Гром в раю или Почему не следует пользоваться FlylinkDC++]]></title><keywords auto="true" type="list" verify="true"><item type="str"><![CDATA[Децентрализованные сети]]></item><item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item><item type="str"><![CDATA[Open source]]></item></keywords><text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Но дружбы нет и той меж нами. Все предрассудки истребя, Мы почитаем всех нулями, А единицами — себя. Мы все глядим в Наполеоны; Двуногих тварей миллионы Для нас орудие одно... FlylinkDC++ — свободный и открытый клиент файлообменных сетей Direct Connect и Bittorrent. Является производным клиентом от DC++ и базируется на исходном коде ApexDC++ 0.4.0 (до ветки r4xx включительно) и StrongDC++ 2.42 (начиная с ветки r5xx). Поддержка BitTorrent реализована с использованием библиотеки libtorrent. Предисловие, оно же эпилог Статья написана как развёрнутый ответ на комментарий . Разработчик FlylinkDC++ был проинформирован о наличии всех нижеописанных явлений и подтвердил, что все они (кроме причины №2, но это неточно) привнесены в клиент намеренно. Итак, причина №1 У FlylinkDC++ есть серверная часть, откуда подгружается часть его настроек , кои недоступны для редактирования. Часть этих настроек отвечает за подмену адресов хабов, с которыми соединяется пользователь. Подмена осуществляется, во-первых, на лету при использовании Ctrl+Q, и, во-вторых, в списке Избранных. То есть пишете один адрес, получаете другой. Также зафиксировано удалённое изменение списка Избранных хабов после обновления клиента. Конкретно — для автоконнекта туда был добавлен вот этот хаб . Потом ещё один . И ещё. Так добавление в Избранные через удалённый конфиг влияет на посещаемость хаба Это делается на коммерческой основе, сто́ит 30 евро в месяц за хаб. promo_hubs_plus="dchub://piter.feardc.net,dchub://dc.ozerki.pro,dchub://motivation.pp.ua" Иными словами, фактически имеет место блокировка хабов на стороне клиента (!?) и перевод (не путать с редиректом) пользователей с одного ресурса на другой. Причина №2 FlylinkDC++ имеет массовую проблему с отдачей файллиста при ненулевой шаре; он скачивается пустым. Причина №3 FlylinkDC++ приспособлен для установки двух и более соединений с одним и тем же хабом, увеличивая этим нагрузку на сервер и самого себя и подделывая статистику ресурса. Такие ситуации зачастую возникают по причине №1. «Клоны» на этом скриншоте — отнюдь не ошибки хаба вследствие некорректно закрытых соединений. По моим подсчётам , дубль-коннекты FlylinkDC++ составляют от 10 до 40 (!) процентов пользователей трёх крупнейших DC хабов. Дубль-коннекты выделены красным Причина №4 По умолчанию клиент запрещает безопасные соединения (!) и разрешает обычные, что фактически делает его паразитом на ADCs хабах. Причина №5 FlylinkDC++ не позволяет использовать списки хабов, отличные от зашитых в нём с помощью удалённого конфига. Бонус Отписка в лучших традициях РКН. Обновление от 08.03.2019 По всей видимости, в качестве подарка, разработчик добавил в клиент кнопку-баннер для привлечения клиентов некоей г-же Пименовой. ]]></text></doc>