<doc><category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category><author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[iSasha]]></author><title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Басня о Burger King и данных пользователей. Комментарии разработчика]]></title><keywords auto="true" type="list" verify="true"><item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item><item type="str"><![CDATA[Блог компании e-Legion]]></item><item type="str"><![CDATA[Разработка мобильных приложений]]></item><item type="str"><![CDATA[Аналитика мобильных приложений]]></item></keywords><text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ Привет, Хабр! Мы компания e-Legion — разработчик мобильного приложения Burger King. Пишем этот пост, чтобы успокоить всех, кто волнуется за данные своих банковских карт, и объясняем, как и зачем собираются данные с экранов пользователей. Действующие лица: Burger King — владелец приложения, который для работы выбрал систему аналитики AppSee. e-Legion — разработчик приложения, который получил от Burger King ключи от SDK AppSee и интегрировал его в приложение. Appsee — аналитический сервис, который собирает статистические данные, передаёт и хранит их в безопасном виде, но тем не менее оказывается под подозрением. fennikami — как он сообщил о себе: 18 лет, вероятно бородат, в свободное время ковыряет разные приложения Возмущенные пользователи — 3 млн. человек, негодующие, что данные их банковских карт могут попасть в руки к злоумышленникам. ПРОЛОГ 11 июля появился на Pikabu, а 12 июля был продублирован на Хабре пост , в котором пользователь fennikami изучает данные трафика мобильного приложения Burger King и делает вывод, что за ним следят: записывают видео с экрана, когда он вводит данные своей банковской карты, а потом передают эту информацию третьим лицам. Эта информация возмутила пользователей приложения и взбудоражила СМИ. Десятки публикаций с заголовками о краже личных данных и сотни писем в адрес Burger King с просьбой прокомментировать написанное в посте. АКТ I. Где Appsee записывает экран пользователя и передаёт запись в Burger King Все приложения тестируются во время разработки и если в них находят баги, то тестировщики пишут багрепорты для разработчиков. Все эти ошибки разработчики исправляют и тестировщики вновь проверяют приложение на предмет возникновения этих ошибок. Некоторые ошибки могут быть не замечены на этапе тестирования, а некоторые нельзя предусмотреть, и ошибки возникают уже у пользователей, например приложение крашится. Тогда на помощь приходит система аналитики. Ведь пользователи не будут писать нам багрепорты, а благодаря системе аналитики Burger King увидит ошибки, и мы сможем их исправить, чтобы ваше приложение работало стабильно. В мобильном приложении Burger King используется один из самых известных сервисов сбора и анализа статистики Appsee. Статистика собирается исключительно с целью анализа качества работы приложения, выявления и устранения возможных ошибок, аварийных ситуаций и подобного. Как и в любой статистике, здесь важны массовые показатели. Какие-либо частные конфиденциальные пользовательские данные, в этом плане, не представляют интереса и не собираются. Одна из важных возможностей статистики Appsee — запись видео с экрана при работе приложения. Это позволяет на существенно более качественном уровне обеспечивать техническую поддержку приложения, обнаруживать и устранять различные недостатки. Обеспокоенность пользователей сбором статистики и особенно записью видео понятна. Давайте посмотрим, как это происходит и какие данные в итоге попадают в систему аналитики. Запись и передача видео производится примерно у 10% пользователей, которые выбираются случайно. Запись и передача видео происходит исключительно при наличии Wi-Fi-соединения и никогда не производится через мобильные сети. www.appsee.com/tutorials/recording-settings Запись видео ведётся с крайне низким качеством для обеспечения малой нагрузки на ресурсы устройства и каналы передачи данных. При записи видео автоматически скрываются все поля ввода данных, паролей и изображения с камеры. В аналитике они видны как черные прямоугольники. Скриншот из панели управления Appsee. Поля ввода закрыты чёрными прямоугольниками. АКТ II. Где мы видим, как скрываются данные и разбираем скриншоты с Pikabu Appsee, как весьма крупная компания на рынке, строго придерживается всех существующих законов о работе с персональными и прочими данными пользователей. В частности европейских требований GDPR, которые во много даже строже российских. SDK Appsee автоматически распознаёт и скрывает все поля ввода данных, паролей и изображения с камеры. Это видно на скрине самого же fennikami — автора поста на Pikabu. Две строки, которые говорят о том, что все поля скрываются на самом клиенте при записи видео: Скриншот fennikami из поста на Pikabu Скрытие данных автоматически прописано в коде приложения. А SDK Appsee работает таким образом, что скрытие полей с личными данными происходит до того, как записи покинут мобильное устройство. Давайте в этом убедимся. Акт III. Где сравниваем записи на телефоне и в системе аналитики Видео ещё в телефоне Спасибо за видео norver , который проверил какие данные действительно отправляются на сервера Appsee в своём посте Видео пришло в Appsee Видео записано из панели управления Appsee Акт IV. Где подводим итоги и награждаем Fennikami за любознательность Ваши данные в безопасности потому, что: Скрытие личных данных при записи видео для аналитики прописано в коде приложения. Данные скрываются до того, как покинут мобильное устройство. Burger King, e-Legion и Appsee не имеют доступа к банковским данным пользователей. Эти данные не записываются, не хранятся и не передаются третьим лицам. Burger King получает только имя, email и телефон пользователя в соответствии с Пользовательским соглашением: burgerking.ru/legal_for_app Запись видео с экранов помогает собрать статистику с целью улучшения работы приложения. Appsee строго придерживается всех существующих законов о работе с персональными данными пользователей. Это прописано в их политике: www.appsee.com/legal/privacypolicy Передача данных в сервис аналитики Appsee происходит только по Wi-Fi и не расходует мобильный трафик Автору статьи под ником fennikami хотим выразить респект за любознательность к данным запросов/ответов. Всё же не стоит бить тревогу до того, как изучишь все возможности библиотеки или SDK. Этому мы научим — дарим тебе бесплатное обучение в Академии e-Legion . Выбери специальность и пиши на sv@e-legion.com, чтобы получить доступ к учебной программе.]]></text></doc>