<doc><category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category><author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[denis-19]]></author><title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[USB-агитация от HRF (Human Rights Foundation) “Flash Drives for Freedom”]]></title><keywords auto="true" type="list" verify="true"><item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item><item type="str"><![CDATA[Управление медиа]]></item></keywords><text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ Пролог Действенным компонентом защищенного периметра агрессивной стратегии Информационной Безопасности является процедура запрета на подключение, использование и любое задействование USB-накопителей, встроенных считывателей (карт-ридеров) и дополнительных устройств на защищаемом оборудовании. Ведь внешние (принесенные пользователем) USB-накопители часто являются потенциальными источниками заражения (носителями вирусов и шпионских программ) и хаоса на рабочем месте. Кроме этого, пользователь может скопировать конфиденциальную информацию, вынести USB-накопитель, потерять его и т.д. Даже когда просто находишь USB-накопитель на улице, то лучше проверить его, подключив к устройству с Linux. Ну хорошо, а когда под рукой много USB-накопителей – не выкидывать же их? Я, например, записываю на такие неиспользуемые USB-накопители образы Linux Mint и просто раздаю знакомым и друзьям для их установки. Но вот как можно использовать такие ненужные накопители против целой страны… Про это история ниже. Сокращение далее по тексту — Human Rights Foundation — HRF. Организация по защите прав человека пытается оказать влияние извне на часть населения самого закрытого общества в мире, используя только USB-накопители (пожертвованные, использованные ранее и т.п.). В 2016 году фонд Human Rights Foundation запустил механизм «Flash Drives for Freedom» (пожертвуй Флэшки за Свободу) с целью дестабилизации канонов тоталитарной системы Северной Кореи, делая упор на создание в будущем более свободного и открытого общества, путем предоставления возможности населению доступа к внешней цифровой обучающей информации, не полагаясь на помощь дипломатов и без проведения любых военных операций. К концу 2016 года в страну было нелегально доставлено порядка 10000 USB-накопителей, загруженных «подрывным» контентом. «Истина — невероятно опасное оружие, — сказал Алекс Гладштейн, директор по стратегическим вопросам Human Rights Foundation. Часто называемая «Королевством отшельника», Северная Корея является одним из самых закрытых обществ в мире. Жителям Северной Кореи запрещено иметь «неодобренные» электронные устройства, даже такие как портативные DVD-плееры, но многие из них покупают такие устройства на черном рынке. Помимо воспроизведения DVD-дисков, многие такие устройства могут подключать и читать USB-накопители или внешние жесткие диски. Поскольку портативные DVD-плееры стали более популярными у жителей Северной Кореи, то активистские организации за пределами страны проанализировали возможность того, что эти устройства могут быть идеальным элементом троянского коня для подрыва текущей пропаганды режимы. В Северной Кореи происходит бурный рост черного рынка различных товаров, от одежды и сигарет до современной электроники. Вот тут и начинает действовать механизм «Flash Drives for Freedom». HRF и ее южнокорейские партнеры наполняют черный рынок бесплатными USB-накопителями с простым и понятным видео или аудио контентом. Например, Южнокорейское телевизионное шоу, ведь это очень открытый и понятный способ убедить граждан Северной Кореи, что их соседи нормальные люди, у которых есть своя бурная жизнь и экономический рост. HRF позволяет своим южнокорейским партнерам, которым помогают перебежчики из Северной Кореи, выяснять, какою информацию лучше копировать на USB-носители. В основном это записи южнокорейских мыльных опер, статей из Википедии, копии фильмов Болливуда и Голливуда. Как только набирается достаточная партия из USB-накопителей, их обрабатывают (стирают все данные, убирают все логотипы и надписи, записывают агитационный медаиконтент), HRF передает партии от 500 до 1000 накопителей за один раз своим партнерам. В первое время использовались воздушные шары для таких поставок. Сейчас используются дроны, которые позволяют разбрасывать USB-накопители не сразу большими партиями, а по несколько штук, например. Дронов дистанционно пилотируют из Южной Кореи в приграничную и далее области Северной Кореи, где население внутри страны забирает их и помогает их распределять. Дроны обычно возвращаются обратно, чтобы перенести следующую партию накопителей. «У некоторых наших партнеров есть контакты, которые получают накопители и разбрасывают их по рынкам и прочих местам внутри городков и деревень», — утверждает Гладштейн. «Затем, в рассветные часы, местные дети находят многие из накопителей и даже продают их ради прибыли, учитывая, что они ценны. Гениально!» Гладштейн заявил, что перебежчики и западные журналисты, которые посещали Северную Корею, все чаще видят изменения внутри. «Почти каждый северокорейский перебежчик и беженец, с которым мы когда-либо встречались, вступали в контакт с высылаемой нами иностранной информацией, когда они жили в Северной Корее», — сказал он. Эпилог Более двух лет работает данная программа уже и продолжает функционировать. О ней можно ознакомится по этому адресу: flashdrivesforfreedom.org В итоге в 2018 году механизм «Flash Drives for Freedom» реализовал: — 125,000 флэшек были пожертвованы, обработаны и запущены внутрь периметра страны; — 1.3 миллиона человек в Северной Корее получили материалы косвенно или ознакомились с контентом с флэшек напрямую; — в общем 50 миллионов часов необходимо для чтения материалов, что содержал контент в составе накопителей; — в общем 2.1 миллиона часов медиаконтента было записано на накопителях. Вопрос про механизм стирания пожертвованных накопителей остается. Как и возможность их восстановления за периметром. ]]></text></doc>