<doc><category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category><author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[itinvest]]></author><title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[В США двое трейдеров создали фальшивую брокерскую компанию для кражи денег начинающих инвесторов]]></title><keywords auto="true" type="list" verify="true"><item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item><item type="str"><![CDATA[Блог компании ITI Capital]]></item><item type="str"><![CDATA[Финансы в IT]]></item></keywords><text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ Изображение: Unsplash В США разворачивается судебный процесс против двух трейдеров из Мичигана, которые создали фальшивую брокерскую компанию. Мошенники привлекали начинающих инвесторов и похищали их деньги. Преступники надеялись, что их деятельность никто не заметит, поскольку «новички на все равно потеряют деньги», пишет Bloomberg. Что случилось Мошенники создали брокерскую компанию под названием Nonko Trading. Использовав свой опыт работы в финансовой сфере, они разработали условия сотрудничества, которые казались очень выгодными для начинающих трейдеров. К примеру, они предлагали низкие комиссии (ниже $0,006 за акцию), минимальные необходимые депозиты ($2500 и ниже), а также кредитное плечо 20:1 (на каждый собственный вложенный доллар инвестор мог купить акций на $20). Таких условий нет ни у одного легального брокера в США, поскольку это противоречит действующему законодательству. Далее многим из клиентов Nonko Trading предоставлялись для торговли не реальные, а тестовые счета с виртуальными деньгами. При этом их реальные депозиты просто похищались. Жертвами выбирали наиболее неопытных клиентов, а также трейдеров, которые уже теряли крупные суммы ранее. Мошенники считали, что такие торговцы будут совершать больше убыточных сделок и с меньшей вероятностью захотят или успеют вывести остаток своих средств до обнуления депозита. Никто не должен был заметить кражу своих денег, поскольку они и так должны были быть потеряны. Однако схема была раскрыта, и теперь организаторам мошенничества грозит серьезное тюремное заключение. Как еще обманывают инвесторов Это не первый случай, когда инвесторы становятся жертвой манипуляции. К примеру, в 2013 году проходило разбирательство дела 62-летнего шотландца Алана Крейга (Alan Creig). Он создал два поддельных Twitter-аккаунта, которые «маскировались» под реально существующие аккаунты исследовательских и аналитических компаний Muddy Waters Research и Citron Research. Мошенник размещал в аккаунтах «исследовательских компаний» информацию о положении дел организаций, чьи акции торгуются на бирже, чем вызвал колебания акций этих ценных бумаг. К примеру, в 2013 году Крейг сообщил в поддельном аккаунте о том, что в отношении американского производителя аудиосистем Audience начато расследование по подозрению в мошенничестве. Эта новость привела к падению акций компании на 28% в течение короткого времени, после чего торги ими были приостановлены. Фейковые сообщения в соцсетях — не единственный способ дезинформации участников биржевых торгов. Так в июле 2015 года акции Twitter подскочили в цене из-за сообщения о том, что сервис микроблогов будет продана за $31 млрд. Новость была размещена на поддельном сайте, который был внешне похож на Bloomberg.com. После того, как поддельная новость была растиражирована некоторыми СМИ, акции Twitter подскочили в цене на 5%, а после ее опровержения так же резко упали. Другим способом дезинформации стал выпуск поддельных пресс-релизов. Весной 2015 года 37-летний гражданин Болгарии Недко Недев распространил пресс-релиз от имени несуществующей компании PTG Capital Partners Limited о покупке ею компании Avon Products. После этого котировки акций Avon подорожали почти на 20%, а злоумышленник заработал на этом $5000. Впоследствии обоим мошенникам были предъявлены обвинения в мошенничестве. Другие материалы по теме финансов и фондового рынка от ITI Capital : Аналитика и обзоры рынка Назад в будущее: проверка работоспособности торгового робота с помощью исторических данных Событийно-ориентированный бэктестинг на Python шаг за шагом ( Часть 1 , Часть 2 , Часть 3 , Часть 4 , Часть 5 ) ]]></text></doc>