<doc><category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category><author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[habrahabr]]></author><title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Habr.com. Transparency report]]></title><keywords auto="true" type="list" verify="true"><item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item><item type="str"><![CDATA[Блог компании Хабр]]></item><item type="str"><![CDATA[Законодательство в IT]]></item></keywords><text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Давно сбились со счёта, сколько же теорий заговора мы прочитали, пока отделяли Гиктаймс от Хабра, тасовали хабы, объединяли обратно и переезжали в .com-зону. Наблюдателю со стороны такие рокировки действительно могут показаться странными. Мы не скрывали, что одной из причин перестановок было в том числе желание обезопасить Хабр от возможных правовых неприятностей, но это ещё больше заставило сомневаться некоторых. А дефицит информации в неспокойное время лишь плодит догадки о том, что такой крупный проект как Хабр не может быть обделён вниманием госорганов и правообладателей и что мы точно налево и направо сливаем данные о каждом, кто влепил неосторожный минус. Мы изучили зарубежные практики (да-да, подобное есть у многих крупных проектов), подумали и решили, что сводная статистика об объёмах запросов должна стать публичной. Поэтому поскребли по сусекам и предлагаем вашему вниманию так называемый Transparency report — отчёт о запросах различных государственных служб и правообладателей за разные годы. Ниже предоставлена информация по всем запросам ко всем нашим проектам на момент публикации. Отсутствует столбец «юрисдикция», так как пока все обращения были только из РФ: 2018 Заявитель Требование Решение Роскомнадзор Включение в реестр запрещённых сайтов Запросов: 4 ⬝ Удовлетворено: 4 ⬝ Оспорено: 1 МВД Запрос информации о пользователе Запросов: 1 ⬝ Отклонено: 1 2017 Заявитель Требование Решение Роскомнадзор Включение в реестр запрещённых сайтов Запросов: 6 ⬝ Удовлетворено: 6 ФССП Запрос на блокировку доступа к аккаунту Запросов: 1 ⬝ Удовлетворено: 1, обжалован МВД Запрос информации о пользователе и о размещении рекламной кампании Запросов: 3 ⬝ Удовлетворено: 1 ⬝ Отклонено: 2 ФСО Запрос информации о пользователе Запросов: 2 ⬝ Удовлетворено: 2 2016 Заявитель Требование Решение Роскомнадзор Включение в реестр запрещённых сайтов Запросов: 2 ⬝ Удовлетворено: 2 МВД Запрос информации о пользователе Запросов: 11 ⬝ Удовлетворено: 7 ⬝ Отклонено: 4 ФСБ Запрос информации о пользователе Запросов: 3 ⬝ Удовлетворено: 2 ⬝ Отклонено: 1 2015 Заявитель Требование Решение МВД Запрос информации о пользователе Запросов: 2 ⬝ Удовлетворено: 1 ⬝ Отклонено: 1 СК Запрос информации о пользователе Запросов: 1 ⬝ Удовлетворено: 1 ФСКН Запрос информации о пользователе Запросов: 1 ⬝ Удовлетворено: 1 Роскомнадзор Запрос информации о пользователе Запросов: 1 ⬝ Удовлетворено: 1 2013 Заявитель Требование Решение Роскомнадзор Включение в реестр запрещённых сайтов Запросов: 1 ⬝ Удовлетворено: 1 Не очень густо, но и не пусто, поэтому лишний раз просим соблюдать корректность поведения на сайте и не забывать о том, что Хабр включён в реестр организаторов распространителей информации и должен выполнять требования действующего законодательства. Обновляемая версия отчёта будет расположена на отдельной странице раздела « О сайте ».]]></text></doc>