<doc>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/company/bizone/blog/449686/]]></source>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[BiZone_team]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Рассказываем об одном из ключевых спикеров OFFZONE 2019]]></title>
  <keywords auto="true" type="list" verify="true">
    <item type="str"><![CDATA[Блог компании BI.ZONE]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Конференции]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Компьютерное железо]]></item>
  </keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ В рамках Global Cyber Week 17–18 июня 2019 года в Москве пройдет вторая международная конференция по практической кибербезопасности OFFZONE. Мы раскрываем завесу тайны и рассказываем об одном из ключевых спикеров OFFZONE 2019 – известном исследователе в области кибербезопасности – Александре Матросове ( matrosov ). Александр возглавляет offensive-исследования железа и прошивок для основных продуктовых линеек компании NVIDIA. За плечами Александра более 20 лет международного опыта исследовательской работы в индустрии кибербезопасности, включая реверсинг, анализ наиболее сложных вредоносных программ, разработку методов эксплуатации для прошивок с учетом противодействия обходу инструментов защиты. Эволюция защитного ПО имеет прямую корреляцию с развитием современного спектра угроз. Если каждый новый виток эволюции нацелен на закрытие брешей в методах обнаружения или алгоритмах сбора и анализа данных о возможных атаках, то основное направление развития сложных угроз, руткитов и, в последствии, буткитов, было определенно с самого начала – поиск наиболее эффективных методов противодействия обнаружению и долгосрочное закрепление в атакуемой системе. Постоянная гонка вооружений на поле активного внедрения цифровой подписи для модулей ядра ОС, уменьшения возможностей доступа к ядру для разработчиков и повсеместного использования методов безопасной загрузки (Secure Boot) привела к новому витку эволюции угроз. Сегодня отчётливо прослеживается тенденция со стороны атакующего, которая заключается в постоянном перемещении на более низкие уровни в системе. И этот вектор перемещения активно смещается в направлении к железу (Firmware/Hardware implants). В своем докладе «Эволюция сложных угроз: гонка вооружений между аналитиком и атакующим» Александр через призму эволюции сложных угроз рассмотрит, как за последнее время изменились подходы к обратному анализу и форензике, расскажет о чёрных пятнах в системах защиты, сфокусировавшись на том, что необходимо улучшить, чтобы продолжить гонку в направлении эволюции в сторону более эффективной защиты. Мы также приглашаем подать заявку на доклад Call for Papers (CFP) на сайте конференции. Прием заявок заканчивается 29 апреля 2019 г .]]></text>
</doc>
