<doc>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/company/digitalrightscenter/blog/439910/]]></source>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[sardarbinyan]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Центр цифровых прав приглашает на Privacy Day 2019]]></title>
  <keywords auto="true" type="list" verify="true">
    <item type="str"><![CDATA[Блог компании Digital Rights Center]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Хранение данных]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Законодательство в IT]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Конференции]]></item>
  </keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[28 февраля 2019 в Москве пройдет Privacy Day 2019 — первая в России тематическая конференция, посвященная приватности в сети и защите персональных данных. В рамках российской конференции будут обсуждаться регулирование, кейсы, методы корректной работы с ПД, использование данных в Интернете вещей, блокчейне и в целях машинного обучения искусственного интеллекта. Организует мероприятие Центр цифровых прав совместно с Лабораторией цифровых прав. Приглашаем к участию всех, кто интересуется темой защиты персональных данных в Сети! В Европе и США День защиты данных отмечают с 2007 года: он закреплен в национальных календарях, регулярно проводятся тематические мероприятия, в том числе международные, которые собирают тысячи участников, среди которых представители государственных органов и крупнейших IT-компаний. Московская конференция призвана стать знаковым событием в отрасли и поддержать общемировое движение. За минувший год произошло множество событий, которые серьезно влияют на все, что связано защитой приватности в цифровом пространстве: разразился скандал вокруг Cambridge analytics , происходили многократные случаи утечки данных , вступил в силу европейский регламент по защите данных ( GDPR ), в Калифорнии принят самый жесткий в США закон по защите данных интернет-пользователей ( CCPA ), Россия и еще 19 государств-членов Совета Европы подписали модернизированный протокол к 108-ой конвенции, направленный на усиление защиты персональных данных на международном уровне при их автоматизированной обработке. Все эти события, без всяких сомнений, скажутся и на российских пользователях и бизнесе. Мы решили обсудить это и собираем тематическую конференцию, чтобы дать слово лучшим экспертам по прайваси в Сети. Участники конференции постараются ответить на главный вопрос — как нам выйти из тупика и найти тот самый тонкий баланс между защитой онлайн приватности и развитием нового рынка данных. Это будет первая конференция по прайваси такого уровня в России. Мы постарались собрать топовых спикеров от бизнеса, юриспруденции, науки, общества — всех ключевых экспертов в области защиты ПДн. Направления работы у всех разные, проекты крутые, а опыт уникальный, иногда совсем неожиданный — и всем этим спикеры будут делиться в выступлениях. Будет что послушать и чему поучиться! Помимо лекций и мастер-классов мы выделили специальное время для кофе-брейка и нетворкинга. Для всех интересующихся темой — это великолепная возможность поучиться и пообщаться, ведь участие в конференции Privacy Day бесплатное и открытое! Конференция Privacy Day в Москве будет условно поделена на 4 трека: Регулирование: современные практики регулирования персональных данных в России и в мире; Бизнес: успешные бизнес-кейсы в области защиты, хранения и оборота персональных данных; Теория: текущие и будущие угрозы приватности в результате развития новых технологий, таких как искусственный интеллект, интернет вещей, блокчейн и прочих; Самозащита: теория и практика приватности в сети для частных пользователей и бизнеса. Мы ожидаем участие спикеров от Яндекса, Вымпелкома, МТС, крупных IT-корпораций, государственных органов, научных сообществ и правозащитных организаций. Программа по мере формирования публикуется на сайте: http://privacyday.ru Если у вас есть свой с обственный уникальный опыт, проект или продукт , которыми вы бы хотели поделиться с аудиторией, оставляйте заявку на включение вашего выступления в программу. Для этого нужно отправить заявку на сайте или написать на почту программного комитета: info@privacyday.ru . Privacy Day 2019 пройдет 28 февраля в Москве в Центре «Благосфера» (1-й Боткинский пр., 7, стр. 1, м.Динамо) Вход бесплатный и свободный, но требуется предварительная регистрация по ссылке: https://privacyday.ru/#signup . До встречи на конференции!]]></text>
</doc>
