<doc>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/company/pt/blog/425349/]]></source>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ptsecurity]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Форум Positive Hack Days 9 состоится 21 и 22 мая в «Крокус Экспо»]]></title>
  <keywords auto="true" type="list" verify="true">
    <item type="str"><![CDATA[Блог компании Positive Technologies]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item>
  </keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ Друзья, мы объявляем даты девятого форума Positive Hack Days: он состоится 21 и 22 мая 2019 года. Очередной форум пройдет на новом месте, площадкой станет международный выставочный центр «Крокус Экспо». Количество гостей PHDays с каждым годом растет: в 2018 году нас посетили более пяти тысяч человек! Площадка «Крокус Экспо» значительно больше привычного нам Центра международной торговли, так что теперь места точно хватит еще большему числу участников и гостей. Подготовка уже началась: обсуждаются детали программы, разрабатывается сценарий «Противостояния», проектируется конкурсная инфраструктура. Традиционно программа мероприятия будет включать несколько направлений: исследования информационной безопасности, анализ технологических угроз для бизнеса и государства, а также – и это новинка следующего года – обсуждение влияния ИБ на частную жизнь людей. Кроме того, на этот раз PHDays будет ориентирован не только на всех причастных к сфере информационной безопасности, но и на IT-специалистов и разработчиков технологических продуктов. Темам и мастер-классам, связывающим миры ИБ и ИТ, будет уделено особое внимание в программе. Уже известны даты Call for Papers: прием заявок будет проводиться в период с 14 января по 14 марта 2019 года. Ну а билеты появятся в продаже уже в декабре. Следите за нашими новостями! Как и в прошлые годы, гостей PHDays ждет насыщенная конкурсная программа, в рамках которой будут продемонстрированы угрозы информационной безопасности критически важных объектов, инфраструктуры финансовых организаций, государственных систем, блокчейна, интернета вещей и многих других областей. До весны еще целых полгода, пока же мы предлагаем всем вместе вспомнить, как проходил PHDays 8, и посмотреть видео лучших докладов .]]></text>
</doc>
