<doc>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/436166/]]></source>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[marks]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[На Pwn2Own предлагают Tesla Model 3 тому, кто взломает систему защиты электромобиля]]></title>
  <keywords auto="true" type="list" verify="true">
    <item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Транспорт]]></item>
  </keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ Конференция CanSecWest привлекает многих специалистов по информационной безопасности. Рассказать о собственных достижениях в плане проверки на прочность защищенных и не очень систем хочется многим. Кроме того, в рамках конференции обычно проводится конкурс профессионалов по кибербезопасности Pwn2Own. Об этом конкурсе часто пишут на Хабре с указанием достижений победителей. В этом году победитель может пойти домой не пешком, а уехать на новенькой Tesla Model 3. Компания Tesla предлагает свой электромобиль тем специалистам, кто сможет взломать систему защиты транспортного средства. В рамках мероприятия Tesla объединила усилия с Trend Micro, одним из организаторов Pwn2Own. Благодаря участию Tesla соревнование получило новую секцию «automotive». Специалисты по кибербезопасности испытают на прочность защиту электромобиля Tesla Model 3, и если все получится, то кто-то отправится домой на транспортном средстве будущего. Общий призовой фонд Pwn2Own в деньгах и призах составляет $1 млн. Кроме Tesla, спонсорами выступают Microsoft и VMWare. Но больше всего внимания, конечно, привлекает возможность получить электромобиль. К слову, Tesla Inc запустила баунти-программу в 2014 году. В 2018 размер вознаграждения был увеличен с $10000 до $15000. Кроме того, представители Tesla заявили, что электромобили, которые проходят испытания на прочность, не лишаются гарантии. «Мы разрабатываем наши электромобили, постоянно помня о безопасности во всех ее проявлениях, именно поэтому помощь специалистов по инфобезу мы считаем неоценимой», — заявил вице-президент Компании Дэвид Лау. Призы будут выплачиваться за компрометацию различных систем авто, включая модем, Wi-Fi, Bluetooth, автопилот, гейтвей, а также систем VCSEC. Получить вознаграждение можно также в случае успешного взлома брелока электромобиля и протоколов phone-as-key (в том случае, если взлом позволит перехватить управление какой-либо из систем авто). Тем хакерам, кто добьется сохранения полученных привилегий после перезагрузки, дадут бонусы в размере $50000 и $100000.]]></text>
</doc>
