<doc>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/company/softline/blog/434332/]]></source>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Softliner]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[И еще раз про КИБ SearchInform: разбираемся с новинками]]></title>
  <keywords auto="true" type="list" verify="true">
    <item type="str"><![CDATA[Блог компании Softline]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item>
  </keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Анна Попова, руководитель Блока DLP ГК Инфосекьюрити, продолжает делиться своими впечатлениями от использования разных DLP-систем. В этой статье пойдет речь о КИБ SearchInform. Первым из тех, по кому хочу актуализировать знания, будет именно КИБ SearchInform, что вполне логично, так как с этим решением я работала дольше, чем с любым другим, и мне конечно же очень интересно, что там происходит у вендора. Поэтому от предложения в комментариях протестировать новую версию софта я не стала отказываться. Полноценного тестирования до конца года провести не получилось, но немного погрузиться в изучение новинок все-таки мне удалось. Итак, по порядку. Консоль аналитика Кто знает меня или читал мой предыдущий обзор, в курсе, что я давно жду консоль аналитика от вендора. И вот, наконец, она вышла! Визуально она мне понравилась, потому что чего-то сверх навороченного в ней не появилось (чтобы было бы плохо, мне кажется), но при этом она совместила то, что удобно иметь в одной консоли – общий клиент, репорт-центр и профайл-центр. В текущих релизах в нее еще не встроен алерт-центр (он остался без особых визуальных изменений), но, например, меня это не пугает, потому что в последнее время чаще занимаюсь точечным мониторингом сотрудников, чем настройкой политик и созданием правил для отлова всяких вкусняшек. Для работы с событиями мне всегда был более удобен общий клиент. Также отдельным окном в консоль вынесли из общего клиента модуль онлайн-наблюдения за компьютером (LiveView), что мне тоже понравилось, потому что им я пользуюсь довольно часто. С другой стороны, отделение его от общей консоли просмотра удобно, не люблю, когда все в одном окне и постоянно одно сбрасывает другое. Ну и присутствие в той же консоли всех возможных отчетов бывшего репорт-центра – это большой плюс. Так что я довольна таким изменением. Веб-версия Симпатичная и тоже вполне простая, для любителей минимализма сразу плюс. В ней пока воплощены веб-версии алерта и репорта. Администрирование алерта при этом осталось в толстом клиенте, но обещают скорый перенос – также в веб. Новые фишки Файловый аудитор Новый модуль, который теперь выступает универсальным сканером пространств с возможностью выхватывания теневых копий и разметки документов. Ранее эту задачу приходилось решать двумя разными модулями – файл контроллером и ИРС. Второй, к слову, так же переработан и стал на порядок быстрее и удобнее в настройке. Сканирование облачных хранилищ Вещь скорее всего востребованная, потому что в облака с каждым днем улетает все больше и больше компаний. По сути это тоже сканер, который соберет теневые копии, разметит файлы и даст возможность с ними работать, в том числе посредством политик алерт-центра. Съемные носители Теневая копия файлов, находящихся на съемном носителе. Вот это круто, правда. Сколько проблем я лично испытала с тем, когда очень было надо посмотреть, а что же там за файлы на флэшке, которую сотрудник подключил к компу. Долго сидишь и ловишь на видео момент в надежде, что сотрудник их хотя бы частично открывал. Шифрование данных, записываемых на носитель. Кому-то будет полезно, ну и меньше заморочек с дополнительными средствами шифрования для флэшек. Тонкая настройка параметров прав записи на носитель. По размерам файлов, например. Кейлоггер Появилась галочка, нажав которую можно перестать завязывать глаза при мониторинге, а просто перестать видеть пароли. Радуйтесь борцы за свободу и всадники GDPR! Перехват мессенджеров Один из самых популярных, мне кажется, вопросов у клиентов. Причем любят спрашивать даже про те мессенджеры, которые в компании не используются вообще, либо использует 1 человек. Ну да ладно. Так вот. В новом КИБе перехватывается все из наших любимых ватсапа, телеги и вайбера в обоих вариантах: веб и десктоп. Кстати, это, видимо, эксклюзив, в части ватспапа точно. Работа почты в режиме блокировки Есть поддержка всех самых используемых протоколов: IMAP, NNTP, POP3, SMTP, HTTP (S), и MAPI. Перехват реализован для перечисленного, в том числе, с использованием s\mime. Блокировка доступна для исходящих протоколов, опять же включая MAPI и s\mime. Видео рабочего стола и веб-камеры Появился модуль контроля изображений с веб-камеры, то есть у каждого инцидента теперь есть «человеческое лицо». Аналогично формату скриншотов можно включить запись только в привязке к определенным процессам или даже сайтам. Linux Контроль трафика на всем семействе Astra Linux, Ubuntu и CentOS. Скоро обещают, что добавится и device sniffer. Агенты Одно из моих любимых. Добавился контроль агентов. Если в течение какого-то времени агент не отстукивает серверу, запускается его переустановка. Причем теперь агенту для обновления нужен только интернет для коннекта с сервером и даже необязательно нахождение внутри корпоративной сети. Репорт-центр Его больше нет как отдельной сущности. Аллилуйя! А еще забываем о постоянной синхронизации его баз – теперь она циклична. Профайл-центр Его польза для меня очевидна. Зачем ловить постфактум инциденты, если какую-то часть из них можно предвидеть. Да и знать своего сотрудника не только в лицо для меня прямо хлебушек с маслом. Как это работает в технике мне сказать сложно, но визуально вкладка с ним выглядит очень скромно и минималистично, а значит не надо мучиться с настройками. Честно сказать, кому какое дело, как там работают эти алгоритмы. Люди, которые разрабатывали этот продукт, явно много лет посвятили профайлингу и работе с живыми людьми. Если бы такой разработкой занялись люди, которые могут быть супер-разработчиками и супер-инженерами, но в психологии ничего не понимают, то тогда это было совсем странно. Надо тестировать. Потребности на рынке в таком продукте точно есть, особенно в службах безопасности и очень продвинутом HR. Ну и конкурентов как минимум на российском рынке UBA и DLP особо-то и нет. По словам вендора, в среднем 1-2 месяца нужно накапливать данные для построения достоверного портрета сотрудника. Да, как в фильмах путем мгновенного высасывания мозга через ухо пока не работает, если кто мечтал об этом. Скорость поиска Про быстроту поиска и изменилось ли в ней что-то, ничего сказать не могу, визуальным анализом этого не поймешь. Разработчик рассказывает о выпуске принципиально нового поискового движка, лишенного старых проблем. Объясняется новой 64х архитектурой, не имеющей программных ограничений (как было в старом движке) по памяти, ядрам и потокам. С технической точки зрения звучит вполне обоснованно, но сама о реальной скорости судить не берусь. Нужны данные. Много реальных данных… Еще раз дайджест : интерфейс не утратил своей простоты и понятности; общий клиент с репортом поженились и усыновили профайл-центр, так получилась дружная семья — консоль аналитика; алерт-центр пока не сдается и живет в отдельной квартире; LiveView теперь в отдельном окошке объединенной консоли; кейлоггер сдался и включил режим запрета сбора паролей; агенты научились бороться с жестокостью этого мира и теперь используют переустановку в автоматическом режиме, мониторинг собственной работоспособности и прочие плюшки; загадочный профайл-центр выглядит весьма дружелюбно; теневая копия данных, находящихся на флэшке, — для особо фанатеющих от своей работы офицеров безопасности; морально готовым к переходу на линуксы можно уже начинать радоваться; атавизм файлового контроллера реинкарнировал в крутой сканер с разметкой данных; телеги, сани, лыжи и прочие ватсапы: мы вас не боимся, мы вас перехватываем во всех позах; сканирование облаков для тех, кто идет в ногу со временем. Ну вот, постаралась собрать по поверхности сливки и немножко проанализировать основные изменения КИБа. Надеюсь, что у меня будет возможность погрузиться в новый КИБ поглубже и рассказать вам еще много интересного. Возможно даже возьмем интервью с провокационными вопросами у вендора и покажем все, что скрыто. До новых встреч, DLP-зависимые! Анна Попова, руководитель Блока DLP, Infosecurity a Softline company]]></text>
</doc>
