<doc>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/company/pt/blog/449652/]]></source>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Tsyganov_Ivan]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Приглашаем разработчиков участвовать в хакатоне на PHDays 9]]></title>
  <keywords auto="true" type="list" verify="true">
    <item type="str"><![CDATA[Блог компании Positive Technologies]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Разработка веб-сайтов]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Программирование]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Хакатоны]]></item>
  </keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ Впервые на Positive Hack Days в рамках кибербитвы The Standoff пройдет хакатон для разработчиков. Действие развернется в мегаполисе, в котором массово внедрены самые современные цифровые технологии. Условия максимально приближены к реальности. У атакующих полная свобода действий, главное не нарушать логику работы игрового полигона, а защитники должны обеспечить безопасность города. Задача команд разработчиков развернуть и обновлять заранее написанные приложения, которые атакующие не преминут проверить на прочность. Соревнование состоится 21 и 22 мая, во время проведения The Standoff. Хакатон — отличный шанс для разработчиков провести профессиональный пентест своего приложения, посмотреть вживую, как действуют хакеры, и прямо на ходу доработать свой код с точки зрения информационной безопасности. Для хакатона принимаются только некоммерческие проекты, представленные авторами. Всего к соревнованию будут допущены 10 проектов, которые организаторы выберут по итогам голосования на сайте хакатона . Участвовать в хакатоне можно будет на площадке форума или удаленно. За несколько дней до начала соревнования каждый участник получит удаленный доступ в игровую инфраструктуру для инсталляции своего проекта. В течение The Standoff нападающие будут атаковать приложения и писать отчеты bug bounty на найденные уязвимости. После того, как организаторы подтвердят наличие уязвимостей, разработчики смогут, если пожелают, исправить ошибки. Также организаторы предложат идеи по доработке проекта. За каждую минуту корректной работы приложения и за реализацию доработок разработчики будут получать баллы. Но баллы будут списаны, если в проекте будет найдена уязвимость, а также за каждую минуту простоя или некорректной работы приложения. Победителем станет тот, кто наберет наибольшее количество баллов. Приз за первое место — 50 000 руб. Заявки принимаются до 12 мая . Проекты, прошедшие отбор, будут опубликованы 13 мая на странице соревнования.]]></text>
</doc>
