<doc>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/company/bizone/blog/425159/]]></source>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[BiZone_team]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[OFFZONE 2018 приветствует новобранцев]]></title>
  <keywords auto="true" type="list" verify="true">
    <item type="str"><![CDATA[Блог компании BI.ZONE]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Конференции]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[CTF]]></item>
  </keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Когда: 15-16 ноября 2018 года Где: Digital October (Москва, Берсеневская набережная, 6, стр. 3) Официальный сайт: www.offzone.moscow CFP: offzone.moscow/cfp (до 5 октября 2018 года) Купить билет: offzone.moscow/ru/tickets Международная конференция OFFZONE 2018 впервые пройдёт 15-16 ноября в Москве и объединит на своей площадке профессионалов, признанных экспертов и исследователей в области практической кибербезопасности. Никаких пиджаков, никакого бизнеса — только hardcore research. В этом главный тезис конференции OFFZONE 2018. Она о знаниях, полученных на собственном опыте. Об исследованиях увлеченных людей. О труде, который позволил добиться серьезных результатов и, конечно, огромной любви к своему делу. Штаб конференции будет располагаться в одном из исторических центров Москвы — на территории пространства Digital October (ранее фабрика «Красный Октябрь»). На протяжении двух дней тематика постапокалипсиса и культовой игры Fallout будет сопровождать каждого, кому удастся попасть в штаб конференции. Участники – новые герои пространства OFFZONE, которые смогут не только получить уникальные опыт и знания специалистов-практиков, но и проверить свои навыки в деле. Но обо всем по порядку. Программа Реальность OFFZONE разделена на несколько секций: • Main Track (45 min + Q/A) • Fast Track (20 min + Q/A) • FINANCE.ZONE • WEB.ZONE • HARDWARE.ZONE • а также финал кибербитвы CTFZONE Main Track / Fast Track Основные треки, в которых будут представлены как масштабные исследования, так и небольшие доклады. В течение двух дней более 40 спикеров выступят на площадке OFFZONE и поделятся своим опытом и знаниями со всеми участниками конференции. В специальных тематических секциях — FINANCE.ZONE, WEB.ZONE и HARDWARE.ZONE на протяжение всей конференции вновь прибывшие герои смогут обучиться практическим навыкам у ведущих экспертов по защите финансовой отрасли, специалистов по анализу защищенности веб-приложений и опытных хардварщиков. Все доклады, попадающие в программу OFFZONE, проходят отбор CFP-комитетом, состоящем из признанных экспертов в различных областях практической кибербезопасности. Более подробно о составе CFP-комитета можно узнать здесь . FINANCE.ZONE «Введите пин-код». Звук отсчитывающихся купюр в банкомате. «Заберите вашу карту». И счастливый человек идет по своему маршруту дальше. Кибербезопасность и финансовые технологии сейчас — две неразрывные составляющие, которые помогают нам каждый день оплачивать покупки быстрее, делать жизнь комфортнее и в целом чувствовать, что технологии не проходят мимо, а лежат прямо сейчас в нашем кармане. Но как это все работает и благодаря каким технологиям становится возможно — узнаем в секции FINANCE.ZONE. Представители финансовой отрасли и специалисты по кибербезопасности расскажут о том, как устроен финансовый мир с технической точки зрения, в чем его уязвимости и каким образом обеспечивается его защита. HARDWARE.ZONE Уголок проводов, теплого лампового света, ароматов канифоли и радиоволн. Лекции о микроконтроллерах, FGPA и банкоматах. Опытные хардващики расскажут о том, как обстоят дела с (без)опасностью в области железа и электроники. И конечно же, не забудут про всеми любимые отмычки! В общем, разговоры о высоком в сторону — только низкоуровневые беседы за старым добрым паяльником. WEB.ZONE Почему «скуля» не крутится и «XSS-ска» не взлетает? Что такое BugBounty? Эти и многие другие вопросы, касающиеся безопасности веб-приложений, будут рассматриваться в этой секции. Поговорим о подходах к поиску уязвимостей в веб-приложениях, а также способах предотвращения их возникновения еще на этапе разработке. Участники международных BugBounty-программ поделятся своим опытом и расскажут, как же попасть в долгожданный Зал славы. Финал CTFZONE В рамках конференции пройдет финал ежегодных соревнований CTFZONE 2018. По итогам отборочного этапа 10 лучших команд со всего мира приглашены в Москву, чтобы сразиться за звание лидера в легендарной кибербитве в формате Attack/Defence. В течение двух дней командам предстоит обнаружить как можно больше уязвимостей в сервисах противников, при этом эффективно выстраивая защиту от атак со стороны. Битва CTFZONE 2018 принимает действительно глобальный масштаб – в финале примут участие команды из разных стран мира, в том числе России, Венгрии, Польши, Южной Кореи, Украины и Китая. Призовой фонд соревнований — $18 000. Кто войдет в тройку лидеров и получит звание победителя CTFZONE 2018? Увидим своими глазами прямо на конференции! Билеты На данный момент стоимость билетов для всех категорий участников составляет 5000 рублей . Рекомендуем заранее позаботиться о проходе на конференцию, так как ближе к мероприятию цена билетов может возрасти. Каждый участник конференции вместе с билетом получит интерактивный бейдж с набором заданий, решить которые можно лишь обладая широким набором скилов – не упустите свой шанс получить ценные трофеи OFFZONE! Перейти к покупке билетов]]></text>
</doc>
