<doc>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/company/aladdinrd/blog/448672/]]></source>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[shuralev]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Вебинар — Двухфакторная аутентификация и ЭП в инфраструктуре VMware Horizon View с использованием продуктов Аладдин Р.Д]]></title>
  <keywords auto="true" type="list" verify="true">
    <item type="str"><![CDATA[Блог компании Аладдин Р.Д.]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[IT-инфраструктура]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Виртуализация]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[IT-компании]]></item>
  </keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Аладдин Р.Д и VMware приглашают на технический вебинар «Аутентификация и электронная подпись в инфраструктуре VMware Horizon View с использованием продуктов Аладдин Р.Д.». Вебинар состоится 25 апреля , в 11:00 по московскому времени. В рамках вебинара Алексей Рыбалко, эксперт компании VMware по виртуализации рабочих мест пользователей проведёт обзор платформы Horizon, расскажет о новинках версии 7.8 и особенностях работы инфраструктуры VDI. В частности, будут разобраны особенности работы с периферией и токенами безопасности JaCarta в режимах Smart Card и USB Emulation. А я расскажу о вариантах усиления аутентификации в виртуальные сессии Horizon View и защищённом доступе к инфраструктуре с использованием решений нашей компании: строгая аутентификация на базе цифровых сертификатов х509 и электронных ключей JaCarta PKI; усиленная аутентификация по одноразовым OTP-паролям с использованием сервера JAS; возможность использования электронных ключей внутри виртуальной сессии. Также на вебинаре состоятся демонстрации решений двухфакторной аутентификации в Horizon View 7. Требуется регистрация UPD: Запись вебинара здесь ]]></text>
</doc>
