<doc>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/439680/]]></source>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[marks]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Около 50% россиян готовы продавать свои персональные данные]]></title>
  <keywords auto="true" type="list" verify="true">
    <item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Законодательство в IT]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Финансы в IT]]></item>
  </keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[По данным Ipsos и Всемирного экономического форума большинство граждан России хотели бы получить возможность запретить компаниям использовать свои персональные данные. Правда, около 50% опрошенных готовы предоставлять персональные данные за вознаграждение, о чем пишет «Коммерсант». Опрос проводился не только в России, исследование было международным, в нем приняли участие 18,8 тысяч человек 16-64 лет в 26 странах. В большинстве случаев респонденты не доверяют иностранным правительствам и медиакомпаниям. При этом уровень доверия к организациям телекоммуникационной отрасли, ритейлу, социальным сетям и поисковым системам гораздо выше. Около трети россиян доверяет представителям указанных сфер, что немало. И примерно столько же граждан России имеют представление о том, как компании используют персональные данные. Подавляющее число респондентов хотело бы иметь возможность запретить компаниям работать со своими данными. Примерно 46% не против предоставлять свои персональные данные за деньги. Главное для респондентов — безопасность их данных, а вовсе не компенсация за использование. Эксперты утверждают, что в методах использования данных мало кто может быть уверен. «Многие компании сами собирают данные и готовы покупать их на стороне, прежде всего в маркетинговых целях. Цена данных зависит от того, откуда они взяты, от объема, актуальности, полноты»,— объясняет руководитель аналитического центра Zecurion Владимир Ульянов. Он добавляет, что люди не верят о возможности получения существенного вознаграждения за свои персональные данные. Сейчас над реализацией идеи о вознаграждении пользователям интернета за использование их данных работает Фонд развития интернет-инициатив. ФРИИ утверждает, что любой гражданин в случае принятия соответствующих поправок в закон может зарабатывать от 15 тыс. до 60 тыс. рублей в год. Стоит отметить, что в России ответственность за неправомерное использование данных меньше, чем в Европе, а штрафы не превышают 75 тыс. рублей. В России практически отсутствует практика борьбы с незаконным использованием данных. В прошлом году было составлено лишь 30 административных протоколов в случаях, когда оператор персональных данных не смог обеспечить безопасные условия хранения данных, что привело к неправомерному доступу к личной информации граждан.]]></text>
</doc>
