<doc>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/company/iticapital/blog/425549/]]></source>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[itinvest]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Акции Supermicro обвалились на фоне расследования о внедрении в серверы компании китайских шпионских чипов]]></title>
  <keywords auto="true" type="list" verify="true">
    <item type="str"><![CDATA[Блог компании ITI Capital]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Финансы в IT]]></item>
  </keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ Издание Bloomberg Businessweek опубликовало большой материал о шпионском микрочипе, который был разработан китайскими спецслужбами. Его в тайне встраивали в конструкцию материнских плат для серверов Supermicro, производимых в Китае. С помощью микрочипа атакующие получали возможности удаленного контроля сервера. Всего было атаковано около 30 американских компаний из сферы финансов и технологий. Расследование вызвало огромный резонанс, в результате чего акции Supermicro обвалились более чем на 50% за день. Предыстория В 2015 году Amazon начала процесс оценки бизнеса стартапа Elemental Technologies для возможной покупки. Команда Elemental занималась разработкой софта для компрессии видео и его форматировании для работы на различных мобильных устройствах. Amazon нужен был этот продукт для использования в собственных видеостриминговых сервисах. Помимо прочего, среди заказчиков Elemental Technologies были и государственные органы США, что также укладывалось в стратегию развития Amazon – компания занимается созданием облачной инфраструктуры, например, для ЦРУ. Одним из элементом предпродажной оценки является аудит информационной безопасности. Для его проведения Amazon наняла внешнюю фирму, специализирующуюся на вопросах киберзащиты. Ее специалисты обнаружили странности в конструкции серверов Elemental Technologies, которые компания закупала у Supermicro. Исследователи нашли в материнских платах этих серверов микрочип размером с зернышко риса (для сравнения, он в несколько раз меньше монеты ), которого там не должно было быть согласно спецификаций оборудования. На этом этапе к расследованию подключили спецслужбы США. В итоге стало понятно, что микрочип позволял удаленно и скрытно контролировать серверы, на которых он установлен. Описание атаки Серверы Supermicro, как и почти все соверменное компьютерное оборудование, собирают в Китае. Американское расследование показало, что шпионские чипы были установлены именно на китайских заводах. Микрочип был разработан китайскими спецслужбами. После того, как сервер с материнской платой с установленным чипом, был установлен и включен, чип получал контроль над ОС и открывал возможность удаленного подключения и управления сервером. Микрочип, к примеру, мог отключать проверки паролей пользователей, так что атакующие могли без проблем установить на сервер любой код. От атаки пострадали около 30 американских компаний, включая крупный банк, подрядчиков государственных органов США, а также самую дорогую компанию в мире – Apple. Компания из Купертино была одним из крупнейших заказчиков Supermicro и планировала заказать 30 000 серверов для установки в своих дата-центров в разных регионах мира. Служба безопасности Apple также обнаружила шпионский микрочип в 2015 году, что привело к отказу от контрактов с Supermicro. Реакция на расследование Источники Bloomberg утверждают, что спецслужбам США удалось проследить путь поставки микрочипов к конкретным заводам в Китае. Агенты даже смогли восстановить детали переговоров руководства заводов с представителями китайских спецслужб. Согласно полученным данным, руководителям фабрик сначала предлагали взятки за изменение конструкции материнских плат Supermicro, а если те отказывались сотрудничать, угрожали проверками и потенциальным закрытием фабрик. После достижения соглашения, посредники доставляли на завод партию микрочипов. Несмотря на все доказательства, официально Amazon, купившая Elemental Technologies осенью 2015 года, Apple и Supermicro отказались признать факт кибератаки. Несмотря на это акции производителя оборудования в день выхода расследования Bloomberg обвалились более чем на 50%. К концу недели потери были отыграны, однако общее падение стоимости акций оказалось крайне значительным – если 5 октября они торговались по цене $21,4 за акцию, то к пятнице уже на уровне $11,7 за акцию. Как отмечает CNBC, четверг текущей недели оказался для Supermicro худшим днем на бирже с момента IPO в 2007 году. Помимо реакции инвесторов стало известно и о дальнейших шагах властей США – включили компьютерное оборудование (в том числе материнские платы) в очередной раунд торговых санкций против Китая. Руководство страны хочет добиться переноса цепочек поставок американских компаний из Китая в другие страны. Другие материалы по теме финансов и фондового рынка от ITI Capital : Аналитика и обзоры рынка Покупка акций американских компаний из России Huawei обогнал Apple по объему продаж. Капитализация американской компании все равно достигла $1 трлн Аналитики: капитализация Microsoft может достичь $1 трлн СМИ: масштабные кибератаки ускорили рост капитализации компаний из отрасли информационной безопасности Bloomberg: хедж-фонды узнали результат Brexit раньше других и заработали миллиарды ]]></text>
</doc>
