<doc>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/company/galssoftware/blog/448162/]]></source>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[GalsSoftware]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Бесплатные утилиты Solarwinds для мониторинга, управления ИТ-инфраструктурой и безопасностью]]></title>
  <keywords auto="true" type="list" verify="true">
    <item type="str"><![CDATA[Блог компании Gals Software]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[IT-инфраструктура]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Администрирование баз данных]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Help Desk Software]]></item>
  </keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ Мы хорошо знаем Solarwinds и давно с ним работаем, многим также известны их продукты для сетевого (и не только) мониторинга. Но не так широко известно, что они дают скачивать со своего сайта добрых четыре десятка бесплатных утилит, которые помогут контролировать сетевые устройства, управлять инфраструктурой, базами данных и даже обрабатывать инциденты. Фактически, этот софт — отдельные фрагменты их платных продуктов. Все утилиты 100% бесплатные, не триальные версии. Под катом ссылки на описание и скачивание. В этом обзоре утилиты для: управления сетевой инфраструктурой; управления ИТ-инфраструктурой; управления ИТ-безопасностью; управления базами данных; организации службы Help Desk. Управление сетевой инфраструктурой ipMonitor Free Edition Простой инструмент. В интерфейсе задаётся диапазон адресов, он их опрашивает и выдаёт доступные для постановки на удалённый мониторинг узлы. Из возможных инструментов мониторинга: ping, WMI, SSH. На серверах может выполнять стандартные проверки типа CPU, Memory, Disk. Это бесплатная версия старшего брата ipMonitor (без free) и поддерживает до 50 узлов. Для небольшого офиса или тестовых задач вполне себе ничего. Есть короткое видео с описанием . Flow Tool Bundle Репликация, тестирование и конфигурирование устройств для отправки flow-трафика. Инструмент состоит из трёх частей: репликатора, генератора и конфигуратора. Репликатор умеет принимать и пересылать netflow трафик на один или несколько приёмников. Генератор — генерирует netflow для тестирования, проверки настроек сетевых экранов и других целей. Конфигуратор в автоматическом режиме настраивает сетевые устройства для отправки netflow на целевое устройство. Есть короткое видео с описанием . Traceroute NG Утилита эта — надстройка над системной tracert. Выполняет анализ сетевых маршрутов, умеет запускать пакеты по протоколам TCP и ICMP. Есть короткое видео с описанием . Port Scanner Генерирует список открытых, закрытых и зафильтрованных портов каждого сканируемого IP адреса. Умеет сканировать по протоколам TCP и UDP, а после сканирования можно выгрузить все собранные данные в файл. Работает в том числе и через командную строку. Есть короткое видео с описанием . Network Device Monitor Мониторинг сетевых устройств. Утилита имеет в комплекте много разных шаблонов для мониторинга по SNMP, можно настраивать отчёты и оповещения. Но есть ограничение: поддерживается мониторинг только одного устройства. Короткое видео с описанием . GNS3 Network Emulator Эмулятор сетевого окружения. Утилита работает на Windows, Mac и Linux. Поддерживаются более 20 вендоров сетевого оборудования. Можно эмулировать различные сетевые топологии и смотреть как это всё будет работать. Есть видео с описанием . Response Time Viewer for Wireshark Надстройка над Wireshark для удобства анализа пакетов по времени отклика. Определяет трафик примерно 1200 приложений. Работает как калькулятор для времени ответа приложения. Есть видео с описанием . Network Analyzer & Bandwidth Monitoring Bundle Утилита предназначена для мониторинга NetFlow, J-Flow и sFlow трафика. В интерфейсе есть представления в виде различных срезов: по взаимодействию между устройствами, по приложениям, по доменам и конечным устройствам. Кроме этого, есть возможность записи данных до 60 минут. TFTP Server TFTP сервер с графическим интерфейсом. Работает на Windows в виде сервиса. Есть видео с описанием . IP Address Tracker Сканирование, фиксация изменений, выявление конфликтов IP-адресов. Это младший брат старшего IP Address Manager — может управлять до 254 адресами в отличие от 2 млн. в платном решении. Real-Time Bandwidth Monitor Мониторинг пропускной способности сетевых интерфейсов и визуализация метрик. Также младшее решение для Network Performance Monitor (NPM). Call Detail Record Tracker Поиск, фильтрация и сортировка логов CCM CDR. IP SLA Monitor Сбор данных IP SLA с устройств Cisco и их визуализация. Advanced Subnet Calculator IP-калькулятор для проектирования адресного пространства. Kiwi Syslog Server Free Edition Анализ, приём и архивация syslog и SNMP. Есть видео с описанием . FTP Voyager FTP Client for Windows Продвинутый FTP клиент для Windows. Поддерживает протоколы FTP, FTPS, и SFTP. Через этот клиент можно выполнять передачу файлов по расписанию. SFTP/SCP Server Утилита работает в виде Windows-сервиса и поддерживает одновременную передачу файлов на несколько устройств. Управление ИТ-инфраструктурой Cost Calculator for Azure Утилита может показывать финансовую информацию одновременно по нескольким аккаунтам. В интерфейса есть разбивка затрат за год, квартал, месяц и в дополнение показываются оплаченные ресурсы, которые не используются. Работает на платформах Windows и Mac. Event Log Forwarder for Windows Упаковывает события из журнала Windows и отправляет их в виде syslog куда захотите. Есть гибкая фильтрация. Какие именно события из журналов Windows нужно контролировать — мы писали в прошлой статье . Solar-PuTTY Продвинутый Putty. Имеет многовкладочный интерфейс и удобный поиск по сохранённым сессиям. Есть видео с описанием . VM Monitor Мониторинг производительности VMware и Hyper-V. В интерфейсе отображаются основные метрики производительности и статус виртуальных машин. Server Health Monitor Предназначен для мониторинга физических серверов. Из коробки умеет работать с Dell PowerEdge, HP ProLiant, серверами IBM eServer xSeries и гипервизорами VMware ESX/ESXi. Поддерживает протоколы взаимодействия SNMP, WMI и CIM. Storage Performance Monitor Мониторинг массивов данных Dell EMC, NetApp, IBM, Pure Storage. Есть видео с описанием . Exchange Monitor Мониторинг ключевых сервисов Exchange. Есть видео с описанием . Remote Execution Enabler for PowerShell Утилита для автоматической настройки локального и удалённого сервиса WinRM. Admin Bundle for Active Directory Пакет из трех утилит для: обнаружения неиспользуемых учётных записей, обнаружения неиспользуемых рабочих станций и импорта пользовательских учетных записей в AD. Есть видео с описанием . Diagnostic Tool for the WSUS Agent Утилита для проверки доступности сервисов Windows Update (WSUS) на удалённых серверах. Web Transaction Watcher Утилита для выполнения синтетических тестов. Поддерживается одна транзакция для веб-приложений. WMI Monitor Утилита для контроля Windows-сервера через WMI. Именно сервера, потому что поддерживается только одно устройство. SNMP Enabler for Windows Настройка SNMP-счетчиков на удалённых серверах Windows. Управление ИТ-безопасностью Event Log Consolidator Консолидатор журналов Windows с удобным поиском по событиям и возможностями настройки алертинга по условию. Есть видео с описанием . Firewall Browser Утилита для тестирования правил межсетевых экранов. Поддерживает импорт конфигураций с устройств Cisco, Check Point и NetScreen. Permissions Analyzer for Active Directory Анализатор прав доступа пользователей, членов групп и прав на управление сетевыми шарами. Управление базами данных Database Performance Analyzer Free Анализатор запросов в реальном времени для БД SQL Server, Oracle, DB2 и SAP ASE. Показывает медленные запросы. Есть видео с описанием . SQL Plan Warnings Утилита для анализа Execution Plan в SQL Server. Следит за утилизацией ресурсов по ходу выполнения плана. Есть видео с описанием . Организация Help Desk Web Help Desk Free Edition Управление инцидентами, проблемами и уровнем обслуживания. Есть интеграция с AD и отчёты. Это младший брат полнофункциональной версии. Большая часть этих утилит подойдёт для решения локальных задач, некоторые можно использовать как производственные системы. В последние 2-3 года Solarwinds активно развивает свои продукты и сейчас их уже можно рассматривать как универсальную систему мониторинга уровня организации. Если ищете на эту роль систему мониторинга — рассмотрите в том числе и Solarwinds.]]></text>
</doc>
