<doc>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/441972/]]></source>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[xdimquax]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Invidious — альтернативный YouTube-фронтенд]]></title>
  <keywords auto="true" type="list" verify="true">
    <item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Open source]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[IT-инфраструктура]]></item>
  </keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[« Invidious » — это веб-фронтенд (грубо говоря, веб-клиент) для сайта YouTube. Код проекта написан на языке программирования Crystal , использует СУБД PostgreSQL и распространяется под свободной лицензией AGPLv3+. Немного о становлении проекта На данный момент, Invidious развивается уже более года (для сравнения: языку Crystal более четырех лет), но только в июле прошлого года, его автор, Омар Рот (Omar Roth) анонсировал свой проект на на Reddit, чем практически сразу привлек к нему некоторое внимание, поскольку вскоре после этого, наиболее популярный аналог — веб-сервис HookTube — прекратил свою "нормальную" работу, в связи с поступившими со стороны Google юридическими требованиями (а ведь всего за неделю до этого события, на хабре появилось первое упоминание этого сервиса!). Основным "предназначением" HookTube было проксирование пользовательских запросов к серверам Google (YouTube), что хоть и улучшало приватность пользователей, а также позволяло им смотреть и скачивать любые видео (в т.ч. имеющие географические ограничения, например), по понятным причинам, не особо нравилось Google. А так как HookTube полностью полагался в своей работе на официальный YouTube API (в отличии того же Invidious), то Google не составило труда запретить HookTube использовать его таким "наглым" образом. После чего, разумеется, накатилась волна возмущений со стороны пользователей сервиса (да, особенно, на Reddit). И хотя HookTube и поныне продолжает свою работу, он, по словам самого автора, стал теперь не более, чем легковесной версией YouTube, бесполезной для 90% своих былых пользователей . В итоге, популярность сервиса стала падать , а многие обеспокоенные такими переменами пользователи обратили внимание на появившийся как раз вовремя Invidious, о котором далее и пойдет речь. Основные особенности Автор проекта придерживается ежемесячного цикла выпуска релизов, которые не являются приуроченными к чему-либо ещё, кроме времени выхода (11 числа каждого месяца), и направлены на обеспечение администраторов своих собственных "инстансов" Invidious более-менее актуальными и стабильными "срезами" исходного кода, а в остальном, имеют скорее формальное значение. Поэтому перейдем к наиболее интересным характеристикам и возможностям Invidious, имеющимся на сегодня, на момент выпуска 14-го релиза проекта. Отсутствует реклама; Self-hosted (т.е. может быть установлен на своём сервере); Легковесный дизайн и наличие темной темы оформления; Возможность подписки на YouTube-каналы; Для использования не требуется иметь Google-аккаунт; Не использует официальный YouTube API (подобно таким проектам как youtube-dl и NewPipe ); Для работы не требуется включение несвободного JavaScript, а большинство функций не требуют включения JS вовсе; Возможность сохранения и редактирования истории просмотра; Режим экономии интернет-трафика и аудио-режим (подходит в т.ч. и для фонового воспроизведения на мобильных устройствах); Поддержка RSS (для YouTube-каналов и пользовательских лент-подписок); Интерфейс полностью локализован на русский, итальянский, французский, немецкий и арабский языки (WIP); Возможность встройки видео с Invidious на страницы других сайтов. Как непосредственно, так и с YouTube (при помощи специального userjs-скрипта ); Поддержка чтения комментариев к видео, написанных на YouTube и/или Reddit; Позволяет задать настройки воспроизведения по-умолчанию (скорость, качество, субтитры и т.д.); Возможность импорта/экспорта подписок (в т.ч. в формате NewPipe), истории просмотра и настроек; Обход блокировок, в случае, если видео недоступно для страны пользователя; Доступна расширенная статистическая информация о видео: точный рейтинг, процент вовлеченности, Wilson score . Также стоит отметить, что Invidious предоставляет свой собственный API для разработчиков . На данный момент, Invidious API использует приложение FreeTube , музыкальный плеер MusicPiped и веб-сайт CloudTube . Поддержка Invidious была добавлена в youtube-dl версии 2019.02.18. В скором времени ожидается поддержка полностью отключенных (15 января) компанией Google аннотаций к видео на YouTube. Это стало возможным благодаря тому, что силами сообщества был предварительно создан архив аннотаций для около 1.4 млрд. видео. TL;DR. Дайте уже попробовать! Функционирует несколько "инстансов" Invidious, включая официальный Invidio.us ( заблокирован на территории РФ; имеет зеркало в сети Tor ), финансовая поддержка которого обеспечивается пожертвованиями пользователей. Доступны пользовательские инстансы: invidious.snopyta.org vid.wxzm.sx invidious.kabi.tk Желающие быстро установить Invidious на сервер с Ubuntu, Debian или CentOS, могут сделать это при помощи скрипта Invidious-Updater .]]></text>
</doc>
