<doc>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/446152/]]></source>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[AlexRed]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Commando VM — альтернатива Kali Linux для Windows]]></title>
  <keywords auto="true" type="list" verify="true">
    <item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item>
  </keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Буквально на днях компания FireEye презентовала систему Commando VM , предназначенную для пентестеров и Red Team, работающую под управлением операционных систем семейства Microsoft Windows. FireEye позиционирует Commando VM как «первый в своем роде» дистрибутив для пентестеров под Windows, однако они явно лукавят, т.к. на ум сразу приходит как минимум проект Pentest Box , который также заточен под Windows. В тоже время, сама система Commando VM довольно интересна и заслуживает внимания… Краткое описание Commando VM основана на популярной виртуальной машине Flare VM , которая создана для целей реверс-инжиниринга и анализа вредоносных программ. По факту, Commando VM является не образом виртуальной машины, а скорее скриптом автоматической установки, который превращает операционную систему Windows, работающую на виртуальной машине, в инструмент для проведения пентестов. Commando VM использует пакеты Boxstarter, Chocolatey и MyGet для установки всего программного обеспечения и предоставляет множество инструментов и утилит для поддержки проведения пентеста. Перечень утилит Active Directory Tools — Remote Server Administration Tools (RSAT) — SQL Server Command Line Utilities — Sysinternals Command & Control — Covenant — PoshC2 — WMImplant — WMIOps Developer Tools — Dep — Git — Go — Java — Python 2 — Python 3 (default) — Visual Studio 2017 Build Tools (Windows 10) — Visual Studio Code Evasion — CheckPlease — Demiguise — DotNetToJScript — Invoke-CradleCrafter — Invoke-DOSfuscation — Invoke-Obfuscation — Invoke-Phant0m — Not PowerShell (nps) — PS>Attack — PSAmsi — Pafishmacro — PowerLessShell — PowerShdll — StarFighters Exploitation — ADAPE-Script — API Monitor — CrackMapExec — CrackMapExecWin — DAMP — Exchange-AD-Privesc — FuzzySec's PowerShell-Suite — FuzzySec's Sharp-Suite — Generate-Macro — GhostPack — Rubeus — SafetyKatz — Seatbelt — SharpDPAPI — SharpDump — SharpRoast — SharpUp — SharpWMI — GoFetch — Impacket — Invoke-ACLPwn — Invoke-DCOM — Invoke-PSImage — Invoke-PowerThIEf — Kali Binaries for Windows — LuckyStrike — MetaTwin — Metasploit — Mr. Unikod3r's RedTeamPowershellScripts — NetshHelperBeacon — Nishang — Orca — PSReflect — PowerLurk — PowerPriv — PowerSploit — PowerUpSQL — PrivExchange — Ruler — SharpExchangePriv — SpoolSample — UACME — impacket-examples-windows — vssown Information Gathering — ADACLScanner — ADExplorer — ADOffline — ADRecon — BloodHound — Get-ReconInfo — GoWitness — Nmap — PowerView — Dev branch included — SharpHound — SharpView — SpoolerScanner Networking Tools — Citrix Receiver — OpenVPN — Proxycap — PuTTY — Telnet — VMWare Horizon Client — VMWare vSphere Client — VNC-Viewer — WinSCP — Windump — Wireshark Password Attacks — ASREPRoast — CredNinja — DSInternals — Get-LAPSPasswords — Hashcat — Internal-Monologue — Inveigh — Invoke-TheHash — KeeFarce — KeeThief — LAPSToolkit — MailSniper — Mimikatz — Mimikittenz — RiskySPN — SessionGopher Reverse Engineering — DNSpy — Flare-Floss — ILSpy — PEview — Windbg — x64dbg Utilities — 7zip — Adobe Reader — AutoIT — Cmder — CyberChef — Gimp — Greenshot — Hashcheck — Hexchat — HxD — Keepass — MobaXterm — Mozilla Thunderbird — Neo4j Community Edition — Pidgin — Process Hacker 2 — SQLite DB Browser — Screentogif — Shellcode Launcher — Sublime Text 3 — TortoiseSVN — VLC Media Player — Winrar — yEd Graph Tool Vulnerability Analysis — Egress-Assess — Grouper2 — zBang Web Applications — Burp Suite — Fiddler — Firefox — OWASP Zap Wordlists — FuzzDB — PayloadsAllTheThings — SecLists Установка Разработчики советуют использовать Commando VM только в качестве виртуальной машины! Требования по железу: — 60 Гб свободного места на диске. — 2 Гб оперативной памяти. Требования по ОС: — Windows 7 SP1 — Windows 10 (приоритетнее) Установка производится путем запуска скрипта установки в PowerShell, скачать который можно из репозитория Commando VM Видеогайд установки Скриншоты Полезные ссылки Новость о Commando VM от FireEye Репозиторий Commando VM Репозиторий Flare VM Pentest Box ]]></text>
</doc>
