<doc>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/429648/]]></source>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[shifttstas]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[DNS Over TLS & Over HTTPS теперь и на iOS/Android и для всех сетей сразу [Спасибо Cloudflare]]]></title>
  <keywords auto="true" type="list" verify="true">
    <item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item>
  </keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ DNS Over TLS & Over HTTPS (Далее DOT & DOH) — пожалуй именно те технологии которые кардинально повышают приватность и безопасность в Интернете. Есть еще Encrypted SNI, но для её использования нужны DOH и DOT Обращаю внимание, само приложение — очень UserFriendly даже без глубоких знаний технологий настоятельно рекомендуется ознакомится с ним. Краткая справка: DNS — система получения IP адреса, фундаментальная часть интернета, которая используется каждый раз при веб браузинге. Открывая тот или иной ресурс, вы сообщаете своему оператору связи куда вы зашли, причем даже если вы поменяете DNS на другой (8.8.8.8 от Google например) — это вам не поможет, из-за отсутствия шифрования в протоколе, что позволяет производить подмену и перенаправление трафика не целевой сервер (фактически атака MITM). Совсем недавно основной проблемой безопасности в сети был HTTP, но, спасибо Google & LetsEncrypt — она практически решена — теперь что конкретно вы смотрите на сайте — теперь неизвестно провайдеру, осталось только две проблемы: DNS Leak: Это та самая проблема которая может быть решена используя DOH & DOT Domain SNI Leak — проблема раскрытия SNI возникает при установке HTTPS соединения с сайтом, однако, перед началом зашифрованной передачи — браузер в открытом виде передаёт доменное имя сайта для соединение серверу, стандарт eSNI решит эту проблему, но это следующий шаг Некоторое время назад, на Habr были опубликованы статьи: (рекомендую ознакомиться) : Google Public DNS тихо включили поддержку DNS over TLS Встречаем сервис от Cloudflare на адресах 1.1.1.1 и 1.0.0.1, или «полку публичных DNS прибыло!» И казалось бы, счастье уже близко, две крупные компании решили реализовать новые протоколы и вот-вот поддержка доберётся до конечных пользователей. (Особенно в случае с Chrome) Но по непонятной причине, поддержка DOT & DOH сейчас есть только в «ночных» сборках Firefox, не говоря уже о системном уровне Android & iOS. Однако, спасибо CloudFlare, который решил воспользоватся медлительностью Google, и выпустил приложение для iOS & Android Приложение очень простое, в случае с iOS работа осуществляется через установку профиля VPN Не путать с настоящим VPN! После установки профиля — фактически будет установлен VPN к самому себе (на 127.0.0.1) и DNS запросы будут отправлены в CloudFlare через DOT & DOH, трафик же пойдет по обычному маршруту. Что приятно, в приложение есть возможность настроить режим DNS Over TLS или DNS Over HTTPS. по умолчнию используется последний вариант. Отмечу еще раз, появление иконки VPN не говорит об использовании «VPN» в привычном смысле этого слова, убедится вы сможете зайдя на любой определитель IP, например 2ip.ru И еще, в случае смены DNS в настройках сети — при переходе от WiFi к WiFi вам нужно каждый раз менять настройки, не говоря уже о DNS для сети оператора связи, редактировать этот параметр иногда вообще невозможно. В случае с приложением — для любых сосединений будет автоматическим использован DOH / DOT от CloudFlare.]]></text>
</doc>
