<doc>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/436208/]]></source>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[marks]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[На The Pirate Bay перестали появляться новые торренты]]></title>
  <keywords auto="true" type="list" verify="true">
    <item type="str"><![CDATA[Децентрализованные сети]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item>
  </keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[У The Pirate Bay 2018 год был особенно сложным. Попытки (и не всегда безуспешные) разделегировать домен ресурса, нехватка средств на содержание трекера, атаки со стороны правительственных органов разных стран и компаний. Все это привело к тому, что в работе The Pirate Bay стали возникать перебои, причем довольно часто. Администрация ресурса не особо распространялась о проблемах, но они были, и немало. Но вполне может быть, что 2019 год станет еще более сложным, или уже стал. Дело в том, что ко всем проблемам прибавилась еще одна — на The Pirate Bay перестали появляться новые торренты. За прошедшие выходные на ресурсе никто ничего не выложил , что довольно странно. И это не кажущаяся проблема, официальная страничка трекера показывает, что в течение пары дней новые торренты не появлялись. Что за проблема привела к неработоспособности «Пиратской Бухты», пока неясно. Несколько человек задали вопрос на официальном форуме ресурса, но официального объяснения не последовало. При попытке загрузить торрент ресурс показывает сообщение “Error – File empty” или “Wrong Code”. В принципе, подобное уже случалось, но настолько продолжительной проблема никогда не была — администрация всегда быстро принимала меры. Кроме торрентов, проблема еще и с комментариями — сейчас их размещение идет со скрипом, система комментирования то работает то нет. Есть и еще одна техническая проблема — недоступность трекера для пользователей многих стран мира. Где-то The Pirate Bay блокируют, где-то нет, но иногда сайт просто недоступен. Специалисты говорят, что недоступность ресурса не имеет отношения к блокированию трекера интернет-провайдерами, поскольку «Бухта» иногда недоступна сразу для всего мира (или, по крайней мере, для большей его части). Сильнее всего эта проблема проявила себя в прошлом году, в последние месяцы уходящего 2018. Так, посетители видели лишь страничку с ошибкой от облачного провайдера Cloudflare . Ресурс был доступен через Tor или VPN, но не работал при попытке напрямую. Причем проблема была не локальной, она относилась к пользователям из США, Европы, Латинской Америки и других регионов. URL ресурса работал, адрес резолвился, никаких проблем с этими факторами не было. И еще одна проблема The Pirate Bay, уже не связанная с внутренней кухней ресурса — это вирусы, которые распространяются с его помощью. Недавно специалисты по кибербезопасности обнаружили, что один из торрентов, который позиционировался выложившим его, как ссылка на популярный фильм «The Girl in the Spider's Web» (фильм о хакерах, кстати), на самом деле являлся опасным вирусом. На момент обнаружения вредоносной природы файла насчитывалось несколько тысяч сидов. Вместо фильма скачавший торрент получал .LNK файл с командным файлом. При анализе файла оказалось , что это образчик CozyBear, представителя того же семейства, что и APT29, CozyDuke, CozyCar, Grizzly Bear. Все его представители атакуют Windows-платформы, причем первые экземпляры вредоносов такого впервые появились еще в 2015 году. Чуть позже выявилось, что это вовсе не CozyBear, проблема гораздо более опасна. Вредонос не вредит файлам пользователя, он начинает показывать рекламу в результатах поиска Google, Yandex и даже на Wikipedia. Кроме того, он умеет идентифицировать странички с веб-кошельками криптовалют, после чего переводит обнаруженные средства своим владельцам. Вредонос модицифирует ключи реестра скомпрометированной машины для того, чтобы деактивировать Windows Defender (в случае, если защита активна). А затем загружает и устанавливает расширение Firefox, которое называется «Firefox Protection». Для Chrome это «Chrome Media Router». Как только все готово, а пользователь запускает браузер, вредонос активируется и начинается «веселье». Он активирует рекламу на разных страницах, просит внести благотворительный взнос в пользу Wiki, ворует криптовалюту и показывает рекламу вредоносных программ, маскируя их под «белый» софт. К слову, вирус оказался одним из последних файлов, загруженных на The Pirate Bay. Но, конечно, проблема с работоспособностью ресурса вызвана явно не вирусом.]]></text>
</doc>
