<doc>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/company/jetinfosystems/blog/440800/]]></source>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[LukaSafonov]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Состоялся релиз Kali Linux 2019.1]]></title>
  <keywords auto="true" type="list" verify="true">
    <item type="str"><![CDATA[Блог компании Инфосистемы Джет]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item>
  </keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ Состоялся rolling-release Kali Linux 2019.1, который содержит множество обновлений: обновленные пакеты, обновленное ядро 4.19.13, обновленные инструменты, а также 5 версию знаменитого фреймворка Metasploit. Kali Linux представляет собой дистрибутив, содержащий множество утилит для проведения тестирования на проникновение — от анализа уязвимостей веб-приложений до взлома сетей и сервисов и закрепления в системе. Ранее этот дистрибутив был известен под названием Backtrack. Что нового? Основная особенность релиза — это, конечно же, поддержка 5 версии Metasploit Framework , наиболее глобального обновления фреймворка, предназначенного для тестирования на проникновение. Стоит отметить, что в dev-ветках эта поддержка осуществляется с прошлого года, но в stable-версию она попала только сейчас. root@kali:~# msfconsole , , / \ ((__---,,,---__)) (_) O O (_)_________ \ _ / |\ o_o \ M S F | \ \ _____ | * ||| WW||| ||| ||| =[ metasploit v5.0.2-dev ]+ -- --=[ 1852 exploits - 1046 auxiliary - 325 post ]+ -- --=[ 541 payloads - 44 encoders - 10 nops ]+ -- --=[ 2 evasion ]+ -- --=[ ** This is Metasploit 5 development branch ** ]msf5 > Kali Linux 2019.1 также включает в себя обновленные пакеты для Harvester, DBeaver и многого другого. Полный список обновлений, исправлений и дополнений доступен в журнале изменений Kali Bug Tracker. Конечно же, не были забыты и популярные ARM-образы: в Kali 2019.1 для ARM возвращена поддержка Banana Pi и Banana Pro, которые базируются на ядре 4.19. Больше нет отдельных образов Raspberry Pi для пользователей с жидкокристаллическими дисплеями TFT, теперь доступен сценарий re4son kalipi-tft-config на всех них, поэтому, если вы хотите настроить плату с TFT, запустите 'kalipi-tft-config' и следуйте инструкциям. Установка и обновление Вы можете скачать готовый образ диска или виртуальной машины с официального сайта или обновить ваш дистрибутив. Для начала проверьте актуальность репозиториев: root@kali:~# cat /etc/apt/sources.listdeb http://http.kali.org/kali kali-rolling main non-free contrib Также перед обновлением (apt -y full-upgrade), возможно, понадобится перезагрузка: root@kali:~# grep VERSION /etc/os-releaseVERSION="2019.1"VERSION_ID="2019.1" root@kali:~#root@kali:~# uname -aLinux kali 4.19.0-kali1-amd64 #1 SMP Debian 4.19.13-1kali1 (2019-01-03) x86_64 GNU/Linux Последним шагом обновляем дистрибутив: root@kali:~# apt update && apt -y full-upgrade ]]></text>
</doc>
