<doc>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/company/pvs-studio/blog/435274/]]></source>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Andrey2008]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[PVS-Studio и Bug Bounties on Free and Open Source Software]]></title>
  <keywords auto="true" type="list" verify="true">
    <item type="str"><![CDATA[Блог компании PVS-Studio]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Open source]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Тестирование IT-систем]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Программирование]]></item>
  </keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Европейский союз стартовал в январе очередную большую охоту за ошибками в открытых программных проектах. Суммарный призовой фонд составляет около 850 тысяч евро. А теперь даём подсказку. Одним из способов поиска ошибок в исходном коде программ является использование статических анализаторов кода. Например, можно использовать для этих целей PVS-Studio, тем более что недавно был предложен новый вариант его бесплатного лицензирования для открытых проектов. Недавно нам прислали ссылку на следующую публикацию: " In January, the EU starts running Bug Bounties on Free and Open Source Software ". Это интересная новость, и тема близка нам, так как мы регулярно занимаемся поиском ошибок, проверяя открытые проекты. В том числе, мы даже уже находили баги в некоторых из проектов, в которых согласно конкурсу, надо искать ошибки: Notepad++ ( 1 , 2 , 3 ), GNU C Library , 7-Zip . Тем не менее, заработать на этом у нашей компании не получится. Просто в силу того, что не понятно, как это можно сделать юридически. Да, в конкурсе могут принять участие наши сотрудники. Но они всё равно будут тогда выступать как частные лица. Собственно, если кто-то из них займётся этим в свободное время, то мы не против и желаем им удачи. Главное только, чтобы это их от основной работы не отвлекало :). И естественно, помимо наших сотрудников, поиском ошибок с помощью PVS-Studio может заняться любой желающий. Тем более это стало просто, если вы имеете дело с открытыми проектами. Предлагаю познакомиться со статьёй: " Бесплатный PVS-Studio для тех, кто развивает открытые проекты ". И желаем всем удаче в охоте за багами! Если хотите поделиться этой статьей с англоязычной аудиторией, то прошу использовать ссылку на перевод: Andrey Karpov. PVS-Studio and Bug Bounties on Free and Open Source Software .]]></text>
</doc>
