<doc>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/430142/]]></source>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[feyd12]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Настолько ли стар твой Windows?]]></title>
  <keywords auto="true" type="list" verify="true">
    <item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Разработка под Windows]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Софт]]></item>
  </keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Как показывает бурное обсуждение последних статей на Хабре , посвященных Windows системам, большое количество продвинутых и не очень пользователей отдает свое предпочтение «устаревшей» Windows 7 и не торопится переходить на Windows 10. Причины бывают очень разные — от недовольства политикой конфиденциальности и большим объемом телеметрии до банальной привычки и нежелания идти на поводу у маркетологов Microsoft. В данной статье я хочу рассмотреть случай, когда Windows 7, да и более ранние версии, требуются разработчику для качественного решения своих рабочих обязанностей. Не секрет, что в корпоративном секторе доля Windows 7 все еще очень велика, а так как компания Microsoft продлила ее расширенную поддержку до 2023 года, в ближайшее время вряд ли что-то кардинально изменится. И это не говоря о том, что встречаются и совсем древние системы с Server 2003 и 2008, на которых работает какое-то старое, но крайне нужное ПО, портировать которое никто не берется исходя из принципа «работает – не трогай». Однако, обновить Вашу «устаревшую» операционную систему можно гораздо быстрее и проще, чем кажется. В момент, когда требуется протестировать новые разработки или дополнить функционал уже имеющихся, остро встает вопрос установки тестовых операционных систем для проверки работоспособности, проводить которую на реальных рабочих системах не самая лучшая идея. И тут выясняется, что даже при наличии рабочего образа либо установочного диска, Windows 7 SP 1 образца 2011 года – это далеко не то же самое, что Windows 7 на рабочих машинах пользователей, получивших сотни обновлений безопасности и стабильности за последнее десятилетие. В случае, когда Вы пытаетесь установить обновления штатными средствами на какой-нибудь Windows Server 2008 или Windows 7 SP1, то обнаруживаете, что система обновления не работает и производит бесконечный поиск обновлений. Многие знают, что это происходит, в том числе, из-за устаревшего сервисного стека ОС. Рассмотрим способ максимально просто и в кратчайшие сроки полностью обновить Windows 7 до текущего состояния, в том числе, опционально, без подключения виртуальной машины к интернету, все действия аналогичны и для Windows Server 2008 R2 SP1, Datacenter и Enterprise. Нам потребуется чистая установка Windows 7 SP1 соответствующей разрядности, произведенная с образа с MSDN либо установочного DVD на вашу любимую систему виртуализации или реальную машину. Ввод ключа и активацию на данном этапе можно пропустить и выполнить позднее. Для тех, кто не имеет в загашниках официального образа и пользуется файлообменниками для их скачивания, не забудьте сверить контрольную сумму файла с доступными для данного образа на сайте Microsoft, сделать это можно с помощью триальной версии Total Commander, например. После успешной установки самой ОС нам потребуется скачать с сайта microsoft.com всего три обновления для ОС соответствующей разрядности. Первым нам потребуется KB3177467 Servicing stack update for Windows 7 SP1 and Windows Server 2008 R2 SP1 – обновление сервисного стека за октябрь 2018 года. После установки SSU требуется установить накопительный пакет обновлений KB3125574 и перезагрузиться. В случае неудачной установки, возможно, потребуется предварительная установка KB3020369. Завершающим этапом является установка ежемесячного накопительного пакета, текущая версия которого KB4462923 доступна по ссылке . В будущем, последняя версия накопительного обновления находится в поисковике с помощью запроса monthly rollup update windows 7 november, где november – месяц выхода пакета обновлений. Новый пакет бывает доступен в Европе начиная со второй среды каждого месяца, установка предыдущих пакетов, в принципе, не требуется. Таким образом, после установки указанных трех обновлений, Windows 7 полностью обновлена с учетом всех исправлений стабильности и безопасности на текущий момент. Все действия, кроме предварительного скачивания пакетов обновлений, можно делать без подключения к интернету. Причем, обновление сервисного стека позволит получать новые обновления через Windows Update быстро и без проблем. Необходимо учитывать, что обновления для другого ПО Microsoft, например, Office и Dot NET Framework производится отдельно. В качестве небольшой доли паранойи. Если найти в строке поиска Программу улучшения качества ПО Windows, то я предпочитаю отключать данный пункт, так как Microsoft не планирует в дальнейшем развивать Windows 7. Наверно, поэтому стоит удалить и сервис diagtrack. Спасибо за внимание.]]></text>
</doc>
