<doc>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/company/globalsign/blog/430352/]]></source>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[GlobalSign_admin]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Первый SSL-сертификат с использованием кириллических символов]]></title>
  <keywords auto="true" type="list" verify="true">
    <item type="str"><![CDATA[Блог компании GlobalSign]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item>
  </keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[GMO GlobalSign Russia ( www.globalsign.com.ru-ru ), мировой удостоверяющий центр и ведущий поставщик решений идентификации и безопасности для Интернета Всего (Internet of Everything) объявил о первом выпуске SSL-сертификата с использованием кириллических символов. Ранее GlobalSign регистрировал SSL-сертификаты только на латинице, что позволяло добиться универсальности и автоматизации процесса для наших клиентов по всему миру. Но благодаря нашим постоянным усилиям по обеспечению безопасности в интернете, мы открыли новые возможности, которые привели к недавним улучшениям. Наш первый SSL-сертификат с использованием кириллических символов был выпущен для организации Специальный Технологический Центр (stc-spb.ru). Компания заказала SSL-Сертификат OV Wildcard и попросила зарегистрировать своё имя в сертификате на кириллице. По желанию клиента другие детали сертификата, область и город, были указаны на латинском языке. Сегодня у нас, российского представительства GlobalSign , появилась возможность выдавать SSL-сертификаты полностью на кириллице и пример с stc-spb.ru показывает, что это возможно. Теперь наши клиенты в России смогут регистрировать такие данные, как название компании, улица, город, район, на родном языке, что значительно упростит процесс восприятия информации в сертификате безопасности посетителями сайта. GlobalSign также может выдавать SSL-сертификаты с использованием символов других алфавитов. GlobalSign China недавно выпустила свой первый сертификат SSL с использованием китайских иероглифов. EV SSL Certificate был выпущен для крупнейшей финансовой ассоциации PPmoney с деталям, прописанными с использованием китайских иероглифов. В ближайшем будущем мы планируем расширить эти функции и для других алфавитов, используемых в мире. Узнать о преимуществах работы напрямую с мировым удостоверяющим центром GlobalSign: ]]></text>
</doc>
