<doc>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/446204/]]></source>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[GeorgKDeft]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Прогноз о том, как будут преодолены ограничения интернета]]></title>
  <keywords auto="true" type="list" verify="true">
    <item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item>
  </keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ Предупреждение! Я не специалист в сфере передачи информации, поэтому прошу отнестись с пониманием к идеям и фактам, изложенным в статье. Вопросы и ответы в тексте интересовали меня давно, но хотелось бы услышать мнение людей, которые в «теме». Регулирование интернета сейчас в тренде обсуждений. Много мнений по этому поводу было высказано на Хабре. Вот лишь несколько из них: Государственный интернет: рассказ удалёнщика о VPN в Китае , Обязанности поисковиков: как можно “редактировать” поиск в России . Неужели все так неизбежно мрачно и бесперспективно? Возможны ли альтернативы и обходные пути в случае попытки реализации элементов китайского сценария? Малый круг Для передачи сообщения или звонка от одного мобильного устройства к другому нужно чтоб сигнал дошел до ближайшего ретранслятора, и был передан другому абоненту. Это очевидные вещи, но вот когда твой собеседник находится в десятке метров от тебя, это уже наводит на определенные мысли… и наверно не только я так думаю? Начнем с фактов о которых возможно пока мало кто знает, а именно возможности передачи информации вообще без подключения интернета и сотовой связи в условиях города. Звучит фантастически? Но это реальность! Для этого используется стандартный Wi Fi, и приложение FireChat на смартфоне. Как утверждают создатели, FireChat способен функционировать с задержками передачи сообщений не более 10 минут в большом городе, если всего у 5 процентов населения в смартфоне будет это приложение. Конечно можно и без приложения передавать (есть 3 способа как это сделать) , но ограничение по расстоянию передачи тогда больше. Дуров создал телеграмм, а вот телеграф (электронная почта без использования интернета) создали уже любители. Объединяет эти системы наверно не только названия из 19 века, но и потенциальная устойчивость к попыткам полного контроля внешними силами. Средний круг Скачивая файлы с торрента мы получаем «помощь» от десятков и сотен людей, которые «раздают»… так неужели принцип «ты мне — я тебе» нельзя применить и в большем масштабе при обмене информацией? Особенно если ввести вознаграждение за «посредничество» в форме «валюты»-доступа к конкретному объему переданной информацией устройством. Что-то вроде «рыбалки»(программы), только из расчета «сколько помог другим передать — столько и сам можешь передать». Это делать нужно для того чтобы люди не жалели свои устройства для передачи информации, и всячески развивали сеть. Окей автор с смартфонами разобрались, но как обстоит дело с чуть более дальними расстояниями? Тут нам поможет сфера интернета вещей . В наше время уже научились использовать эти умные устройства для создания Бот-сетей ., но на самом деле назвать эти устройства умными язык не поворачивается. На перспективу развития 5-G сетей возможности интеллектуализации этих устройств возрастут — следовательно и потенциальная возможность передачи трафика информации через них без использования интернета по аналогии с «малым кругом» тоже. Беспроводная связь между автомобилями (V2V (vehicle-to-vehicle) как и IoT может позволить общаться с всей окружающей инфраструктурой для передачи потоков информации. Это уже не статичный чайник или планшет в кармане — дальнобойность системы для передачи информации теоретически возрастает в разы. Установка подобных устройств на другой транспорт то же на перспективу повышает возможности обмена информацией. Большой круг Многие страны вводят всяческие ограничения на использование квадрокоптеров-дронов (Да-да… этим занимается не только Россия). Дроны с небольшим весом такие законодательные ограничения пока не касаются. Надолго ли? Город, пригород — отлично! А как же связаться с далекими абонентами из других стран? Неужели тут все эти «круговые» технологии и все? Сдулись? Нет конечно! Как раз в этом формате решений еще больше, как и путей передачи информации, а защищенность может даже и выше. Есть всего 3 основных способа передачи информации в этом случае. Проводной — посредством энергосетей для передачи информации по проводам . Компания AT&T усовершенствовала э ту технологию и обещает преодолеть главный недостаток — низкую скорость передачи данных. Беспроводной — с помощью «эстафеты» дронов единственным грузом которых будет информация. Еще вариант — воздушные шары . Гибридный — совмещающий первый и второй в разных пропорциях. Пример гибридного способа — контрабанда. Конечно сейчас гибридный метод не используется… Но смотря на успехи некоторых воздушно-водных квадрокоптеров это можно считать временным явлением. Да и под землей легче пускать мини-дроны, чем копать в полный рост для «живого беспилотника». P.S. — Существует «белый» официальный интернет, и существует «черный» (даркнет)… возможно появится и «серый» разных оттенков?]]></text>
</doc>
