<doc>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/427363/]]></source>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[umsky]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Внедрение LoRaWAN на сельскохозяйственном предприятии. Все о стройке, запуске и решениях]]></title>
  <keywords auto="true" type="list" verify="true">
    <item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Тестирование IT-систем]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[IT-инфраструктура]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Беспроводные технологии]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Интернет вещей]]></item>
  </keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Добрый день! Сегодня, этим постом, начну серию рассказов о том, как я познакомился и построил свою первую сеть LoRaWAN. Расскажу о поставленных задачах, решениях, и победах над собой. Предстала однажды передо мной задача: Найти/реализовать охранную систему для дождевальных машин, типа «Фрегат»( для понимания читателей: существует проблема кражи распылителей). После долгих ковыряний в интернете, я понял, что толковых решений на Украинском рынке попросту нет. В поиске решений, сразу столкнулся с массой проблем: — где взять питание в «поле»; — как выявлять кражу; — какие датчики использовать; — как передавать данные о состоянии датчиков, системы; — и еще с пару сотен вопросов, которые казалось поставили меня в тупик. И вот в один день, коллеги из РФ подсказывают мне о чудесной технологии, и на примере решений от Веги, убеждают, что стоит рыть в этом направлении. Поиск производителей LoRaWAN устройств длился около 2-3 недель. К сожалению в Украине нет еще того объема полученного опыта, который имеют собратья из РФ. Из всех, кого мне удалось найти (а таковых оказалось 2-3 компании), я решил продолжить общение с Харьковскими ребятами, которые хоть и не имели за плечами каких-то интересных реализаций, но были в «теме», и оказались готовы рисковать с нами, экспериментировать для достижения результата. Первым шагом мы поставили базовую станцию и промеряли покрытие. Получили уверенных 9700 м, чего нам вполне хватало, потому дальше и не промеряли. После этого и было принято окончательное решение о начале строительства LoRaWaN. Весь последующий процесс был сумбурным и хаотичным, и собственно продолжается. Каждый день вносит в систему какие-то изменения, дополнения, потому далее я буду описывать лишь что реализовано, и если будут возникать вопросы, буду стараться описывать их в дальнейших постах. И так, на сегодняшний день сделано: Базовая станция установлена на телескопической мачте, на высоте 14 м Об охране «Фрегатов» Физика Для обеспечения безопасности дождевальных машин, был выбран вариант обвязки несущего каркаса(трубы) и распылителей, кабелем UTP. Попросту все увязано замкнутой цепью, в случае разрыва которой и происходит сработка/оповещение. Цепь замыкается на релейных выходах LoRa-устройства, таковых под нас реализовано 5 (изначально в устройстве предусмотрено 2 выхода), для разделения цепи на зоны, и более информативного оповещения. Питание реализовано 2-мя АКБ 12в 18А/ч, в последующем буду ставить только 1(за 4 месяца тестирования, заряды АКБ просели на 0,61В и 0,5В). На фрегат так же установлен ревун мощностью 120 дБ. Логика LoRaWAN устройство, работая в классе А, опрашивает релейные выходы, в случае разрыва цепи, включается звуковой извещатель и устройство шлет пакеты с информацией о номере выхода, на котором произошел разрыв цепи. Каждые 10 минут устройство шлет пакет, для подтверждения наличия связи, а так же содержит информацию и заряде батареи. Так же на следующий сезон будут добавлены gps-трекеры на фрегаты, датчики влажности на полях, и будет передаваться информация о количестве вылитых литров воды. Таким образом будет отображаться физическое положение фрегата на поле и т.д. Программная часть По нашему ТЗ, написали, и продолжают дорабатывать серверную часть, а так же клиентскую. На серверной останавливаться пока не буду, это заслуживает отдельных публикаций, а вот о клиентской в двух словах расскажу. ПО для работы с конечными устройствами реализовано для визуализации их состояний и передачи тревожных сообщений на пост охраны. С приложения на сегодняшний день управляются и устройства класса С, которые работают как централи в системах сигнализаций в помещениях. Таким образом все складские и прочие помещения ставятся на охрану только с пульта охраны, сохраняя в логах всю информацию о состоянии, времени, аккаунте через который изменялись состояния охранных устройств, и т.д. На сегодня могу сказать, что эксперимент с запуском удался. Технология позволяет нам закрывать все больше и больше задач, уже сегодня реализованы: подключения заправки и емкостей хранения топлива, счетчиков воды и т.д. Следующие посты буду формировать по мере реализации проекта, либо по мере ваших вопросов, уважаемые читатели.]]></text>
</doc>
