<doc>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/435040/]]></source>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[reactos]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Биткойн 10 лет назад]]></title>
  <keywords auto="true" type="list" verify="true">
    <item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Криптография]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Программирование]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Финансы в IT]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Криптовалюты]]></item>
  </keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[3 января 2009 в 21:15:05 по Московскому времени Satoshi Nakamoto без лишнего шума запустил цепочку блоков того, что впоследствии назовут самой успешной криптовалютой в мире. Какой же Биткойн был тогда, в самом начале своего развития (2009-2010 гг.)? Я присоединился к сообществу немного позже и мне очень захотелось посмотреть и попробовать всё это в том виде, в котором оно было тогда. Для этого я нашёл самый ранний исходный код, немного дополнил необходимыми патчами и собрал его в рабочее состояние. И нашёл кое-что интересного, чего не знал сам. Например то, что в биткойне предполагалось наличие не только торговой площадки, но и покера! Приглашаю вместе вспомнить (узнать про) некоторые особенности, которые не дошли до наших дней, а при желании и запустить ту самую древнюю ноду. История логотипа Первоначальный логотип от Satoshi содержал две буквы BC и выглядел вот так Есть ещё одно небольшое дополнение, которое мало кто заметил. Посмотрите на снимок экрана и найдёте тому подтверждение: (возможно, это ошибка, а возможно фича, замаскированная под ошибку) Затем в феврале 2010 Satoshi решил обновить логотип и перейти на однобуквенный символ, который приобрёл гораздо б о льшую известность. Современные логотипы сотворены уже не самим Satoshi, а другими людьми (bitboy и др.) Скрытые возможности Это дополнительные окна, которые, однако, всегда были всегда скрыты от пользователя и в конечном итоге удалены из основной ветви разработки. Наглядно их можно увидеть в редакторе форм wxWidgets. Например, вот окно редактирование товара из функциональности торговой площадки купли-продажи товаров за биткойны: А вот про что знает совсем мало людей, так это про покер в биткойн кошельке. Вот как выглядит форма CPokerDialogBase: Пересылка биткойнов на IP-адрес Для того, чтобы упростить пересылку монет из одного кошелька в другой Satoshi реализовал возможность отсылать биткойны непосредственно на IP-адрес. Вот как выглядел раньше диалог отправки монет: Мало того, можно было прикрепить к этому переводу ещё и текстовое сообщение! Однако, в блокчейн оно не попадало. Замена транзакций В исходном коде есть ещё много чего интересного. Помимо всем известного полного списка опкодов скриптового языка, который был впоследствии сокращён по соображеням безопасности, в оригинальном клиенте была возможность замены транзакции новой версией (хотя средств пользовательского интерфейса для замены транзакций новой версией не было). Например, теоретически можно было создать транзакцию, которая имеет отложенное время исполнения (lock time) в далёком будущем. Но до наступления этого момента можно создать новую версию этой транзакции, которая исправит время исполнения транзакции и таким образом проведёт её. Такой функциональность пока не суждено сбыться, но в урезанном виде замена транзакций получила очень широкое распространение: это современное Replace-by-Fee . Биткойн кошелёк Всё это я узнал, собрав свой кошелёк из старых исходников. Если у вас есть интерес (см. опрос ниже), то я напишу ещё одну статью о том, как я его компилировал, что нужно было поменять и обновить, и как он наконец-таки заработал и выложу скомпилированные файлы для того, чтобы поиграть в старый новый биткойн всем вместе. P.S. Пост по-новогоднему короткий, но если вдруг хотите посмотреть что-то ещё интересное, то я уже отснял много новых серий про электронный микроскоп Tesla, о которых здесь ещё не рассказывал: показал содержимое всех коробочек разобрал пульт управления микроскопом на блоки и даже съездил в Брно и побывал в том месте, где его когда-то собирали! ]]></text>
</doc>
