<doc>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/438790/]]></source>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[alizar]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Криптобиржа QuadrigaCX не отдаст $137 млн. Пароль от хранилища знал только директор, а он умер]]></title>
  <keywords auto="true" type="list" verify="true">
    <item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Криптовалюты]]></item>
  </keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Канадская криптобиржа QuadrigaCX задолжала клиентам $190 млн, но вряд ли пользователи увидят большую часть этих денег. Дело в том, что доступ к холодному хранилищу имел только один человек — директор. А он неожиданно скончался. Издание CoinDesk опубликовало судебные материалы по иску против QuadrigaCX . Согласно письменным показаниям вдовы усопшего Дженнифер Робертсон, её супруг Джеральд Коттен задолжал клиентам около 250 млн канадских долларов (около $190 млн) в криптовалюте и фиате. На иллюстрации: баланс биржи QuadrigaCX на 18 января 2019 года (указаны только активы в криптовалюте, без учёта фиата на счетах) На момент закрытия на криптобирже было зарегистрировано примерно 115 000 пользователей. На их счетах числилось около 70 миллионов канадских долларов в фиате и примерно 180 миллионов в криптовалюте, в том числе более половины в биткоинах — около 26 500 биткоинов ($92,3 млн по курсу). Совет директоров ещё 31 января подал заявление на защиту от кредиторов в рамках процедуры банкротства, но из показаний вдовы стали известны дополнительные подробности этой истории. В частности, стало известно, какая часть активов хранится в горячем кошельке, а какая — в холодном хранилище. Мисс Робертсон под присягой сказала, что в горячем кошельке находится только минимальное количество монет: «В рамках обычной процедуры [основатель и генеральный директор QuadrigaCX Джеральд Коттен] перемещал большинство монет в холодное хранение, чтобы защитить их от взлома или другой виртуальной кражи». Нужно признать, что Коттен основательно подошёл к защите информации. Холодное хранилище не взломали при его жизни и не могут взломать сейчас. Дженнифер Робертсон добавила, что Коттен нёс «единоличную ответственность за обработку средств и монет», а остальные сотрудники не имели доступа к холодным кошелькам биржи. Хотя она допустила, что часть средств QuadrigaCX хранится на других биржах, но доказательств этого пока не нашли. Как сообщалось ранее, Коттен умер от болезни Крона в индийском Джайпуре в начале декабря 2018 года. Биржа объявила о его смерти только в начале февраля, приложив к официальному заявлению на сайте свидетельство о смерти, чтобы убедить самых недоверчивых клиентов. Вдова заявила, что у неё не осталось никаких деловых записей мужа по QuadrigaCX или аффилированных фирмам. Хотя есть ноутбук Коттена, но устройство зашифровано, а у неё нет пароля или ключа восстановления. После смерти основателя компания наняла консультанта по информационной безопасности, который пытаться восстановить содержимое ноутбука, но к настоящему моменту его усилия не увенчались успехом. Отсутствие пароля для холодного хранилища — не единственная проблема криптобиржи. Дело в том, что доступ к фиатным активам клиентов тоже временно потерян из-за юридических претензий Канадского имперского коммерческого банка (CIBC). По этой причине платёжный процессор Billerfy сейчас не может перевести средства на биржу. На долю Billerfy приходится примерно 30 млн канадских долларов, то есть львиная часть всех наличных средств. Другой платёжный оператор под названием WB21 держит ещё 9 млн канадских долларов и 2,4 млн долларов США, но в данный момент «отказывается освободить средства или ответить на сообщения от Quadriga», — сказано в судебных показаниях. PR-менеджер оператора WB21 Ральф Мюллер говорит , что «WB21 не подтверждает правильность балансов, упомянутых в судебных показаниях, а с учётом нынешней правовой ситуации Quadriga наша команда по соответствию нормативным требвоаниям законодательства вынуждена ограничить доступ к счетам до завершения расследования». В то же время в отношении процессинговой компании сейчас тоже рассматривается дело: её обвиняют в мошенничестве в связи с другой историей. Отвечая на вопросы суда, мисс Робертсон подтвердила, что пользователи продолжали вносить средства на счета биржи после смерти Коттена, и биржа их приняла. Вдова просит у суда приостановить разбирательство, чтобы криптобиржа получила возможность изыскать средства и выплатить долги вкладчикам. Один из источников средств — продажа программной платформы QuadrigaCX (ещё один логичный вариант — продажа прав на экранизацию истории — прим. ред.) . Если продолжится суд, то пострадают «многие, если не все» клиенты биржи, предупредила мисс Робертсон. Кроме того, владельцы биржи предлагают назначить независимую третью сторону (Ernst & Young) для надзора за действиями нынешнего руководства.]]></text>
</doc>
