<doc>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/company/iticapital/blog/443278/]]></source>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[itinvest]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Криптобиржа Coinbase теряет пользователей из-за покупки стартапа создателей шпионского софта из Hacking Team]]></title>
  <keywords auto="true" type="list" verify="true">
    <item type="str"><![CDATA[Блог компании ITI Capital]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Финансы в IT]]></item>
  </keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ Одна из самых крупных криптовалютных бирж Coinbase оказалась вовлечена в скандал после покупки итальянской ИТ-фирмы Neutrino, пишет Bloomberg. Фирма занимается созданием решений в области аналитики блокчейна, однако ее руководители в прошлом были связаны с кибергруппой Hacking Team. Эта организация разрабатывала продавала кибероружие и шпионский софт. Подробности скандала Coinbase анонсировала покупку Neutrino 19 февраля и вскоре столкнулась с критикой со стороны многих пользователей и инвесторов. Целый ряд руководителей Neutrino, включая гендиректора Джанкарло Руссо, главного исследователя Марко Валлери и технического директора Альберто Орнаги ранее были членами кибергруппы Hacking Team. Члены Hacking Team разрабатывали и продавали шпионский софт правительствам таких стран, как Азербайджан, Казахстан, Оман, Саудовская Аравия, Судан. Услугами кибергруппы пользовались различные правоохранительные ведомства США. В 2013 году организация репортеры без границ включила Hacking Team в число «пяти корпоративных врагов интернета». Журналисты Motherboard выяснили , что продукты Hacking Team позволяют правительствам и правоохранительным органам тайно устанавливать импланты на удаленных компьютерах для получения несанкционированного доступа к информации на устройстве. Софт кибергруппы мог быть использован для кражи приватных электронных писем, записи Skype-звонков и наблюдения за жертвой через веб-камеру компьютера. Критики сделки между Coinbase и Neutrino запустили хештег #DeleteCoinbase в Twitter. Одна из целей противников слияния – подчеркнуть роль бывших членов Hacking Team в организации незаконной слежки и давления на журналистов и противников авторитарных режимов. Реакция В сфере криптовалют вопросы информационной безопасности имеют серьезное значение для пользователей. Кибератаки и инциденты происходят регулярно, в результате чего инвесторы теряют средства. По статистике, за первые девять месяцев прошлого года было похищено криптовалют на $1 млрд. Активная критика со стороны пользователей заставила Coinbase отреагировать. Сооснователь криптобиржи Брайан Армстронг признал недостатки процесса оценки стартапа перед покупкой. В блог-посте он написал : «Мы не оценили все с точки зрения нашей миссии и ценностей компании». В итоге Coinbase провела более глубокой анализ, в результате которого бывшие члены Hacking Team покинут Coinbase. Другие материалы по теме финансов и фондового рынка от ITI Capital : Инструмент анализа ценных бумаг на западных рынках Аналитика и обзоры рынка Покупка акций американских компаний из России Huawei обогнал Apple по объему продаж. Капитализация американской компании все равно достигла $1 трлн Аналитики: капитализация Microsoft может достичь $1 трлн СМИ: масштабные кибератаки ускорили рост капитализации компаний из отрасли информационной безопасности Bloomberg: хедж-фонды узнали результат Brexit раньше других и заработали миллиарды ]]></text>
</doc>
