<doc>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/438782/]]></source>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[alizar]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ФСБ предложила выпустить российские SIM-карты и использовать отечественную криптографию для 5G]]></title>
  <keywords auto="true" type="list" verify="true">
    <item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Криптография]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Сотовая связь]]></item>
  </keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[На декабрьском заседании рабочей группы по информационной инфраструктуре национального проекта «Цифровая экономика» прозвучало неожиданное предложение от представителя ФСБ , пишут «Ведомости» со ссылкой на анонимного участника заседания. Офицер предложил использовать в сетях 5G собственную криптографическую инфраструктуру, то есть: 1) отечественные криптошифры согласно ГОСТ; 2) SIM-карты с поддержкой отечественных криптошифров. Поскольку зарубежные SIM-карты не соответствуют ГОСТам по криптографии, то выпуск SIM-карт придётся наладить в России. На иллюстрации: схема алгоритма ГОСТ 28147-89 В отдалённой перспективе представитель ФСБ предложил также заменить оборудование на базовых станциях и другое телекоммуникационное оборудование — на аналоги российского производства. Предложение ФСБ пока трудно рассматривать серьёзно, потому что оно сделано только в устном виде и не подтверждено документально. Неизвестно ни имя, ни должность «представителя ФСБ», который сделал такое заявление, также как источник информации тоже остаётся анонимным. В комментарии для газеты «Ведомости» эксперты пояснили, что ничего из описанных выше предложений нет в концепции, которую обсуждала рабочая группа по инфраструктуре «Цифровой экономики» 20 декабря 2018 года. Но факт такого предложения был: он зафиксирован в протоколе декабрьского заседания. Некоторые игроки на рынке опасаются, что «предложение» ФСБ является скрытой формой давления, когда компаниям ставят негласные условия, необходимые для получения разрешения на развёртывание сетей 5G. Ранее уже сообщалось, что частот на всех операторов не хватает, поэтому без вмешательства государства не обойтись . Другими словами, у государства появляется мощный рычаг давления, чтобы добиться выгодных условий компромиссного решения. Чтобы развернуть сети 5G, требуется высвободить частоты, которые сейчас принадлежат Минобороны и Роскосмосу. Вице-премьер Максим Акимов сказал, что на эти цели правительство потратит «десятки миллиардов рублей». Даже после этого частот на всех не хватит, так что операторам придётся использовать их совместно в рамках единого инфраструктурного оператора 5G. Эксперты отмечают, что развитие сетей 5G важно не только для людей, но и для власти: «Чтобы понять всю важность внедрения сетей 5G, достаточно взглянуть на конфликт США с Китаем на этой почве, — сказал главный аналитик Центра аналитики и финансовых технологий Антон Быков. — В обеих странах понимают, что 5G — это ближайшее будущее цифровой инфраструктуры, на основе которой будут выстраиваться новые отрасли экономики. Страна, которая будет контролировать каналы передачи «сырья будущего», информации, получит неоспоримое конкурентное преимущество. Это одна из причин, по которой США пытаются ограничить возможности высокотехнологичных китайских компаний и продвинуть своих производителей оборудования для сетей 5G». На сайте госзакупок есть информация о закрытом конкурсе на 3 млн руб., который в августе 2018 года объявила войсковая часть ФСБ. Участники конкурса должны «разработать требования к IT-безопасности сетей пятого поколения на основе российских криптоалгоритмов, сим-карт и оборудования — абонентского и сетевого». По данным сайта госзакупок, ФСБ должна была подвести итоги конкурса в сентябре, а победитель должен был завершить исследования в декабре 2018 года. Однако об итогах конкурса сайт не сообщает. Возможно, информация засекречена. Телекоммуникационное оборудование В то время как ФСБ занимается криптографической частью, Минпромторг и «Ростех» формируют программу создания оборудования для сетей пятого поколения на отечественной компонентной базе, сообщил представитель министерства в комментарии газете «Ведомости». По его словам, российские компании «уже могут закрыть потребности в оборудовании на корпоративном уровне доступа к сети и частично — на уровне операторов». Представитель Минпромторга подчеркнул, что особое внимание следует уделить проектированию базовых станций. По словам экспертов, переход на российскую криптографию и отечественное оборудование обойдётся недёшево: оборудование каждой базовой станции наверняка придётся сертифицировать по требованиям ФСБ к средствам шифрования. По мнению специалиста по безопасности Cisco Алексея Лукацкого, вряд ли в международные стандарты SIM-карт внесут поддержку российской криптографии.]]></text>
</doc>
