<doc>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/company/globalsign/blog/443566/]]></source>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[GlobalSign_admin]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Firefox Send: свободный сервис обмена шифрованными файлами]]></title>
  <keywords auto="true" type="list" verify="true">
    <item type="str"><![CDATA[Блог компании GlobalSign]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Криптография]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Open source]]></item>
  </keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ Вчера Mozilla довела до финальной версии один из своих экспериментальных проектов Firefox Send : простой и безопасный сервис обмена зашифрованными файлами. Поддерживаются файлы до 1 ГБ (до 2,5 ГБ после авторизации в Firefox Account). Сервис выглядит просто, но под ним работает движок, который обеспечивает настоящее end-to-end шифрование, то есть вы никуда не передаёте файлы в открытом виде — они шифруются конкретно на вашем ПК, а расшифровываются на компьютере получателя (JS в браузере). Как это работает, можно посмотреть на примере Firefox Sync , здесь реализована похожая архитектура. Демонстрационный ролик Firefox Send. Кроме непосредственно шифрования, файлы можно защитить паролем, а также двумя ограничениями: Количество скачиваний 1 2 3 4 5 20 50 100 Время действия ссылки 5 минут 1 час 1 день 7 дней По умолчанию стоит ограничение в 1 скачивание и 1 день. То есть если получатель не перешёл по ссылке за сутки, то она деактивируется. А если перешёл, то она всё равно деактивируется. Разработчики пишут , что сервис идеально подходит для обмена презентациями или другими рабочими файлами с коллегами. Те просто получают ссылку, щёлкают по ней и скачивают файл, не нужен доступ в Firefox Account или специальные знания криптографии (как в случае, если вы шифруете файл программой PGP и отправляете по почте). В течение нескольких дней выйдет ещё и Android-приложение Firefox Send (когда вы читаете эту статью, оно уже могло выйти). Кстати, пока сервис находился на стадии бета-тестирования, для него написали open-source CLI-интерфейс , чтобы легко шифровать файлы из командной строки. Он позволяет автоматизировать эту процедуру и бесшовно встроить в свои рабочие инструменты. Программа поддерживает ещё кучу полезных функций вроде архивации каталогов, истории файлов и разных хостов для отправки (то есть можно использовать свой сервер или self hosted, а не сервер Mozilla). Стоит заметить, что в данный момент уже есть несколько облачных решений для обмена зашифрованными файлами, в том числе от Microsoft . Что касается последней, то её решения поддерживаются всеми членами Ассоциации информационной безопасности Microsoft (Microsoft Intelligent Security Association), куда в феврале этого года для усиления мобильной аутентификации вступил удостоверяющий центр GlobalSign, сделав цифровые сертификаты легкодоступными для мобильных пользователей.]]></text>
</doc>
