<doc>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/company/piter/blog/429362/]]></source>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ph_piter]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Вредоносное машинное обучение как диагностический метод]]></title>
  <keywords auto="true" type="list" verify="true">
    <item type="str"><![CDATA[Блог компании Издательский дом «Питер»]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Алгоритмы]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Машинное обучение]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Искусственный интеллект]]></item>
  </keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ Привет всем! Продолжая проработку темы глубокого обучения , мы как-то раз хотели поговорить с вами о том, почему нейронным сетям повсюду мерещатся овцы . Эта тема рассмотрена в 9-й главе книги Франсуа Шолле. Таким образом мы вышли на замечательные исследования компании «Positive Technologies», представленные на Хабре , а также на отличную работу двоих сотрудников MIT, считающих, что «вредоносное машинное обучение» — не только помеха и проблема, но и замечательный диагностический инструмент. Далее — под катом. В течение нескольких последних лет случаи вредоносного вмешательства привлекли серьезное внимание в сообществе специалистов по глубокому обучению. В этой статье мы хотели бы в общих чертах рассмотреть данный феномен и обсудить, как он вписывается в более широкий контекст надежности машинного обучения. Вредоносные вмешательства: интригующий феномен Чтобы очертить пространство нашей дискуссии, приведем несколько примеров такого вредоносного вмешательства. Думаем, что большинству исследователей, занятых МО, попадались подобные картинки: Слева изображен поросенок, верно классифицируемый современной сверточной нейронной сетью как поросенок. Стоит нам внести в картинку минимальные изменения (все пикселы находятся в диапазоне [0, 1], и каждый меняется не более чем на 0,005) – и теперь сеть с высокой достоверностью возвращает класс «авиалайнер». Такие атаки на обученные классификаторы известны как минимум с 2004 года ( ссылка ), а первые работы, касающиеся вредоносного вмешательства в классификаторы изображений относятся к 2006 году ( ссылка ). Затем этот феномен стал привлекать существенно больше внимания примерно с 2013 года, когда выяснилось, что нейронные сети уязвимы для атак такого рода (см. здесь и здесь ). С тех пор многие исследователи предлагали варианты построения вредоносных примеров, а также способы повышения устойчивости классификаторов к таким патологическим возмущениям. Однако, важно помнить, что совсем необязательно углубляться в нейронные сети, чтобы наблюдать такие вредоносные примеры. Насколько устойчивы вредоносные примеры? Возможно, ситуация, в которой компьютер путает поросенка с авиалайнером, поначалу может растревожить. Однако, следует отметить, что использованный при этом классификатор ( сеть Inception-v3 ) не так хрупок, как может показаться на первый взгляд. Хотя, сеть и наверняка ошибается при попытке классифицировать искаженного поросенка, это происходит лишь в случае специально подобранных нарушений. Сеть гораздо устойчивее к случайным возмущениям сопоставимой магнитуды. Поэтому, основной вопрос заключается в том, именно ли вредоносные возмущения вызывают хрупкость сетей. Если вредоносность как таковая критически зависит от контроля над каждым входным пикселом, то при классификации изображений в реалистичных условиях такие вредоносные образцы не кажутся серьезной проблемой. Недавние исследования свидетельствуют об ином: можно обеспечить устойчивость возмушений к различным канальным эффектам в конкретных физических сценариях. Например, вредоносные образцы можно напечатать на обычном офисном принтере, так что изображения на них, сфотографированные камерой смартфона, все равно классифицируются неправильно . Также можно изготовить стикеры, из-за которых нейронные сети неверно классифицируют различные реальные сцены (см., например, ссылка1 , ссылка2 и ссылка3 ). Наконец, недавно исследователи напечатали на 3D-принтере черепашку, которую стандартная сеть Inception практически под любым углом обзора ошибочно считает винтовкой . Подготовка атак, провоцирующих ошибочную классификацию Как создать такие вредоносные возмущения? Подходов много, но оптимизация позволяет свести все эти различные методы к обобщенному представлению. Как известно, обучение классификатора зачастую формулируется как нахождение параметров модели , позволяющих минимизировать эмпирическую функцию потерь для заданного множества примеров : Поэтому, чтобы спровоцировать ошибочную классификацию для фиксированной модели и “безвредного” ввода , естественно попытаться найти ограниченное возмущение , такое, чтобы потери на получились максимальными: Если исходить из этой формулировки, многие методы создания вредоносного ввода можно считать различными оптимизационными алгоритмами (отдельные шаги градиента, проецируемый градиентный спуск, т.д.) для различных наборов ограничений (небольшое -нормальное возмущение, небольшие изменения пикселов, т.д.). Ряд примеров приведен в следующих статьях: ссылка1 , ссылка2 , ссылка3 , ссылка4 и ссылка5 . Как было объяснено выше, многие успешные методы генерации вредоносных образцов работают с фиксированным целевым классификатором. Поэтому важен вопрос: а не воздействуют ли данные возмущения лишь на конкретную целевую модель? Что интересно – нет. При применении многих методов возмущения результирующие вредоносные образцы переносятся от классификатора к классификатору, обученных с разным набором исходных случайных значений (random seeds) или различных архитектур моделей. Более того, можно создать вредоносные образцы, обладающие лишь ограниченным доступом к целевой модели (иногда в таком случае говорят об «атаках по принципу черного ящика»). См., например, пять следующих статей: ссылка1 , ссылка2 , ссылка3 , ссылка4 и ссылка5 . Не только картинки Вредоносные образцы встречаются не только при классификации изображений. Похожие феномены известны при распознавании речи , в вопросно-ответных системах , при обучении с подкреплением и решении других задач. Как вы уже знаете, изучение вредоносных образцов продолжается более десяти лет: Хронологическая шкала вредоносного машинного обучения (начало). Полная шкала приведена на рис. 6 в этом исследовании . Кроме того, естественной средой для изучения вредоносных аспектов машинного обучения являются приложения, связанные с обеспечением безопасности. Если злоумышленник может обмануть классификатор и выдать вредоносный ввод (скажем, спам или вирус) за безвредный, то спам-детектор или антивирусный сканер, работающий на основе машинного обучения, окажется неэффективен . Следует подчеркнуть, что эти соображения – не чисто академические. Например, команда Google Safebrowsing еще в 2011 году опубликовала многолетнее исследование того, как злоумышленники пытались обходить их системы обнаружения вредоносного ПО. Также см. эту статью о вредоносных образцах в контексте фильтрации спама в почте GMail. Не только безопасность Все новейшие работы по изучению вредоносных образцов совершенно четко выдержаны в ключе обеспечения безопасности. Это обоснованная точка зрения, но мы считаем, что такие образцы должны рассматриваться и в более широком контексте. Надежность В первую очередь вредоносные образцы поднимают вопрос о надежности всей системы. Прежде, чем мы сможем осмысленно рассуждать о свойствах классификатора с точки зрения безопасности, мы должны убедиться, что механизм хорошо обеспечивает высокую точность классификации. В конце концов, если мы собираемся развертывать наши обученные модели в реальных сценариях, то необходимо, чтобы они демонстрировали высокую степень надежности при изменении распределения базовых данных – независимо от того, обусловлены ли эти изменения злонамеренным вмешательством или всего лишь естественными флуктуациями. В таком контексте вредоносные образцы – это полезное диагностическое средство для оценки надежности систем машинного обучения. В частности, подход с учетом вредоносных образцов позволяет выйти за рамки стандартного протокола оценки, где обученный классификатор прогоняется по тщательно подобранному (и обычно статическому) тестовому набору. Так можно прийти к поразительным выводам. Например, оказывается, что можно легко создавать вредоносные образцы, даже не прибегая к изощренным методам оптимизации. В недавней работе мы показываем, что ультрасовременные классификаторы изображений удивительно уязвимы для небольших патологических переходов или поворотов. (См. здесь и здесь другие работы на эту тему.) Поэтому, даже если не придавать значения, скажем, возмущениям из разряда ℓ∞ℓ∞, все равно зачастую возникают проблемы с надежностью из-за вращений и переходов. В более широком смысле, необходимо понимать показатели надежности наших классификаторов, прежде, чем можно будет интегрировать их в более крупные системы как подлинно надежные компоненты. Понятие о классификаторах Чтобы понять, как работает обученный классификатор, необходимо найти примеры его явно удачных или неудачных операций. В данном случае вредоносные образцы иллюстрируют, что обученные нейронные сети зачастую не соответствуют нашему интуитивному представлению о том, что значит «выучить» конкретную концепцию. Это особенно важно в глубоком обучении, где часто заявляют о биологически правдоподобных алгоритмах и о сетях, чья успешность не уступает человеческой (см, напр., здесь , здесь или здесь ). Вредоносные образцы отчетливо заставляют в этом усомниться сразу во множестве контекстов: При классификации изображений, если минимально изменить набор пикселов или немного повернуть картинку, это едва ли помешает человеку отнести его к верной категории. Тем не менее, такие изменения полностью вырубают самые современные классификаторы. Если поместить объекты в необычном месте (например, овец на дереве ) также легко убедиться, что нейронная сеть интерпретирует сцену совсем не так как человек. Если подставить нужные слова в текстовый отрывок, можно серьезно запутать вопросно-ответную систему , хотя, с точки зрения человека смысл текста из-за таких вставок не изменится. В этой статье на тщательно подобранных текстовых примерах показаны границы возможностей переводчика Google Translate. Во всех трех случаях вредоносные примеры помогают испытать на прочность наши современные модели и подчеркивают, в каких ситуациях эти модели действуют совершенно не так, как поступал бы человек. Безопасность Наконец, вредоносные образцы действительно представляют опасность в тех сферах, где машинное обучение уже достигает определенной точности на «безвредном» материале. Всего несколько лет назад такие задачи как классификация изображений выполнялись еще очень плохо, поэтому проблема безопасности в данном случае казалась вторичной. В конце концов, степень безопасности системы с машинным обучением становится существенна лишь тогда, когда эта система начинает достаточно качественно обрабатывать «безвредный» ввод. В противном случае мы все равно не можем доверять ее прогнозам. Теперь в различных предметных областях точность таких классификаторов существенно повысилась, и развертывание их в ситуациях, где критичны соображения безопасности – всего лишь вопрос времени. Если мы хотим ответственно к этому подойти, то важно исследовать их свойства именно в контексте безопасности. Но к вопросу безопасности нужен целостный подход. Подделать некоторые признаки (например, набор пикселов) гораздо легче, чем, например, другие сенсорные модальности, или категориальные признаки, или метаданные. В конце концов, при обеспечении безопасности лучше всего полагаться именно на такие признаки, которые сложно или даже практически невозможно изменить. Итоги (подводить пока рано?) Несмотря на впечатляющий прогресс в машинном обучении, который мы наблюдали в последние годы, необходимо учитывать пределы возможностей тех инструментов, что есть у нас в распоряжении. Проблемы самые разнообразные (напр., связанные с честностью, приватностью или эффектами обратной связи), причем, максимальную озабоченность вызывает надежность. Человеческое восприятие и познание устойчивы к разнообразнейшим фоновым помехам окружающей среды. Однако, вредоносные образцы демонстрируют, что нейронные сети до сих пор очень далеки от сопоставимой устойчивости. Итак, мы уверены в важности изучения вредоносных примеров. Их применимость в машинном обучении далеко не ограничивается вопросами безопасности, а может послужить диагностическим эталоном для оценки обученных моделей. Подход с использованием вредоносных образцов выгодно отличается от стандартных оценочных процедур и статических тестов тем, что позволяет выявить потенциально неочевидные изъяны. Если мы хотим разобраться в надежности современного машинного обучения, то новейшие достижения важно исследовать и с точки зрения злоумышленника (правильно подобрав вредоносные образцы). Пока наши классификаторы сбоят даже при минимальных изменениях между учебным и тестовым распределением, мы не сможем достичь удовлетворительной гарантированной надежности. В конце концов, мы стремимся создавать такие модели, которые не просто будут надежны, но и будут согласовываться с нашими интуитивными представлениями о том, что такое «изучить» задачу. Тогда они будут безопасны, надежны и удобны для развертывания в самых разных средах.]]></text>
</doc>
