<doc>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/435552/]]></source>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Smilshu]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Импортозамещение — эпитафия от цифроизации]]></title>
  <keywords auto="true" type="list" verify="true">
    <item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Законодательство в IT]]></item>
  </keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[После тщательного изучения практики и теории вопроса «импортозамещения» на основе новой информации (тестов, поисков решения, и уже новых документов), я пришел к неутешительному выводу- что в реальности дела обстоят, как и во всех остальных новомодных веяниях, без приятных сюрпризов. По замечаниям коллег, комментировавшихщих первую статью «Импортозамещение, глас вопиющего в пустыне» и вторую статью «Импортозамещение, сказки продолжаются (продолжение)» решил как бы поделится практическими попытками и рассмотреть это тему немножко под другим углом. 1. Первый из неприятных сюрпризов, окончательно решилась дилемма — СПО (бесплатное) или отечественное? В ожидаемый результат — Отечественное и только платное! На вопрос почему так — уточню: в «показателях цели» и соответственно в запрашиваемых отчетах (сверху) идет запрос не количества отечественных лицензий , а сумма потраченная на приобретение ПО из реестра Минкомсвязи . Как бы ничего в этом плохого нет, но при рассмотрении импортозамещения (вроде благой идеи) как целевой программы, вместо провозглашаемой цели (снижения санкционного риска и подъем отечественной ИТ индустрии)- получили показатель цели совсем другого направления- процент количества финансов потраченных на «Отечественное ПО» из реестра, к общим затратам на ПО. Теоретически идея импортозамещения благая- но фактическая цель и соответственно сам путь реализации совсем другой. Для простоты понятия и принятия данного факта, проще представить это как налог на Непатриотизм : для государственных учреждений при 80% отечественного ПО- налог будет 500%; для муниципальных учреждений при 50% отечественного ПО — налог будет 100%. Хочешь на 100 р. купить буржуйский софт — то сразу закупи на 500 или 100 р. соответственно Российский, даже если тебе его некуда деть и он тебе не нужен. 2. Второй сюрприз ожидает Госкомпании — и очень неприятный. Их обяжут в ближайшее время перейти на отечественной ПО как и гос. и мун. учреждения и даже быстрее. Но тот кто придумал эту Гадость, забыл что компании от учреждений отличаются тем, что они заточены на получение прибыли, а ПО в данном случае всего лишь инструмент для её получения. Чем лучше работает инструмент — тем больше прибыль (по аналогии чем более производительны станки — тем больше прибыль). Этому вроде еще Карл Маркс учил, и принудительно вводить госкомпании в убытки (и банкротить) ради идеи вывернутой наизнанку — беспредел полнейший. По этой стезе можно вернутся к сохе и мотыге (но к отечественным -родным). 3. Третий сюрприз — для обрадовавшихся, что их софт в реестре: в ближайшее время из реестра хотят изъять тот софт, что привязан к импортным движкам SQL, Oracle и прочее. А радикальную смену корпоративного софта (из за смены движков) переживет не всякая Информационная система (без остановки процесса) и не всякий бюджет это осилит. В Федеральном бюджете на цифроизацию и импортозамещение уже придумали триллионы рублей и думаю они будут также рьяно освоены, как ранее и на «крымский мост» и «космодром восточный». Просто раньше эти МЕГА проекты не касалось напрямую, каждого региона и муниципалитета. За МКАДом просто нет дополнительных денег на «100 % налог на Непатриотизм». 4. «Цифроизация с элементами импортозамещения» — это еще тот сюрприз, цифровое неравенство решили устранить вперед всех остальных неравенств ЗаМКАДья. В населенных пунктах, без газа, водоснабжения, отопления и с туалетами на улице, и электричеством местами, будет оптический интернет- наверное для того чтобы поставить Нано-счетчики от «Сколково» на колодцы и клозеты. 5. Тестирование «Отчественного софта» за два месяца проб и ошибок, добавило лишь ведро… в большую бочку (указанную выше). 5.1. тонкие клиенты с отечественным ПО DepoOS — не поддерживают RemoteFX, а своих видео мощностей не хватает для нормальной работы (даже без графических задач); 5.2. Аля-бесплатные версии (не последние) РОСА — очень древний клон centos 2012 года, не пускает в репозитарий РОСЫ. Из этого можно предположить, что даже если покупаем новую версию РОСЫ, то получаем не постоянную лицензию, а берем в аренду , такого ограничения нет даже у бесплатных Centos-ов. 5.3 Зря ругали белый список железа под буржуйские программы типа HCL, как оказалось РОСА (а-ля Centos 6.7) каждый день роняла сервер Supermicro (а ранее HP) (даже при холостом ходе- т.к. ничего без репозитариев поставить не удалось), а сборка Centos 6.9 мини работает на этом же железе с EMC ScaleIO на борту в продакшене уже более месяца (ранее работала Vmware). Вроде и там и там основа одна, а вот качество реализации разное- зато Российское. 5.4. Вопрос списка совместимости Доморощенных операционных систем с системным и прикладным софтом. Приходится очень потрудиться чтоб найти под какую ветку RHEL, CENTOS, OEL, DEBIAN и прочих разновидностей ставить дистрибутив и драйверы. Информация или очень далеко запрятана или отсутствует вообще. 5.х Список можно продолжать до бесконечности — просто даже исходя их этих не особо удачных попыток, в голове свербит только один вопрос , зачем менять хорошо работающее на "… учшее" (в самом извращенном смысле слова) да еще и платить за это немалые деньги (которых еще и НЕТ). Нарушая один из основных постулатов админов «Не надо лучше — если работает хорошо!»(«не трогай- если работает!») Квадрат с «лидерами» и «провидцами» придумали не зря, зачем менять «лидеров» типа «Vmware», «Oracle», «Veeam», «Emc», на тех кто даже не в аусайдерах. Благодаря Нашим умным законам мы уже сам ввели санкции к себе, лишив себя техподдержки и сопровождения в 2018 году, хотя никто из буржуйских производителей нам не отказывал и санкций не вводил. Чтобы не заканчивать на особо грустной ноте, сообщу то что нашел ложку полезного, которое может быть даст нам шанс пережить смутные времена дележа средств на импортозамещение. а) Терминальные решения (тонкие клиенты или гибридный вариант компьютеры (не i3-i7) с клиентом удаленного рабочего стола) позволят на свободных серверных мощностях плавно и постепенно пробовать отечественный софт и идти по Им.-пути (для перевода в продакшен достаточно перейти на другое подключение (быстро и безболезненно), а также удобно на случай проверки процента Патриотизма.) б) Целесообразно на старых серверах собрать стойку для отладки «Отечественного ПО», и убить тем самым двух зайцев и решить проблему запасного ЦОД на «Мобилизационный случай» и на случай проверки процента отечественного софта. Как будет все отлажено можно перевести готовое решение на основной серверный комплект. — Счастливых вам Голодных игр. — И пусть удача всегда будет с вами.]]></text>
</doc>
