<doc>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/company/mosigra/blog/449148/]]></source>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Milfgard]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Художественные детские книги про социнжиниринг]]></title>
  <keywords auto="true" type="list" verify="true">
    <item type="str"><![CDATA[Блог компании Мосигра]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Читальный зал]]></item>
  </keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ Привет! Я три года назад читал в детском лагере лекцию про социнжиниринг, троллил детей и немного бесил вожатых. В итоге испытуемые спросили, что почитать. Мой дежурный ответ про две книги Митника и две книги Чалдини, вроде, убедителен, но только для примерно восьмиклассника и старше. Если младше — то надо сильно чесать голову. В общем, ниже — очень короткий список самых обычных художественных произведений. Лёгких, простых, детских. Но про социальную инженерию. Потому что в каждой культуре есть персонаж-джокер, который немного психопат, немного шут и немного эффективный специалист. Список неполный, и я хочу попросить вас его продолжить. Том Сойер Первым, конечно, идёт «Том Сойер» и его незабываемый забор. За одну эту сцену в книгу можно влюбиться. И если вы думаете, что дальше там ничего нет — то жестоко ошибаетесь. Сэм Клеменс (он же Марк Твен) был тем ещё старым добрым троллем в обычной жизни. Например, самой безобидной из его проделок была замена сигарет в дорогом ящике на дешёвые сорта — и последующее угощение знатных гостей, со знанием смакующих такой элитный табак. 12 стульев Совершенно волшебная штука. Как это ни странно, читать можно лет с девяти. Дофига чего будет непонятно, но всё же будет интересно и весело (главное — ребёнку дать цензурированную классическую версию без голых гимназисток, зажигающих с Кисой Воробьяниновым). Книга просто безумно крутая и в плане языка, и в плане социального опыта. Ну и продолжение «Золотой телёнок» тоже радует. Кстати, если вы любите Ильфа и Петрова, обязательно найдите советский чёрно-белый фильм 68-го года с Сергеем Юрским в роли Остапа — там до безумия интересно поставлены диалоги. Незнайка на Луне Вообще, это учебник по экономике, где очень чётко и ёмко приводятся все основные принципы. Ну и заодно — разные методы переговоров и вообще много всего. Чувствуется прямо глубокий социальный заказ СССР на обличение всех грехов капиталистического сообщества. Но чтобы обличить грехи, в них надо было очень-очень детально разобраться. Фактура тут не подводит. Разобрались детально. Ходжа Насреддин Две книги — «Возмутитель спокойствия» и «Очарованный принц» — это просто классика жанра. Ничего сильнее по социнжинирингу до неё, наверное, просто не было. Одна только сцена с котом до печёночного кормления и после стоит половины книги. Или как он чётко пояснил Агабеку, откуда у него в глазах стеклистые червяки… Если ещё знать историю Соловьёва, у которого надзиратели отняли вторую рукопись, а потом он смог её вернуть и издать эту книгу как памятник культуры СССР — вообще становишься безумно рад и горд за автора. Ходжа Насреддин в его книгах — мой любимый «джокер» из всех, пожалуй. Стоит ещё вспомнить «Сказки дервишей» Идриса Шаха (о, некоторые вроде истории про сундук , просто выносят мозг). Тим Талер и проданный смех Довольно серьёзная вещь в плане объясняемых концепций. Погружает в мир рекламы и маркетинга как умеет, учит всяким нехорошим разводкам. Специалист по этике Старый добрый Гаррисон. Настолько старый, что писал даже сам, кажется. И настолько добрый, что какая-никакая, но наукоёмкая концепция в книге есть. Естественно, читается больше с удовольствием, чем с пользой. Дракон Вообще-то это пьеса Евгения Львовича Шварца, но у него много всего в текстах. И эта штука читается очень легко, не как сценарий. К ней можно возвращаться раз в два года и каждый раз восхищаться тем, как красиво всё написано. Приключения капитана Блада Вещь, по которой можно сложить впечатление про идеализированного английского джентльмена. И почерпнуть пару полезных вещей про планирование тактики с упором на ту часть теории игр, которая рассказывает про одновременные ходы с оппонентом. То есть про предвидение его оптимальной стратегии и использование своей против его хода. Рассказы о Шерлоке Холмсе Эта штука учит мышлению. К сожалению, художественность текста далеко не всегда даёт понять заранее все вводные, плюс есть пара промахов в угоду сюжета. Но это тот самый «smart is sexy», который учит, что мышление — это инструмент, который можно использовать с очень хорошим КПД в разных ситуациях. Собственно, наверное, ради этого я и начал составлять список. Вне плоскости книг стоит упомянуть два фильма: волшебную «Трассу 60» и старый добрый американский «12 разгневанных мужчин» (не путайте с римейком Михалкова). А теперь вопрос к вам: что ещё ложится в этот список?]]></text>
</doc>
