<doc>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/443084/]]></source>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[marks]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Facebook отказывается переносить серверы в страны с нарушением свободы слова и вводит сквозное шифрование]]></title>
  <keywords auto="true" type="list" verify="true">
    <item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Социальные сети и сообщества]]></item>
  </keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[На днях руководитель социальной сети Facebook Марк Цукерберг опубликовал заявление, согласно которому его компания не будет переносить серверы с личными данными пользователей в страны, где регулярно нарушаются права человека или свобода слова. По словам Цукерберга, Facebook вводит новый подход к конфиденциальности информации. «Пользователи обязаны быть в курсе того, что мы не планируем хранить персональные конфиденциальные данные в странах, где не уделяется должного внимания правам человека, включая праву на личную жизнь и свободу выражения мнений. Делается этого для того, чтобы защитить данные от несанкционированного доступа», — заявил Цукерберг. Список стран при этом не уточняется. Стоит отметить, что Роскомнадзор недоволен действиями, а вернее, бездействием социальной сети. В конце февраля этого года ведомство составило протокол об административном правонарушении в отношении Facebook. Социальная сеть не предоставила Роскомнадзору необходимых сведений о локализации баз персональных данных российских пользователей на территории России. «28 февраля 2019 года Управление Роскомнадзора по Центральному федеральному округу составило протокол об административном правонарушении в отношении компании Facebook. Протокол составлен по статье 19.7 КоАП РФ в связи с тем, что компания не предоставила необходимых сведений о локализации баз персональных данных российских пользователей на территории России», — сообщается на сайте ведомства. Закон о хранении персональных данных вступил в силу 1 сентября 2015 года. Согласно ему компании должны хранить и обрабатывать данные россиян на территории России. Социальная сеть LinkedIn, которая отказалась исполнять эти требования, была внесена в реестр нарушителей закона в ноябре 2016 года. Доступ к сайту сети в России заблокирован. Стоит отметить, что еще в 2017 году компания Facebook планировала открыть представительство в РФ, в связи с чем компания занималась поиском регионального представителя. Сейчас у социальной сети за пределами США работает более 30 международных офисов. В России офиса пока нет. Кроме предыдущего заявления Цукерберг сообщил, что компания планирует ввести сквозное шифрование сообщений на всех своих платформах. Эта функция в настоящий момент работает лишь в WhatsApp, о чем сообщают «Ведомости». «Я верю, что общение все больше будет смещаться в сторону частных, зашифрованных сервисов, где люди могут быть уверены: то, что они говорят друг другу, остается в безопасности», – говорится в заявлении Цукерберга. Современный же уровень конфиденциальности предприниматель сравнил с городской площадью, где люди могут делиться любой информацией. Но пользователям социальных ресурсов нужно и пространство для приватного общения. И для достижения этой цели компания объединит свои сервисы, Messenger, WhatsApp и Instagram в единое целое в плане коммуникаций. Это необходимо сделать для того, чтобы пользователи могли связываться друг с другом во всех приложениях. Работа по созданию систем передачи шифрованных сообщений уже стартовала, продолжаться она будет до момента полного внедрения шифрования. Конечная цель — создание такой системы отправки сообщений, в которой никто, кроме отправителей и получателей не будет иметь доступ к содержанию сообщений, включая саму социальную сеть. Пользователю можно будет не переживать по поводу подслушивания. Специалисты считают, что одна из причин, которая побудила социальную сеть начать такую работу — желание защититься от антимонопольных рисков. Так, Facebook сможет заявить антимонопольным службам, что WhatsApp, Instagram и Facebook Messenger связаны с собой слишком тесно, и разделить их не получится. Это в том случае, если соответствующие органы предъявят компании претензии. Об этом говорит профессор права Университета Колорадо Блейк Рейд. В принципе, Facebook достаточно крупная компания, владеющая рядом социальных сервисов, из-за чего ее могут назвать монополистом, так что опасения вполне реальные — рано или поздно регуляторы поднимут этот вопрос.]]></text>
</doc>
