<doc>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/company/tssolution/blog/429574/]]></source>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[cooper051]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Бесплатный курс «Check Point для начинающих» на CheckMates]]></title>
  <keywords auto="true" type="list" verify="true">
    <item type="str"><![CDATA[Блог компании TS Solution]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Системное администрирование]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[IT-инфраструктура]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Сетевые технологии]]></item>
  </keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ Рады сообщить вам о запуске нового бесплатного курса “ Check Point для начинающих ”. Курс разрабатывается по инициативе компании Check Point при нашем непосредственном участии. По сути это наш существенно переработанный курс Check Point Getting Started , который мы читали только в офлайне. Благодаря правкам и дополнениям от сотрудников Check Point получается максимально полезный (для новичков) материал. Главный инициатор, редактор и переводчик курса — Валерий Лукин (Check Point Cyber Security Evangelist). Вторым редактором является Dameon Welch-Abernathy, больше известный как “PhoneBoy”. Курс доступен исключительно для пользователей CheckMates (свободная регистрация) и пока только на английском языке. Если вас заинтересовало содержание курса или что такое CheckMates, то добро пожаловать под кат... Лабораторный макет На рисунке ниже представлена топология, которая будет использоваться для обучения. Сам лабораторный стенд можно развернуть как на ESXi, так и на VMware Workstation или VirtualBox. Уроки включают в себя теоретическую (весьма кратко) и практическую части. Лабораторные работы На текущий момент опубликовано всего 5 уроков: Architecture Preparing the Lab Installing Security Management Server Installing Security Gateway Gaia WebUI and CLI В самое ближайшее время появится еще несколько: SmartConsole basics Access Control NAT Пока уроки исключительно в текстовом формате, но возможно скоро появится и видео формат. Следить за добавлением новых уроков можно на этой странице CheckMates . Там же вы найдете дополнительный обучающий материал: Understanding Check Point FireWall — Part 1 , Part 2 , Part 3 , Part 4 Brief History of Check Point Firewalls Следует отметить, что данный курс ни в коем случае не является заменой официальных курсов ( CCSA , CCSE , CCSM и т.д.). Однако, я бы строго рекомендовал эти материалы к изучению, перед тем, как записаться на официальный тренинг. CheckMates Мы уже публиковали статью “ Инструкции и полезная документация Check Point ”, где упомянули такой ресурс как CheckMates : Это комьюнити-портал огромного количества пользователей Check Point. Он так же поддерживается самим вендором. Здесь регулярно публикуются обучающие материалы, вебинары, интересные статьи от экспертов и многое другое. Но самое главное — здесь можно задать вопрос, на который вы не смогли найти ответ в документации. Сообщество весьма живое и скорее всего вам ответят очень быстро. Все материалы разбиты на 5 больших групп: Cloud: CloudGuard IaaS (vSec) CloudGuard SaaS Capsule Cloud SandBlast API Mobile: SandBlast Mobile Capsule Docs Capsule Workspace Other Mobile Security Topics Threat Prevention: SandBlast Agent (Endpoint) SandBlast API SandBlast Cloud SandBlast Mobile SandBlast Network Other Threat Prevention Topics Management: Install, Maintenance, Upgrades Large Scale Management Logging, Monitoring, Event Analyst Policy Management Other Management Topics Developers (Code Hub) More: About CheckMates All Products Appliance and Gaia EndPoint Security General Product Topics Local User Groups Member Exclusive Content Remote Access SCADA Scalable Platforms SecureKnowledge SMB Appliance + SMP Training and Certification CheckPoint Pitch Сообщество CheckMates регулярно проводит вебинары технической тематики (TechTalks). Несколько последних тем: Security Visibility Best Practices with SmartEvent Advanced Threat Prevention Best Practices Security Gateway Performance Optimization IPS Usability in R80.20 Central Deployment Tool and Blink Публикуются видео уроки и курсы. Вот одни из самых популярных материалов: Migrating from R77.30 to R80.10 Using Advanced Upgrade Procedure R80.20 – Integrating Google Cloud Account R80.10 Policy Management — Permissions per Layer Check Point DEMO (R80.10, R77.30, Gaia Embedded) How to connect a SMB appliance to the Security Management Portal IPS Protections in Detect (Staging) State Check Point Infinity — Connecting the Dots R80.20 Log Exporter Feature Check Point Lightboard Series — SandBlast Mobile Architecture Upgrade from R77.30 to R80.10 via CPUSE Как видите, это уже материалы совсем не для новичков. Поэтому, если вы работаете с Check Point, то просто обязаны зарегистрироваться на этой платформе (если еще не сделали этого). Все участники сообщества получают еженедельную рассылку с подборкой наиболее важных и интересных материалов. Сообщество активно развивается. На данный момент зарегистрировано более 30 тысяч пользователей и 100 тысяч уникальных посетителей в месяц. Если не хотите пропустить будущие уроки, то подписывайтесь в нашу группу VK , Youtube и Telegram .]]></text>
</doc>
