<doc>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/445094/]]></source>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[svkov]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Централизованный доступ к ЭЦП и прочим ключам электронной защиты с помощью аппаратных USB over IP]]></title>
  <keywords auto="true" type="list" verify="true">
    <item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Системное администрирование]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Сетевые технологии]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Облачные сервисы]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Сетевое оборудование]]></item>
  </keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Хочу поделиться нашим годичным опытом при поиске решения для организации централизованного и упорядоченного доступа к ключам электронной защиты в нашей организации (ключи для доступа к площадкам для торгов, банковские, ключи защиты программного обеспечения и т.д.). В связи с наличием у нас филиалов, территориально весьма разнесенных друг от друга, и наличием в каждом из них по нескольку ключей электронной защиты — постоянно возникает необходимость в них, но в разных филиалах. После очередной суеты с потерянным ключом, руководство поставило задачу — решить эту проблему и собрать ВСЕ USB устройства защиты в одном месте, и обеспечить с ними работу не зависимо от места расположения сотрудника. Итак, нам необходимо собрать в одном офисе все имеющиеся в нашей компании ключи банк клиентов, лицензий 1с (hasp), рутокены, ESMART Token USB 64K, и т.д. для последующей эксплуатации на удаленных физических и виртуальных машинах Hyper-V. Количество usb устройств – 50-60 и точно, что это не предел. Расположение серверов виртуализации вне офиса (датацентр). Расположение всех USB устройств в офисе. Изучили существующие технологии централизованного доступа к USB устройствам и решили остановиться на технологии USB поверх IP (USB over IP). Оказывается, очень многие организации пользуются именно этим решением. На рынке есть как аппаратные средства проброса USB по IP, так и программные, но они нас не устраивали. По сему, далее речь пойдет только о выборе аппаратных USB over IP и в первую очередь о нашем выборе. Устройства из Китая (безымянные) мы тоже исключили из рассмотрения. Наиболее описываемым на просторах интернета аппаратным решением USB over IP являются устройства производства США и Германии. Для детального изучения приобрели большой стоечный вариант этого USB over IP, рассчитанный на 14 портов USB, с возможностью монтажа в 19 дюймовую стойку и немецкий USB over IP, рассчитанный на 20 портов USB, так же с возможностью монтажа в 19 дюймовую стойку. К сожалению на большее количество портов устройств USB over IP у этих производителей не было. Первое устройство весьма дорогое и интересное (в интернете полно обзоров), но есть очень большой минус — нет никаких систем авторизации для подключения USB устройств. Любой, кто установит приложение для подключения USB, получает доступ ко всем ключам. В дополнение, как показала практика, USB устройство «esmart token est64u-r1» непригодно для использования с устройством и, забегая вперед, с «немецким» на ОС Win7 – при подключении к нему перманентный BSOD. Второе устройство USB over IP нам показалось интереснее. Устройство имеет большой набор настроек, связанных с сетевыми функциями. Интерфейс USB over IP логично разбит на разделы, так что первоначальная настройка была достаточно простой и быстрой. Но, как упоминалось ранее, возникли проблемы с подключением ряда ключей. Изучая дальше аппаратные USB over IP натолкнулись на отечественных производителей. Модельный ряд включает 16, 32, 48 и 64 портовую версию с возможностью крепления в 19 дюймовую стойку. Описываемый производителем функционал был даже побогаче, чем у предыдущих приобретенных USB over IP. Изначально понравилось, что отечественный управляемый USB over IP концентратор обеспечивает двухступенчатую защиту USB устройств при совместном использовании USB по сети: Удаленное физическое включение и выключение USB устройств; Авторизацию для подключения USB устройств по логину, паролю и IP адресу. Авторизацию для подключения USB портов по логину, паролю и IP адресу. Журналирование как всех включений и подключений USB устройств клиентами, так и таких попыток (не правильный ввод пароля и т.д. ). Шифрование трафика (с чем в принципе было неплохо и на немецкой модели). Дополнительно подходило, что устройство, хоть и не дешевое, но в разы дешевле купленных ранее (особенно существенной становится разница при пересчете на порт, мы рассматривали 64-х портовый USB over IP). Решили уточнить у производителя, как же обстоит дело с поддержкой двух типов смарт токенов, имеющих проблемы подключения ранее. Нам сообщили, что не дают 100% гарантии поддержки абсолютно всех USB устройств, но пока еще не нашли ни одного устройства, с которым бы были проблемы. Нас такой ответ мало устроил и мы предложили производителю передать токены для тестирования (благо пересылка транспортной компанией стоила всего 150р, а старых токенов у нас достаточно). Через 4 дня после отправки ключей нам сообщили данные для подключения и мы к ним чудесно подключились с Windows 7, 10 и Windows Server 2008. Все работало нормально, мы без проблем подключали свои токены и имели возможность с ними работать. Приобрели управляемый USB over IP концентратор на 64 порта USB. Подключили с 18 компьютеров в разных филиалах все 64 порта (32 ключа и остальное – флешки, жесткие диски и 3 USB камеры) – все устройства работали без проблем. В целом устройством остались довольны. Наименования и производителей USB over IP устройств не привожу (дабы не было рекламой), их достаточно просто найти в интернете.]]></text>
</doc>
