<doc>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/company/tssolution/blog/450526/]]></source>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[cooper051]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[10. Check Point Getting Started R80.20. Identity Awareness]]></title>
  <keywords auto="true" type="list" verify="true">
    <item type="str"><![CDATA[Блог компании TS Solution]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Системное администрирование]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Сетевые технологии]]></item>
  </keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ Добро пожаловать на юбилейный — 10-й урок. И сегодня мы поговорим о еще одном блейде Check Point — Identity Awareness . Еще в самом начале, при описании NGFW, мы определили, что для него обязательна возможность регулирования доступа на основе учетных записей, а не IP-адресов. Связано это в первую очередь с повышенной мобильностью пользователей и повсеместным распространением модели BYOD — bring your own device. В компании может быть куча народу, которые подключаются по WiFi, получают динамический IP, да еще и из разных сегментов сети. Попробуй тут создай аксес-листы на основе ip-шников. Здесь уже без идентификации пользователей не обойтись. И вот именно блейд Identity Awareness поможет нам в этом деле. Но для начала давайте разберемся, для чего чаще всего используется идентификация пользователей? Для ограничения сетевого доступа по учетным записям пользователей, а не по IP-адресам. Доступ может регулироваться как просто к Интернету, так и в любые другие сетевые сегменты, например DMZ. Доступ по VPN. Согласитесь, что пользователю гораздо удобнее использовать свою доменную учетку для авторизации, а не еще один придуманный пароль. Для управления Check Point-ом так же необходима учетная запись, у которой могут быть различные права. И самая приятная часть — Отчетность. Намного приятнее видеть в отчетах конкретных пользователей, а не их ip-адреса. При этом Check Point поддерживает два тип учетных записей: Local Internal Users . Пользователь создается в локальной базе сервера управления. External Users . В качестве внешней базы пользователей может выступать Microsoft Active Directory или любой другой LDAP-сервер. Мы сегодня будет говорить о сетевом доступе. Для управления сетевым доступом, при наличии Active Directory, в качестве объекта (source или destination) используется так называемый Access Role , который позволяет использовать три параметра пользователя: Network — т.е. сеть, с которой пользователь пытается подключиться AD User или User Group — эти данные выдергиваются непосредственно с AD сервера Machine — рабочая станция. При этом идентификация пользователей может быть выполнена несколькими способами: AD Query . Check Point считывает логи AD сервера на предмет аутентифицированных пользователей и их IP-адресов. Компьютеры, которые находятся в AD домене идентифицируются автоматически. Browser-Based Authentication . Идентификация через браузер пользователя (Captive Portal или Transparent Kerberos). Чаще всего используется для устройств, которые не в домене. Terminal Servers . В этом случае идентификация осуществляется с помощью специального терминального агента (устанавливается на терминальный сервер). это три самых распространенных варианта, но есть еще три: Identity Agents . На компьютеры пользователей ставится специальный агент. Identity Collector . Отдельная утилита, которая ставится на Windows Server и собирает логи аутентификации вместо шлюза. Фактически обязательный вариант при большом количестве пользователей. RADIUS Accounting . Ну и куда же без старого доброго RADIUS. В этом уроке я продемонстрирую второй вариант — Browser-Based. Думаю достаточно теории, давайте уже перейдем к практике. Видео урок Stay tuned for more and join our YouTube channel :)]]></text>
</doc>
