<doc>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/444448/]]></source>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[DVoropaev]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Клон Mirai добавляет дюжину новых эксплойтов для целевых корпоративных IoT-устройств]]></title>
  <keywords auto="true" type="list" verify="true">
    <item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Сетевые технологии]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Сетевое оборудование]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Интернет вещей]]></item>
  </keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Исследователями обнаружен новый клон всем известного ботнета Mirai, ориентированного на IoT-устройства. На этот раз, под угрозой оказались встраиваемые устройства, предназначенные для применения в бизнес-средах. Конечной целью злоумышленников является контроль над устройствами, обладающими пропускной способностью и проведение масштабных DDoS-атак. Ремарка: На момент написания перевода я не знал, что на хабре уже есть аналогичная статья . Авторы оригинального Mirai уже были арестованы, но доступность исходного кода , опубликованного в 2016 году, позволяет новым злоумышленникам создавать свои ботнеты на его основе. Например, Satory и Okiru . Оригинальный Mirai появился в 2016 году. Он заражал маршрутизаторы, IP-камеры, видеорегистраторы и другие устройства, в которых часто стоит пароль по умолчанию, а также устройства использующие устаревшие версии linux. Новый вариант Mirai предназначен для корпоративных устройств Новый ботнет обнаружила команда исследователей Unit 42 из Palo Alto Network. Его отличие от других клонов заключается в том, что он предназначен для корпоративных устройств, в том числе беспроводных презентационных систем WePresent WiPG-1000 и телевизоров LG Supersign. Эксплойт remote access execution для телевизоров LG Supersign (CVE-2018-17173) был доступен в сентябре прошлого года. А для WePresent WiPG-1000, был опубликован в 2017 году. В общей сложности бот наделен 27 экслойтами, новых из которых — 11. Также был расширен набор «необычных учетных данных по умолчанию» для проведения атак по словарю. Новый вариант Mirai также нацелен на различные встроенные аппаратные средства, такие как: Маршрутизаторы Linksys Маршрутизаторы ZTE Роутеры DLink Сетевые устройства хранения NVR и IP-камеры «Эти новые функции дают ботнету большую поверхность для атаки», — сообщили исследователи из Unit 42 в своем блоге. «В частности, ориентир на корпоративные каналы связи позволяет ему завладеть большей пропускной способностью, что в конечном итоге приводит к увеличению огневой мощи ботнета для атак DDoS». Данный инцидент подчеркивает необходимость контроля со стороны предприятий за IoT-устройствами в своей сети, грамотной настройке безопасности, а также необходимость в регулярном обновлении.]]></text>
</doc>
