<doc>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://habr.com/ru/post/448110/]]></source>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[svkov]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Информационная безопасность аппаратных решений USB over IP]]></title>
  <keywords auto="true" type="list" verify="true">
    <item type="str"><![CDATA[Информационная безопасность]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Системное администрирование]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Сетевые технологии]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Облачные сервисы]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Сетевое оборудование]]></item>
  </keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Недавно поделился опытом при поиске решения для организации централизованного доступа к ключам электронной защиты в нашей организации. В комментариях были поднят серьезный вопрос информационной безопасности аппаратных решений USB over IP, который и нас весьма беспокоит. Итак, сначала все же определимся с исходными условиями. Большое количество ключей электронной защиты. Доступ к ним необходим из различных географических мест. Рассматриваем только аппаратные решения USB over IP и пытаемся обезопасить это решение принятием дополнительных организационных и технических мер (вопрос альтернатив пока не рассматриваем). В рамках статьи не буду полностью расписывать рассматриваемые нами модели угрозы (многое можно посмотреть в публикации ), но тезисно остановлюсь на двух моментах. Исключаем из модели социальную инженерию и противоправные действия самих пользователей. Рассматриваем возможности несанкционированного доступа к USB устройствам из любой из сетей не имея штатных учетных данных. Для обеспечения безопасности доступа к USB устройствам приняты организационные и технические меры: 1. Организационные меры безопасности. Управляемый USB over IP концентратор установлен в качественно закрывающийся на ключ серверный шкаф. Физический доступ к нему упорядочен (СКД в само помещение, видеонаблюдение, ключи и права доступа у строго ограниченного круга лиц). Все используемые в организации USB устройства условно разделены на 3 группы: Критичные. Финансовые ЭЦП – используются в соответствии с рекомендациями банков (не через USB over IP) Важные. ЭЦП для торговых площадок, услуг, ЭДО, отчетности и т.д., ряд ключей для ПО — используются с применением управляемого USB over IP концентратора. Не критичные. Ряд ключей для ПО, камеры, ряд флешек и дисков с не критичной информацией, USB модемы — используются с применением управляемого USB over IP концентратора. 2. Технические меры безопасности. Сетевой доступ к управляемому USB over IP концентратору предоставляется только внутри изолированной подсети. Доступ в изолированную подсеть предоставляется: с фермы терминальных серверов, по VPN (сертификат и пароль) ограниченному количеству компьютеров и ноутбуков, по VPN им выдаются постоянные адреса, по VPN туннелям, соединяющим региональные офисы. На самом управляемом USB over IP концентраторе DistKontrolUSB с использованием его штатных средств настроены функции: Для доступа к USB устройствам USB over IP концентратора используется шифрование (на концентраторе включено шифрование SSL), хотя возможно это уже и лишнее. Настроено «ограничение доступа к USB устройствам по IP адресу». В зависимости от IP адреса пользователю предоставляется или нет доступ к назначенным USB устройствам. Настроено «Ограничение доступа к USB порту по логину и паролю». Соответственно пользователям назначены права на доступ к USB устройствам. «Ограничение доступа к USB устройству по логину и паролю» решили не использовать, т.к. все USB ключи подключены к USB over IP концентратору стационарно и из порта в порт не переставляются. Для нас логичнее предоставлять доступ пользователям к USB порту с установленным в него на длительное время устройством USB. Физическое включение и выключение USB портов осуществляется: Для ключей от софта и ЭДО — с помощью планировщика задач и назначенных заданий концентратора (ряд ключей запрограммировали на включение в 9.00 и отключение в 18.00, ряд с 13.00 до 16.00); Для ключей от торговых площадок и ряда софта – имеющими разрешение пользователями через WEB интерфейс; Камеры, ряд флешек и дисков с не критичной информацией – включены всегда. Предполагаем, что такая организация доступа к USB устройствам обеспечивает их безопасное использование: из региональных офисов (условно NET №1 …… NET № N), для ограниченного ряда компьютеров и ноутбуков подключающих USB устройства через глобальную сеть, для пользователей, опубликованных на терминальных серверах приложений. В комментариях хотелось бы услышать конкретные практические меры, повышающие информационную безопасность предоставления глобального доступа к USB устройствам.]]></text>
</doc>
